Sesler meclisi

Sessizlik mutlak olamaz; dinlerken bunu söylüyorsun kendine. Issızlık, evet, belki; çıplaklık şüphesi, o da öyle; karanlık, kesinlikle. Ama o yerin bir başrnalığı ya da sonsuza dek birbirine sarılmış figürlerin yalnızlığı (kendi kend^iniz konuşuyorsunuz, sayın şövalye), seslerin birleşmesini getiriyor akla (davul, gıcırdayan tekerlekler, atlar, ağır ağır söylenen ilahi, luminis claritatem, kadınlann yürek çarpıntısı, bu sabah yine en az kendi adın kadar sana yabancı bir ülkenin sahilinde uyandığın yerden gelen belli belirsiz dalga sesleri) ki bu birleşme, aşikâr sessizlikte (sanki kendini savunma gücünü tüketmenden faydalanıyordu) en direngen, en keskin, en yankılı imalan üst üste yığabilir; bizi saran sessizlik (sana söylüyor, sayın şövalye, başım kucağına yaslamış sana söylüyor) sessizliğin maskesidir: sessizliğin sözcüsü.

Konuşamıyorsun; yolcu h^^rnn dudaktan senin dudaklannı örtüyor, o seni öperken sen onun sözlerini tekrarlıyorsun, ister istemez tekrarlıyorsun: "Hata yapmayın, sayın şövalye; bu benim sesim ve sözcükler sizin gırtlağınızdan, sizin ağzımzdan çıkıyor.” Tenini senin tenine dayamış, o ne dilerse söylüyorsun. Tıpkı onun gibi sen de canlılığı aktaran eylemsizliksin; yolda rastlanıp alındın; senin farklı bir kaderin vardı; dudaklannı dudaktanndan çektiğinde yüzünde dolaşan ^minicik eUeri hissediyorsun; sana ait olan ama hiç görmediğin yüzünün hatlannı çiziyor, kopyalıyor sanki o eller. Parmaklar ufacık ama güçlü ve kalın. Sanki yüzüne boyalar, taşlar, tüyler yerleştiriyor, eski yüzün bu nemli pannaklann her dokunuşuyla yitiyor, yok oluyor. Tırnaklar eğelemek ister gibi kaşıyor dişlerini. Tombul avuçlar bir boyayı yayıyormuş gibi saçlarını kanştı-nyor, bu minicik eUer yanaklarında gezinirken kanarya tüylerine benzeyen bir sakal yaratıyorlar; şaşkınlıkla çeneni kaşıyorsun. Teinini dokunup değiştiren bu acayip parmaklar kadının sesinden öyle uzak ki, sonra birden davulun monoton ve daimi ri^tmi kesiliyor, yalnızca esir Müslümanların kenetli dudaklanndan yükselen ağıtlar duyuluyor şimdi, işte ağıtlar da azalıp yok oluyor. Kadın seni uyanıştı; sessizliğin içinde saçlarının ve tırnaklannın uzadığını, yüz hatlannın değiştiğini, avuç içindeki kader çizgilerinin si-lindı^ni, yeniden çizildiğini, yeniden doğduğunu hissediyorsun.

“Kocamın bedeni ancak fikirsel âlemde benimdir; onu size veriyorum, sayın şövalye, benim sevgim adına değil, bizim gücümüz adına onun içini dolduracaksınız. Size sunduğum şey budur. Ne reddedebilir ne de karşılığında bir şey sunabilirsiniz.”

Ancak hiçlik diyebileceğin bir şeyin içine gömüldün. Her şeye rağmen, davulun sesi dış dünyadan gelen bir mesajdı, seni bu arab^anın zifiri karanlığından k^^-abilecek bir bağdı; kutsal Mekke'ye doğru uçup gitmeye çalışan, yerinden yurdundan edilmiş Mağriplilerin ağıtlan da öyleydi. Davulun sesi bir kalbin atışıydı (mesleksiz, mülksüz sayın şövalye). Davulun sesi ölümün kalbiydi (Doktor Pedro Del Agua’nın kalp hariç t^n organlan çıkardığını söylemedim mi, sayın şövalye?). Farkına bile varmadan dinliyordun bunca zamandır; şimdi ne duyduğunu anladın ama artık çok geç; o alışılm^ış sesin yerini başka gürültüler aldı. Sonra: şamata, velvele, yaygara, curcuna, tantana. İçeriye tıkıldığından beri ilk defa -nasıl ya da nerede olduğunu bilmiyorsun, dilencilerin ve teberdarlann tehditkârlığından anlamıştın bunu- araba yavaşlıyor ve duruyor.

Arabanın kapısı açılıyor, daha doğrusu ışıktan beyaz bıçakla-nn saldırısıyla deliniyor; bir kadının feryadı bastınyor kalabalığın gürültüsünü, neye saldıracaklannı ya da neyi koruyacaklarını bilemeden ama içgüdüsel olarak bir tehlikeye karşı, anlaşılmadığı için daha da tehditkâr olan bir tehlikeye karşı silahlarını kaldırıp pozisyon alan şaşkın teberdarlann naralannı, cüppelerini fırtınaya tu^^nuş yel değirmenlerinin kanatlan gibi savurarak arabaya doğru gözlerine inanamayarak hayretler içinde koşmaya başlayan keşişlerin şamatasıın, eğreti giysilerini yerinde tutmayı unutarak perukalarını düşüren, uçuşan eteklettin altında bacaklarını gözler önüne seren sahte ne^melerin mınltılanm, daima cenaze arabasının en yakınında durduklan için mucizeyi görme şansını ilk elde eden ve arabanın çevresinde diz çökmüş “Alabado”, "Aşai Rabbaniye Övgu’yü söyleyen dilencilerin şarlosını, uzun süredir türküsünü kendine saklayan Arap'ın artık tüm gücüyle haykırdığı -Nihayet, ruh birdir, bir ruhtur, yaşlı İbn Rüşd öldü ama hürleri yaşıyor!- türküsünü; peçesiz yüzünü elleriyle örterek, düşmüşlerin yüreklerinden büyük bir mucize çıktı, Ispanya'nın başına büyük bir felaket gelecek, diye söylenen Mağripli kadının sesini; Ya-hudiler daha tedbirli, kendi aralannda fısıldaşıyorlar: Sefirot, Sefi-rot, her şey her şeyden çıkar, her şey bir şeyden çıkar, Adonai’ye giden yollar otuz iki tanedir, Tann birdir ama çıkmalan doğuran anaların sayısı üçtür, üç ana ve yedi çift, Kabala böyle, der, onlan duyunca iyice çılgına dönen öğretmen keşiş avaz avaz bağınyor: Haklıydım, haklıydım, dönme Musevi domuzu parmaklanmın arasından kayıp gitti; kraliyet arabasına tırmandı, Yücelerin Yücesi Kraliçemiz’i büyüledi, ben onu ha^kikate ve birliğe mahkûm etmek isterken o gidip kraliçemizi felsefesine ve dönüşümlerine mahkum etti; imansız herif bir yılana, bir kuşa, tek boynuzlu bir ata, bir cesede dönüştürdü kendini çünkü H^ıristiyan yalnızca Yaradan’ın, bir olan Yaradan’ın suretindedir; Hıristiyan doğar, acı çeker ve ölür ama hep bir tanedir; bir, bir, iki değil, üç değil, yedi değil, yalnızca bir tanedir; yamaklar taşıdıkları kokmruj tavşan etlerini yerlere saçıyor, dağ yolunun çevresindeki bodur çahlann arasına gizlenmek için koşuyorlar, taşıyıalarm aniden bıraktığı tahtırevanlann içindeki seçkinler yerlerde yuvarlanıyor, toprak testiler taşlann üzerine düşüp parçalanıyor çünkü burada her şey kanşıkhk, gevezelik ve zırıltıdan ibaret; arabanın içinde, hemen senin yanı başında bu yaz ikindisinin parlak güneşiyle ağa^mş bir bohça, paçavralar arasına gizlenmeye çalışan bir yüz var; tombul yanaklı bir cüce kadının ölmeye çalıştığı bu yüz buruk, şişkin gözleriyle seni izliyor, dişsiz damaklanyla sana gülümsüyor.

Kadın yeni bir feryatla buyuruyor:

"Tutun onu! Kaçmasına izin vermeyin!"

Çünkü arabadan aşağı atladın, zavallı kazazede, bir katliama tanık oluyormuş gibi görünen dehşet içindeki hizmetkârlar ordusu içinde davulcunun gri gözlerini aramaya başladın. Nihayet te-berdarlar güçlerini toplamanın bir yolunu buluyorlar, ölümüne bir korkuyla seni durdurmaya hazırlanıyorlar; çünkü gözlerindeki masumiyette bir mucizenin parıltısını görüyorlar. ilk başta ne yapacaklarını bilemediler, tehlikenin kokusunu almışlardı, kadının sesini duymuşlardı; öfkeyle haykırılan buyruğa minnettardılar, bu buyruğu yerine getirmeye hazırlandılar; ama şimdi seni görünce tereddüt ettiler, şaşkın şaşkın baktılar, sanki dokunulmazdın; ancak deri kaplı arabanın içinde seyahat eden kadının yeni bir buyruğuyla, duştükleri dehşetten zerre kadar kurtulamamış olsalar da seni yakalamak için harekete geçiyorlar.

Dire^niyorsun. Gözlerini etrafta gezdirirken bu deWer kafilesindeki tek sükûnetli bakışları gördün. Önünde diz çöken, sarsılan, başlarıru yerden kaldırmayan, bir azize dokunmak ister gibi ellerini sana doğru uzatan, lütuf talep eden sözler mırıldanan dilencileri umursamıyorsun; aynı dilenciler daha biraz önce batan geminin kalıntılarını çalmak için seni öldürene kadar dövmek istiyorlardı.

İki nedime paçavralara sarılı, yüzünü gizleyen kadını kaldırıyor, hiçbir yerini açmadan cenaze arabasına götürüyorlar. Cüce kadın deri kaplı arabadan düşe kalka iniyor; üzerinde hayli bol duran kırmızı brokar bir elbise giymiş, kollarını kıvırmış, eteklerini kocaman bir rulo yapıp beline tutturmuş. Hizmetçiler ve eşlikçiler ordusu saygıyla iki yana ayrılıp kötürüme ve cüceye yol açıyor; sen de peşlerinden gidiyorsun ama sana kimse saygı göstermiyor.

Siv ah cenaze arabasının vanında duruv orlar. Korkunç bir sessizlik çöküyor. Hizmetçiler bohçayı kaldırmaya yardım ediyor, arabanın zeminine tutturulmuş tabutun camına yaklaştırıyorlar. Paçavraların içinden iki göz parıldıyor ama kadın artık çığlık atmıyor. Sessizliği meraklı bağrış çağrışlar takip ediyor, huzurda bulu-nanlarm hepsi dilencilerin biraz önce yaptığı gibi cenaze arabası-^n önünde diz çöküyorlar. Hepsi de aynı şeyi gördüler. Bu sabah dalgalar seni Felaketler Burnu'nun sahillerine attığında üzerinde olan giysileri giymiş bir cesedi; ateş, tuzlu su ve kumla yıpranmış olmasa kimsenin dikkatini çekmeyecek giysilerini; yırtık pırtık bej potur ve çilek rengi gömlek ölünün bedenine yapışm.ış, camdan bir kapağın altında siyah ipekten bir tabutta, yastıklar arasında, dört bir yanında siyah sırmalı çiçeklerle yatan ölü se^n giysilerini giyinmiş. Yüzünde ise (yüzü aynı yüz mü acaba?) bir kumaş parçası ya da lal taşından bir maske ve san, yeşil, mavi tüyler var; açık duran ağzının içinde bir örümcek ağı görülüyor. Maskenin çatısını oluşturan kınk oklar cesedin boynunun, şakaklannın ve alnının üzerine oturmuş; cesedin yüzü, artık dulun manastır manastır gezdirdiği yücelerin yücesi hükümdar Prens’in yüzü olmaktan çok uzak: Önce yalnız dilenciler ve esirler görmüştü mucizeyi, şimdi saray adamlan ve nedimeler de görüyorlar.

Böylesine ikna edici bir karut karşısında herkes sana bakmaya başlıyor, zavallı şövalyeye, bir güzel pataklanan, k^mun üzerinde sürüklenen, deri kaplı arabaya fırlatılan; öylesine bir hayretle bakıyorlar ki sen de kendini yoklama ihtiyacı hissediyorsun, aselbent kokulu kadife başhğa, keskin bir ödağacı esansı yayan ipek gömleğin üzerindeki madalyona dokunuyorsun, gül rengi potura ve hâlâ karanfil kokan kürk pelerine bakıyorsun; hayretler içinde kalıyor, hiç yoktan sapsan sakallarla kaplanmış çeneni sıvazlıyorsun. Herkes senin önünde eğiliyor, yalnızca nedimelerin tuttuğu paçavralar içindeki kaldın aylakta ama teberdarlardan, noterlerden, alıcılardan ve yamaklardan, yaverlerden ve hilekâr kadınlardan oluşan kalabalık tebaası haç çıkanyor ve şükran dualan okuyorlar, Yahudiler mırıldanıyor: Seftori, seftori, her şey çıkmadır ve dünya dönüştü, Araplar fırsatı bulmuşken Allah'a şükrediyor ve bu hayret verici alametlerin kendileri için iyi mi yoksa kötü mü olduğunu sorguluyorlar. Cüce kadın da eğiliyor; haç çıkartırken sahte bir saygıyla yüzünü buruşturuyor ama minicik ellerindeki rengârenk lekeleri fark e^nce hemen bol giysisinin kıvrımlan arasına saklıyor.

Hâlâ yüzünü paçavralar arasında gizleyen kadın şöyle diyor: “Oğlum seni gördüğüne sevinecek.”

Sonra nedimelerine dönüyor.

“Prensin ayağuu öpmek istıyo^rum.”

Ellerindeki bohçayı ayağına yaklaştınyorlar ve kadın ayağını öpüyor, şimdi yalnız sen ayaktasın, kendi adını ya da kendi yüzünü bilmeyen, kaybeden ve hiçbir zaman da geri alamayacağından korkan saygıdeğer şövalye, işte siyahlar içindeki davulcu gri gözleri ve dövmeli dudaklanyla karşında, dikkatle sana bakan gözlerde ve kıpırdayan ama konuşmayan dudaklarda -düşmeden hemen önce, bayılırken, kendine yabancı, kendine düşman, yeni bedenine düşman; yeni ve istenmeyen ölümlü kabuğuna karşı savaşan eski hayatının hatırasız, anlaşılmaz isyanına teslim olurken- şu sözleri okuyorsun:

"Salve, Seni bekliyorduk.”

Ama akşam inerken, seslerin bu karmaşasında davulcunun sözleri duyulmazken sakat kadının, seni yolda bulan seyyah hayaletin sesi çın çın çınlıyor: “Onu buraya geçtin, onu arabama koyun, yürüyün artık, yürüyün, bir daha durmayacağız, acılı hac yolculuğu artık bitti, bizi bekliyorlar, lahider hazırlandı, yaver, noter, teberdar, sakın durmayın, yürüyün de yürüyün, oğlum Senyor Don Felipe’nin yaptırdığı Krallar Panteonu'na doğru ilerleyin, orada huzur bulacağız, yaşayanlar ve ölüler, yürüyün, sahilden ovaya çıkın, dağların yüreğine yapılan saraya doğru, dağlardan hiçbir farkı olmayan saraya: Türbelerimize doğru ilerleyin.

işçiler

Bir zamanlar sürülerimizi getirdiği^miz laden çalılığı nerede şimdi ha? Martın gülümsedi ve eüe^ti kireç teknesine daldırdı, kireci söndürmekle meşgul iki arkadaşına bir göz attı. Yağmurdan, fırtınadan, tipiden ve iyi tanıdığımız diğer felaketlerden korunmak için nereye sığınacaklar şimdi? Nufio kireç ocağına doğru yürümeye başladı, Catilinon iyi bir iş yaptıkl^anru ve sonunun da iyi olacağını söyledi. Martin kirecin içindeki kollannın yanmaya başladığını hissederek tekneden ^çıkardı

Yürürken ellerini ve kollanru göğüslerine, gömleklerinin önüne sildiler, sert toprağa varana kadar temel kazan ve çıkan toprağı inşaat ala^^^ dışına taşıyan gündelikçilerin yanından geçtiler. Saat bir olmuştu, mola verme ve yemek yeme v^akti gelmişti. Martin vinç işçilerine seslendi, oysa platfo^rmlann ve iskelelerin üzerinde sürüp giden şamata içinde sesini du^^masına imkân yoktu. “Hop!”

‘Yavaş!”

“ Şı mdı, çek! ”

"Orada tut!”

“Dur!”

"Biraz daha çıkar, tamam!”

"Geri!”

"Biraz daha!”

Tam burada hiç kurumayan bir pınar vardı, Martin bir daha gülümsedi, onun y^ başında yaz kış hayvanlann tek sığınağı olan ağaçlık vardı. Catilinon göz kırpıp bir kahkaha attı. ‘‘imanın, sen ne hale gelmişsin, güzelim, bir daha asla senin başında oturmanın tadına varamayacağız!" Onun kahkahasına hepsi yürekten katıldı.

Taşlann hepsi taşocağında yontuluyordu; inşaat alanında ya da şapelin içinde çekiç sesi çok nadir duyulurdu. Martin ve arka-daşlan bir barakada tuğlalarm üzerine oturup yemeklerini yediler, sonra vedalaştılar ve Martin taşocağına doğru yürüdü; ağzını elinin tersiyle sildi ve keskisini eline aldı. Ustabaşı işçilerin arasında dolaşıyor, şefkatli ve nazik sesiyle yapılacak işlerle ilgili talimatlar veriyordu, ne de olsa böyle bir yapının daha önce eşi görülmemişti ve taşocağı işçisi olmuş eski çobanlann ustalıklan Senyor'un incit^niş hayal gücünün gürünü olan bir sarayı inşa etmek için pek yetersiz kalıyordu; kalfanın hiç sıkılmadan işçilere sürekli hatırlattığı gibi, Senyor istediği lütuflar ve iltimaslara karşılık dikkate değer bir hizmet sunmak istiyordu Tann'ya. Sütunları çok dikkatli yontun, diyordu ustabaşı, Martin keskisini titizlikle kullanıyordu; yavaşça, diye gülümsedi inşaat ustası, çekiçle iki yumuşak vuruş yapman yeterli, çukur, ^çıkıntı, yonga ya da tümsek, hiçbir şey yok, görüyorsun; bu yüzden Martinin tek yapması gereken bir iki keski vuruşuyla son düzeltmeleri yapmaktı; son vuruşlarla sütun tamamen kusursuz bir silindir olacaktı. Martin başını kalıdınp insanın suyunu çıkartan güneşe kaşlının altından baktığı sırada ladenler, s^rö ve yaz kış kurumayan pınar gözünde tütüyordu.

Sonra taşocağ^ının kurulduğu dere yatağına doğru yürüdü, birkaç gündelikçi ana damardan taş parçalan kesiyor ve el araba-lanyla taşıyorlardı. Kendi işi olmamasına rağmen Martin daha sonra kendisinin düzleyeceği ve parlatacağı ham bloklan taşımala-nna yardım etti. Taşocağının demirhanesinde çalışmakta olan Jerö^nimo'ya selam verdi; bu sakallı adam aletleri bileylemeyi, kıs-kılan yerleştirmeyi ve eritme ocağından etkilenmesinler diye aletleri çelikle kaplamayı herkesten iyi beceriyordu. Yine de daha dün aletleri fazla bileylemekle suçlanmıştı. Bir günlük ücretin kesilmesi demekti bu. Jerönimo, hiç önemi yok, dedi Martin'e, biz yalnızca elimizden geldiğince işimizi yapıyoruz; ustabaşılar da olmayan hatalan bularak kendi işlerini yapıyorlar; onların işi asalak olarak yaşamak, zaman zaman bir hata bulup bizi azarlamazlarsa, çok geçmeden iş yapmadıklan için onlar azarlanırlar.

İkindi v^tö dört buçukta hepsine birer tabak tuzlu ve yağlı nohut verildi, Martin bu sırada tarihi hesapladı. Yazın o^rtasınday-dılar. Kış saatlerine göre çalışmaya başlamalarına daha iki ay vardı. Şimdi uzun ve yorucu günlerde yaz saatlerine göre çalışmak zorundaydılar. Mayıstaki Santa Cruz Bayramı'ndan eylüldeki Santa Cruz Bayramı’na kadar sabah altıda işe gelmeleri ve on bire kadar hiç durmadan çalışmaları gerekiyordu, sonra öğlen saat birden dörde kadar çalışıyorlar ve şimdi olduğu gibi yarım saat mola veriyorlardı, dört buçukta yeniden işe dönüyorlar ve güneş batınca-ya kadar çalışmaya devam ediyorlardı. Ama temmuzda güneş hiç batmaz, dedi Catilinon gülerek; kendini şimdiden Valladolid'de uzun, gecesiz yaz mevsimi boyunca harcamak için b^^rirdiği ücretiyle kesesi dolu hayal ediyordu, meyhaneden meyhaneye koşacak, varlığı kuşkulu serveti ile varlığı kesin hazlarını denkleştirecekti. Martin bir ağız dolusu çiğnenmiş nohudu kireç işçisinin ayağının dibine tükürdü ve ayda beş dukayla, öküzlerin her sabah granit yüklü arabaları çekerek gittikleri Osuna kasabasına kadar gidebilirse kendini şanslı sayması gerektiğini söyledi, sakallı Jerö-nimo aptal Catilinön'un ensesine dostça bir şaplak attı, kentteki meyhanelerin düşünü kuran baldırı çıplak çapkınlardansa öküzlerin bile bir sonraki öğünlerinden çok daha emin olduklarını ekledi çünkü hayvanlara bol bol saman, çavdar ve buğday veriliyordu, hatta sonraki iki yıl için hayvanları gayet rahat doyuracak kadar erzak depolanmıştı, ayrıca man^a yılda iki bin kile e^nek verilmesi buyurulmuştu, gelip geçen yoksullar için de aynı miktarda ekmek ayrılmıştı; peki ya kendileri için? Bu iş bittiğinde hiç erzak alamayacaklardı, evsiz kalıp açlıktan ölseler bile hiç erzak yoktu onlar için; şu haylaz Cato'ya gelince, hayale kapılmasa iyi ederdi, Valladolid’i nasıl terk ettiyse aynen öyle geri dönecekti, tıpkı çocukluğunda yaşadığı gibi yaşayacaktı, orada burada sürtecek, yiyecek ^kırıntıları için köpeklerle kapışac^to. Kırıntı bulsam daha ne, diye cevap verdi Catilinön bir kez daha göz kırparak, ayrıca açlık zekâyı keskinleştirir ve hayatta kalmayı sağlar; tavukçular tavukların kafalarını ve tüylerini sokaklara saçar, kasaplar hayvanları dükkânın önünde kesip kanlarını sokağa akıtır, şarapsız kalırsan kana biraz su katarsın olur sana şarap, daima çevrede başıboş dolaşan domuzlar vardır, balıkçılar satamadıklannı sokağa atarlar. Balıkçılar kokmuş balıkları sokağa atar, diye söylendi Jeronimo, zenginlerin burun kıvırdıkları yiyecekler sokaklarda yatar ve sen doğuştan alıksın Catilinon, açlıktan gözü dönmüş adamlarla kaynayan şehirlerde frengiden gebermeye mahkûmsun; hem buradaki işin neden tatmin etmiyor seni, diye ekledi Nufio, en azından çerçöple beslenmiyoruz, şansımız da yardım ederse bu iş hiç bitmeyecek gibi görünüyor, belki çocuklarımız, hatta torunlanmız bile bu inşaatta çalışmaya devam edecekler. Catilinon elini yüzüne götürüp bir damla timsah gözyaşını silerken şöyle dedi: Bana para verin nasihat değil ayrıca bir budala olacaksam Perales gibi bir budala olmak isterim; manastırda uşaklık yaparken tüm rahibeleri gebe bıraktıydı, sonumun Santa Lebrada gibi olmasını istemem, ona neler olduğunu biliyorsunuz; üstüne bir çul alıp hayır işlemeye gittiydi o merhum, tüm ç^^^eri için onu kazanlarda kaynattılar, yetmedi yahni yaptılar çünkü daha baştan düzülmüş-lerin arasında doğmuşuz ve mucize eseri hayatta kalmışız; göre-bakalım, ağabeyin öldüğünde kaç yaşındaydı Martın, ya senin baban, Jeronimo? Bırakın hayatın kısalığı bizi avutup bir araya getirsin, kardeşler, çiş kokan su ve kütlü odalar da teselli etsin bizi çünkü burada da şehirde de haya^^^ değişmeyecek, burada ya da orada, birazak ışık, bol bol duman; hayvan ya da insan, hepimiz geçer gideriz aym kapıdan.

“O kadar merak ediyorsan dinle bakalım ağabeyimin öyküsünü," dedi Martin, ‘fuagon Krallığında, Navarra'da ırgatlık yapardık. Kral bize adalet vaat etmişti, senyorlar da öyle, adaletin amansız savunucularıydı hepsi; ama kendileri için, sadece sertleri ezecek daha iyi yollar bulmak ve s^^n^a daha fazla vergi bindirmek için savunurlardı adaleti; para ya da hasada ödenirdi vergiler, öyle vergiler ki, bir değil birkaç hayatta bile ödeyemezdik Ağabeyim ailenin en büyüğüydü, senyorumuza olan borcumuzu ödeyemedik ayrıca en az bizim kadar talihsiz bazı köylülere de borçlan-^k, zamanı gelince senyor alacağını istedi, o topraklarda senyo-kullarına iyi ya da kötü davranabileceğini, canı ne isterse yapabileceğini bildirdi, eğer hoşuna giderse tüm sahip olduğu şeyleri alabilir, hatta onu isminden bile mahrum edebilirdi, kulları koruyacak ne bir kral ne de bir kanun vardı. Ağabeyim borcunu ödeyemeyince kiliseye sığındı, senyoru o sığmakta bile takip etti onu, ele geçirdiğinde ise o toprakların yoksulları olan bizlerin hiçbir h^^^mz olmadığını hatırlattı ama senyorun dilediğini yapmaya hakkı vardı, bizi öldürebilir, hatta açlıktan mı, susuzluktan mı, yoksa soğ^taan mı öldüreceğine dilediğince karar verebilirdi. Diğer kullara bir ders olsun diye senyar ağabeyimin a^^tan, susuzluktan ve soğuktan öldürülmesine karar verdi, kışın en soğuk zamanında onu çırılçıplak soyup küçük bir ^^^eğe bıraktılar, başına da muhafiz diktiler, yedi sonra ağabeyim o tümseğin üzerinde aç^^^, susuzluktan ve so^ğuktan öldü. Uzakta durup onun ölümünü seyrettik, yapabileceğiniz hiçbir şey yoktu. Ağabeyim toprağa dönüştü, aç, susuz ve donmuş; toprakla bir oldu. Ben kaçtım, Kastilya'ya geldim. Bu inşaat işi için tuttular beni. Kimse nereli olduğumu sormadı. Kimse doğduğum ülkenin hangisi olduğunu merak etmedi. Yapıyı tamamlamak için acilen işçiye ihtiyaçları vardı. Benim ülkemin senyoru kendisinden kaçanları öldürtür. Ben de sizin aranıza karıştım, aynı size benzedim ve beni burada kimsenin tanımayacağını umarak yaşamaya başladım."

"Mağriplilerle savaşıp sınırlarımızı koruyarak en azından senyorumuzdan ayrılma hakkını elde ettik biz, mülkümüzü ona bırakırmak karşılığında tabii; böylece senyorun malı olmaktan çıkıp kralın köylüleri alabildik, senyar kraliyet topraklarında bize bir şey yapamıyor; işte bu yüzden buraya geldim,” dedi Nufio. "Senin ülken ta Güney'de,” diye içini çekti Makini "Seninki de ta Kuzey'de,” diyerek gülü^edi Nun.o.

"Kuzey olsa ne olur, Güney olsa ne olur” diye nurudandı Jeronimo, "hayatlarımız öyle değersiz ki, bir Yahudi’nin hayatına iki yüz günlük ücret üzerinden değer bi^çilirken, bir işçinin hayatına yüz günlük ücret üzerinden değer biçiliyor."

“Süzme salaksınız hepiniz,” diye güldü Catilinon, “söyledikleriniz öyle gülünç öyle anlamsız ki hayatınız için değil de şerefiniz için endişeleniyorsunuz, oysa sizin koşullannızda olan niceleri sadakat ve itaatkarlık sayesinde özgür kaldılar, hatta beyefendi diye çağınlma ha^^M bile elde ettiler.”

"Peki bunun onlara neye mal olduğunu biliyor musun, kafasız Catilinon?" diye öfkeyle lafa girdi Martin. “Senyorun bakire kızlarının üstüne çıkmasına göz yumdular. İki serf arasındaki evliliğin daimi olmadığını, aile denilen şeyin aile olmadığını kabuUen-diler; aile olamaz çünkü babanın hiçbir otoritesi yoktur çünkü senyar toprağımızın, hayatımızın, şereflinizin ve cesetlerinizin sahibidir. Evet, bir serlin cesedi bile senyara aittir."

“Sabır ve sadakat,” diyerek kibirle göz kırptı Cato. “Efendile-

x    riyle ters duşmeyen, isyan etmeyen ve kaçmayanlar sertlikten va-

^1    sallığa, vasallıktan gündelikçiliğe, gündelikçilikten toprak kiracılı-

^    ğına geçerler, nereye bakması gerektiğini bilenler için daima ser*    vet ed^inmeye giden bir yol vardır."

"Peki sen hangi yoldan gideceksin, zavallı Catilinon, biliyorsun hepimiz aynı nohut yalınisinden yiyoruz, hepimize aynı miktarda yağ veriliyor, hepimiz aynı Kastilya sabunu parçasıyla yıka-myoruz.”

Cato iyice horozlandı: "Benim gibi bir adam elbet eninde sonunda yüksek bir senyorun uşağı olacaktır. Hem bir uşak senyonı-nu anadan doğma görebilir, sıçtığını duyabilir."

Eritme ^^una bakan yaşlı adam içini çekti, doğruldu ve şöyle dedi:

“Babam bu topraklara geldiğinde o kadar fakir ve umutsuzdu ki kendini serf olarak Senyor'un babasına sattı. Kiliseye girdiğinde aşağı tabakadan olduğu belli olsun diye boynuna bir şerit bağlamak, kafasının üzerine bir maravedi'lik sikke koymak zorundaydı. Senyor onu koruyacağına, iş vereceğine, toprak vereceğine söz verdi. Ama şimdi toprak hiç ürün vermiyor; şansımızı denizde denemeliydik çünkü toprak bize düşman oldu, Tann ile azizleri de uyuyorlar galiba; kardeşler, bu inşaatta ömrümüzü tükenik bugüne dek, işte o yüzden bir zamanlar bize yaşam sunan toprağı kuruttuk Gelecekte neler olacağını düşünmeye başlamalı, geçmişte olanları bir yana bırakmalıyız.”

Tüm günahlanm

Elleri kadife dirsekliğin üzerinde, dua rahlesinin önünde diz çö^nüş halde görüyor onu, köpeği dizinin dibinde uyukluyor. O sabahı resmi seyreden adamı seyrederek geçirecekti.

Reâm: İtalya’nın parlak güneşiyle boyanmış birkaç çıplak adam izleyiciye arkalarını dönmüşler; donuk, yeşilimsi, saydam bir arka planla son bulan dev bir meydanın köşesinde, küçük taştan bir tapınağın önünde duran başka bir adamın vaazını ^dinliyorlar. Vaizin görünüşündeki her öğe    tekrar tekrar ele veriyor:

Duruşundaki tatlı soyluluk, entarisinin bembeyaz kumaşı, göğü gösteren işaretparmağıyla nasihat eder bir el, canlılık, acı, teslimiyet karışımı bir ifade t^ıyan düzgün b^urun, ince dudaklar, kestane rengi sakaUar, uzun saçlarda altın parıltılar, tertemiz ^rn, biçimli kaşlar. Ama bir şeyler eksik ve bir şeyler fazla. B^m üzerinde olması gereken geleneksel hale ortalarda yok. Gözler bak-malan gereken yere, yani göğe bakmıyorlar.

Senyor başını kenetlenmiş parmakl^^^ arasına gömdü ve üst üste tekrarlamaya başladı (her sözcük bir önceki sözcükle kan-şıyordu çünkü bu kilise mahze^nin içinde seslerin yankılanması kaç^^nazdi): İnsan bedeninin oluşan itibariyle Şeytan işi olduğunu ve ana rah^mine düşmenin şeytanca olduğunu, öyleyse lanetlenmesi, lanetlenmesi, lanetlenmesi gerektiğini kim söyleyebilir?

Göğsüne üç yumruk attığı sırada mastif huzursuzca hırladı. Yumruk sesleri ve hınltılar kemerlerin, duvarların, çıplak döşeme taşlarının üzerinde yankılanarak gezindi. Senyor öksürdü, pelerinine sanndı ve üç laneti tekrarladı.

Re«m: Gözler göğe doğru bal^^yor. Zalim gözler, tarifi hiç kolay değil, başka bir işaretin sı^rnru taşıyan, bakar göründüğü şeye çok y^M ya da çok uzak, beklenebileceği gibi hayalperest değil, cömert değil, feda etmeye eğilimli değil, efsanenin nihai sonunun farkında değil, şehvetli gözler, evet; şehvetli gözler bunlar; göklere değil dünyaya ait gözler, öyle değil mi? Bu gözler çıplak ad^nlara bakıyor ve bakışlar hayli aşağıya ka^yrntJi.

Kilise mahzeninde bir sütunun ardına gizlenmiş seyreden Guzman, Senyor'un göğsünü yumruklarken ne düşündüğünü tah^min edebiliyordu; herhalde kendi vicdanıyla hesaplaşmak için orada diz çöküp bir resmi inceleyerek zaman kaybetmesinin yanlışlığını düşünüyordu kral, oysa o sırada şu ya da bu sebepten gereksiz yere gecikmiş olan inşaatı hızlan^rılmak için uğrruıması gerekiyordu. Senyor'un emriyle oraya gelen birçok cenaze alayı vardı; gözcüler ve haberciler kafilelerin saraya yaklaştıklarını bildirmişlerdi; ağır yüklerini çekerek dağ doruklanna tıkanıyor, yüksek ormanlardan geçiyor, sahil yollanndan ilerliyor, hanlarda konaklıyor, çamlıklarda dinleniyor, sakızağacı ormanlarında yönlerini şruıırıyor, toprak yollarda ç^ura saplanıyor, yine de Senyor’un emrettiği yere, sarayın mozolesine doğru yılmadan ilerliyorlardı. Ama Senyor tüm ^kkatini ve enerjisini bir İtalyan resminin muhtemel s^ırı çözmeye adayarak burada oyalanıyordu.

Köpek Bocanegra'nın hırlaması bile efendisine bir karşı çıkış olarak yorumlanabilirdi. En kısa zamanda inşa edilsin, diye açık seçik bir emir veren o değil miydi?

Saray: Yukarıda ve dışarıda, engin ovada granit blokları yığılıydı. Al^mş taş ustası mermer yontuyordu, taş çeken öküz arabaları geliyordu hiç durmadan. Duvarcılar, dülgerler, demirciler, dokumacılar, kuyumcular ve ağaç işçileri, kızgın güneşin altındaki dümdüz alanda atölyelerini, meyhanelerini, kulübelerini kurmuşlardı; bu sırada asıl inşaat kestane ağacı korusunun yanı başında devam ediyordu, Flandre sapkınlarına karşı kazandığı zaferin dönüşünde Senyor Don Felipe'nin bir an önce yapılmasını buyurduğu dev binanın inşası için ovanın ve dağların son sığınağına öfkeyle sal^^^uş ve koru yerle bir edilmişti; yazın ve kışın havanın aş^^klanna karşı sarayı koruyacağı düşünülen çam ormanları baltalarla sonsuza dek düzle^nişti. Gerçekten öyle, diye düşündü Guzman, Senyor şöyle demişti: "Ağaçlıklar bizi kışın soğuk kuzey rüzgârlarından koruyacak, yaz geldiğinde meltemler ve batıdan esen rüzgârlar bizi serinletecek.” Ama bugün üzerinde durd^^an kıraç topraklar ne yazın ne de kışın bir fayda sağlayacaktı onlara; Senyor'un iyi niyetiyle inşaatın acil ihtiyaçlan uyum sağlayamamıştı. Ama Senyor kilise mahzeninden hiç çıkmadığından, olup bitenden habersizdi.

Senyor öksürdü; b^rou ve gırtlağı kupkuruydu. Şapelin yanındaki odadan bir yudum su almak için nefsinde uyanan ateşi söndürdü, kendini disipline etmeyi tercih etti, boynuna asılı duran kutsal emanetlerle dolu küçük deri keseyi eliyle yokladı. Hiç akimdan çıkmayan bir düşünce sayesinde susuzluğunu unutmayı başardı: Şimdi yapılacak her maddi harcama sonsuz hayatta bitip tükenmez zenginlikler vaat eder. Evet, gelecek için yapıyordu bu yapıyı ama aym zamanda kurtuluş için ve kurtuluş zamanın dışındadır; kurtuluş yalnızca bir düşünce değildir, diye rrunldandı, o başka bir yerdir, hepimizin erişmek zorunda olduğumuz sonsuz hayattır çünkü insanlann hayatı, yaşadığı yıllarla değil erdemleriyle ölçülür, bir sonraki hayatta en uzun yaşayanların değil erdemli y^ayanların başı ak saçlarla taçl^arur; evet, hepimizin erişmek zorunda olduğu sonsuz hayat ama aynı zamanda öyle bir sonsuzluk ki hem doğal hem tannsal h^^undır benim. Bu gerçeğin dünyevi bir kanıtı olarak ne kadar küçük kalıyor Kornünyon'un en kutsal gizi Aşai Rabbani’ye adanmış bu saray.

"Zaten her şey sonsuz hayatın benim olacağını doğrulamıyor mu; kusurlanm ama aynı zamanda affe^dilmek için hem sözlerim hem yaptıklarımla ısranm, kendimi disipline edişim, tüm tensel tutkulan terk edişim, savaşı, avcılığı, şahin yetiştiriciliğini, cinsel aşkı bırakmakla kalmayıp Komünyon'un kalesinin inşasıyla ilgilenmeyi de bırakmam doğrulamıyor mu? Günahla^mı kabul ediyorum ama daha büyük bir ad^^^şlikla biliyorum ki nefsini köreltmemiş bir insan Hıristiyan hükümdar olmayı hak edemez, biliyorum ki tövbeyle giderilen zaaflar Tann'nın öfkesini kabartmaz, hatta bu zaaflar bir daha hatırlanmaz. Tüm insanlığın tövbelerini yerine getirmekle kalmayıp tüm halkının umudunu tam da hükümdar olduğu için söndürecek kişi yargı günü geldiğinde her şeye rağmen mahk^n edilse bile sonsuz hayattan mahrum mu bırakılacak?”

Bunu bilmek (dedi kendi kendine ya da sütunun ardından onu izleyen vasal söyledi bunu) adeta kendini ölümlü bilmektir. Senyor bu küstahça fikri derhal reddetti; halesiz İsa’nın sinir bozucu gözlerine bakarak mınldandı:

"Confitemur resurrectionem carnis omnis mortorum," Retim: Halesiz İsa tapınağın duvarlarının oluşturduğu köşede durmuş, izleyiciye arkasını dönmüş çıplak adamlara bakıyor. Geniş, tertemiz, üstü açık meydanın sıra kemerleri çağdaş tarzda yapılmış, İtalyan yarımadasında yeni yaygınlaşan havadar mimarinin özelliklerini taşıyor; dikkatli bir göz, renkli mermer taştaki küçük kusurlan görebilir, incecik çatlaklar, belli belirsiz çizikler, orada burada çatlaklardan fırlamış otlar; meydan tam da çağına uygun. İyi ama, resmin derin perspektifinde silinip giden bir arka planda kalan ve bu kutsal sahnenin önündeki kahramanların -halesi olmayan bir İsa ve birkaç çıplak adam- söylediklerini uzaktan uzağa bir koro misali tekrarlar gibi görünen sahneler hangi çağa ait? Zamanın içinde kaybolmuş, uzaklaşmış, ufalmış sahneler, resmin yapıldığı kisının derin perspektifleri o sahneleri uzaklaştırıyor, bambaşka bir zamana yolluyor onları.

Senyor koll^an bir haç gibi iki yana açarak cilalı taş döşemeye kapandı; pelerinin sı^rtına işlenmiş altın renkli haç, Komünyon kasesine uysun diye ş^aalı oymalarla süslenmiş sunaktan saçılan aydınlığın tambir anda zapt etti; Komünyon kasesinden yansıyan hafif ışık ise yer yer altın sarısı çatlaklarla bölünen yeşim taşından bir kaidenin üzerinde dalgalanıyor, sütunların üzerinde oynaşıyor; o sü^tunları hiçbir alet, en iyi su verilmiş çelikten olanları bile kesememiş, biçim vermek ve pürüzlerini almak için elmas kull^^^uştı. Senyor'un alnıru dayadığı buz gibi döşeme, tıpkı ışık gibi, her şeyi kavuran güneşin alnında çatlayan topraktan, bu mahzenin ve şapelin üstindeki, yeni sönmili bir ateşin küüeri kadar sıcak toz katmanlanndan alabildiğine uzaktı. Bu geniş kutsal mekânın diğer tarafmda yarım kalmış bir merdiven yıkanda alev alev yanan ovaya çıkıyordu. Alnını soğuk taşa dayamış upuzun yatarken Senyor'un unutmak işediği hayaller hep birden zihnine hücum etti. Senyor arkasındaki bitirilmemiş merdivene dikkatini vererek bu hayalleri unuttu, bir an önce yerine getirilmesi gereken vaadini düşünmeye başladı: Bu inşaatı bir şekilde bi^rmelı ama Athos Dağı'nı oyd^mp yüzünün heykelini yaptıct-maya k^alkan İskender’in kapıldığı Yunan küstahlığına kendini kaptırmamahydı; göklerdeki saraylan örnek alan Ispanya’daki saraylarda kişi gece gündüz kalabilmeli, meleklere has bilinen görevleri aralıksız yerine getirebilmeliydi, hiç durmadan prenslerin sağlığı ve hükümdarlıklannın devamı için dua edebilmeli, insanlığın günahları karşısında yükselen haklı öfkeyi ve mukaddes gazabı yatıştırabilmeliydi; işte o sırada Senyor da bunun için yakan-yordu Tanrı’ya çünkü insanların ne yapmaları gerektiğini belirleyen en yüce erdemin basiret olduğu bilinciyle yaşıyor, ^ni meselelerle siyasi meseleler arasında bir ayrım olduğunu kabullenemi-yordu; basiretler arasında bir hükümdar için en uygun olanı da siyasette basiretti: Kimilerinin hilekarlık ve kurnazlık gibi yersiz yakıştırmalarla siyasetin itibarını zedelemeye uğraştıklarından yakınır Aziz Basileus, ki bu kişiler hilekarhk ve kurnazlığın en can alıcı tensel basiretin çocuklan olduğunu ve ruhsal basiretin krallıkların barış içinde varlığını sürdürmesini sağladığını asla anlayamazlar. Senyor’un mütevazı duası şimdi -gençliğindeki kumazlık, tenin hilekarlığı, savaş hayalleri hepsi geride kalmıştı ^tık- bu barışın devamı için bir yakart:ja dönüşmüştü. Basiret ile siyasetin bir kişide nasıl birleştiğini göstermek için bir anıt ^^mekten daha güzel ne olabilirdi? Ne de olsa geride "hatırlanacak bir şey” bırakıyordu; Monumentum deritur; eo quod moneat mentem? diye soruyordu Aziz Augustinus. Bu gerçekten böyleyse ve yaşarken doğrudan sapmayan hiçbir kişi sonsuzluğu yitirmeyeceğine göre, siyasi basireti dini yüceliğe çevirmeyen bir anıtın var olması gerçekten mümkün müydü?

Retim: Isabel’in hamileliğinin altıncı ayında Tanrı, Melek Cebrail’i Celile’de bulunan Nasıra adlı kente, Davud’un soyundan Yusuf adındaki adamla nişanlı kıza gönderdi. Kızın adı Meryem’di. Onun yaruna giren melek, “Selam, ey Tanrının lütfuna erişen kız! Rab seninledir," dedi. Meryem söylenenlere çok şaşırdı. Ama melek ona, “Korkma Meryem,” dedi, "Sen Tanrının lütfuna eriştin. Bak, gebe kalıp bir oğul doğuracak, adını İsa koyacaksın. O büyük olacak, kendisine ‘Yüceler Yücesi'nin Oğlu' denilecek. Rab Tanrı, O’na, atası Davud'un tahtını verecek. O da sonsuza dek Yakub'un soyu üzerinde egemenlik sürecek, egemenliğinin sonu gelmeyecektir.”

Saray: Temsilciler kıtanın dört bir yanını dolaşmışlar, inşaat halindeki sarayın kasvetli ihtişamına neşe katacak hazineler toplamışlardı. Gerçekten hazine sayılabilecek bu değerli malların kimi çoktan gelmiş kimi de yoldaydı, yani kimisi irticalen yapılmış depolarda beklerken kimisi de ^yük hayvanlarının sırtında yol tepiyordu. Demir parmaklıkların Cuenca'da, bronz korkuluk babala-nnın Zaragoza'da işlendiğini; gri, beyaz, yeşil ve kırmızı mermerlerin İspanya ve İtalya'daki mermer ocaklarından çıkartıldığını; bronz sunak figürlerinin Floransa’da kalıba döküldüğünü ve Milano mozolelerinden alındığını; kollu şamdanların Flandre’dan, buhurdanlıkların ve haçlann Toledo'dan geldiğini; sunak örtülerinin, koro cüppelerinin, papaz elbiselerinin, kadeh temizleme bezlerinin, Rouen ve Hollanda ketenlerinin, Hint ipeklerinin üzerine Portekiz manastırlannda nakışlar işlendiğini bilmeyen yoktu. Senyor'un yüzünü kapatmak için kullandığı yaralı eline sanlı keten mendili Alcobaça’daki kutsal rahibeler işlemişti. Dinî resimler Brüksel'de, Colmar’da, Ravenna'da ve Hertogenbosch’ta yapılmıştı. Sabahtan beri karşısında durduğu resim ise Orvieto'dan gelmişti. Söylentiler duymuştu: Hertogenbosch, işte o şeytani çalılıklar içinde Ademoğlu mezhebi üyeleri kendilerine göre Komünyon âlemleri yapıyor, her bedeni İsa'nın sunağı, çiftleşmeyi kurtarıcı Komünyon Ayini sayıyorlardı. Orvieto’nun Romalılar tarafından işgal edilip Urbs Vetus'a dönüştürülen Etrüsk Volsinii’si, yani siyah beyaz katedralin toprağı; oranın beş parasız, hiç yüzü gülmeyen ama üretken ressamların anayurdu olduğunu herkes gayet iyi bilirdi.

Retim: Böylece Yusuf da, Celile’nin Nasıra kentinden Yahu-diye bölgesine, Davud'un kenti Beytlehem’e gitti. Orada, hamile olan nişanlısı Meryem'le birlikte yazılacaktı. Onlar oradayken, Meryem’in doğurma vakti geldi ve ilk oğlunu doğurdu. Onu kundağa sarıp bir yemliğe yatırdı. Çünkü handa yer yoktu. Aynı yörede, sürüle^nin yanında nöbet tutarak geceyi kırlarda geçiren çobanlar vardı. Rab'bin bir meleği onlara göründü ve onlara, “Korkmayın!" dedi. “Size, bütün halkı çok sevindirecek bir haber müjdeliyorum: Bugün size, Davud'un kentinde bir kurtarıcı doğdu. Bu, Rab olan Mesih’tir. Kral Hirodes bunları duyunca çok öfkelendi ve askerlerini gönderip Beytlehem’de iki yaşından küçük bütün çocukları öldürttü ama bakın, Rab'bin meleği Yusuf'a rüyasında göründü ve şöyle dedi: ^Kalk, küçük çocuğu ve annesini al, onları Mısır’a kaçır. Böylece Yusuf kalktı, aynı gece çocukla annesini alıp Mısır’a doğru yola çıktı. Hirodes'in ölümüne dek orada kaldı. Bu, Rab'bin peygamber aracılığıyla bildirdiği şu söz yerine gelsin diye oldu: “Oğlumu Mısır’dan çağırdım.”

Bocanegra alışılmış huzursuzluğuyla kulaklarını oynatamasa da sargılı kafasını oynatabiliyordu. Belki de yeni açılmış yarası, hırpalanmış derisi ve sargırun basmayla kendi içgüdülerinden kuşkulanmaya başlamıştı. Efendisinin yanı başında uzanıp yattığı yerden başını kaldırdı ve demirden kutağın arkasındaki koro yerine dik dik bakmaya başladı.

Guzman, köpeğin kokusunu tanıdığım ve gazabından korktuğunu bilerek saklandığı sütunun ardından güvenle onları seyrediyordu. Senyora ise koro yerinin ^^makarışik işlemelerle süslü kafesinin ardından saatlerce fark edilmeden onları izleyecekti. İlk başlarda mastifin boğuk hırlamaları onu rahatsız etmişti ancak daha sonra, Bocanegra’nın korkusunun görmediği bir şeyden çok gördüğü bir şeyden kaynaklandığını söyle^^ti kendi kendine. Tıpkı köpek gibi Senyora da efendisinin döşemenin üzerine upuzun uzanmış gövdesini, yere yapışmış suratım, bir haç gibi açılmış kolla^nru sofuca dualar mırıldanan dudaklarını, sunaktan yansıyıp sırtına vuran ışıkla parlayan işlemeli haçı seyrediyordu. Tıpkı kocası gibi Senyora da hareketsizdi ama ^m^k duruyordu, her zamankinden daha dik (Guzman borçlarıyla kutağı delip ardında-kini görmek isterdi), bir hareketin değerini ve bir duruşun içsel kib^ti anlamakta zihni her zama^nkinden daha keskin (çürıkü o an kimse izlemiyordu onu); gölgelere s^arılmış bakarken haşmetli öfkesinin olağanüstü görünilisünü kimse görmediği için bir kez daha kalbi burkuluyordu. O da resmin arka planındaki görüntülerden birini seyrediyordu.

Rerim: Bu sırada İsa, Yahya tarafından vaftiz edilmek üzere Celile'den Şeria Nehri'ne, Yahya'^n y^anına geldi. Ne var ki Yahya, "Benim senin tarafından vaftiz edilmem gerekirken sen mi bana geliyorsun?" diyerek O'na engel olmak istedi. İsa ona şu karşılığı verdi: “Şimdilik buna razı ol! Çünkü doğru olan her şeyi bu şekilde yerine getirmemiz gerekir.” O zaman Yahya, O‘nun dediğine razı oldu. İsa vaftiz olur olmaz sudan çıktı. O anda gökler açıldı ve İsa, Tanrı'nın Ruhu’nun güvercin gibi inip üzerine konduğunu gördü. Göklerden gelen bir ses, “Sevgili Oğlum budur, O'ndan hoşnudum,” dedi.

Senyora bileğine tünemiş şahinin kel kafasını okşadı; çıngı-rakla^nnı çıkartmış, biraz su ve bir geyik yüreğinden oluşan hafif bir kahvaltıdan sonra bu serin yere getirmişti; Senyora kuşu kendi elleriyle beslemiş, sonra her sabah yaptığı gibi koro yerine gelerek kocasının -her zaman olduğu gibi- boşa geçen sabahını seyretrne-ye başlamıştı. Ama yırtıcı kuşun doğal içgüdüleri yüzünden karanlıkta huzursuzlanmaya başlayacağı zaman kaç^almaz olarak gelip çatacaktı. Önce kendisini her şeyi pişiren yaz sıcağından kurtardığı için gölgelere minnettar olacak ama yavaş yavaş ışığı özlemeye başlayacaktı. Senyora kuşun kafasını ve sırtını okşadı (Guzman bu hareketleri çok iyi bilirdi); kuşun derisi sıcağın etkisiyle ısınmış ve k^^muştu; onu böyle serin ve karanlık yerlere getirmekten başka çare yoktu (Senyora bunu sürekli kendi kendine tekrarlıyordu), eğer bir gün köpek ya da Senyor onun korosu yeri kafesinin ardına gizlendi^ni fark ederlerse uyduracağı bahane buydu.

Guzman birçok kez, bu kuşun doğası gereği kendisiyle yırtıcı bakışıyla arzu ettiği avı arasmda hiçbir engel olmaması gerektiğini söylemişti; engin, açık alanlar, Senyora, burada avım gören şahin neredeyse bir ok kadar ^hızla hareket eder. Senyora kuşun kalbinin atışla^m avucunun içinde hissedebiliyordu ve kendisinin arzu ettiği hareketsizlik karşısında kuşun hareket etme içgüdüsünün bir ^in galip gelebileceği korkusuyla doluydu, kuş hanımının bileğinden bir ok gibi fırlayacak, karanlığın sonsuz olduğu inancıyla uçarken şapel duvarlarına ya da demir kafese çarparak ölecek ya da sakatlanacaktı: Guzman onu uyarmıştı.

Retim: İsa tapınağın avlusuna girerek oradaki bütün alıcı ve satıcıları dışarı kovdu. Sarrafların masalarını, güvercin satanların sehpala^m devirdi. Onlara şöyle dedi: ‘“Evime dua evi denecek,' diye yazılmıştır. Ama siz onu haydut inine çevirdiniz!" Sonra din bilenleriyle Ferisilere döndü: “Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Göklerin Egemenliği'nin kapısını insanların yüzüne kapatıyorsunuz. Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Siz nanenin, dereotunun ve ^myonun ondalığını verirsiniz de Kutsal Yasa'nın daha önemli konularını -adaleti, merhameti, sadakati- ihmal edersiniz.Vay halinize ey din bilginleri ve Ferisiler, ikiyüzlüler! Siz dıştan güzel görünen ama içi ölü kemikleri ve her türlü pislikle dolu badanalı mezarlara benzersiniz. Havarilerine dönerek şöyle dedi: Yeryüzüne banş getirmeye geldiğimi salmayın! Banş değil, kılıç getirmeye geldim. Çünkü ben babayla oğlun, anneyle kızın, gelinle kaynananın arasına ayrılık sokmaya geldim. İnsanın düşmanı kendi ev halkı olacak. Annesini ya da babasını beni sevdiğinden çok seven bana layık değildir. Çarmıhını yüklenip ardımdan gelmeyen bana layık değildir. Canım kurtaran onu yitirecek. Ca^ı benim uğruma yitiren ise onu kurtaracaktır.”

Senyora kuşun kalbinin umutsuzca çarpmaya başladığını hissedince başının üzerinden kara bir kukuleta geçirip gözlerini kapattı, işlemeli kafesten, sunaktan ve resimden yüz çevirdi, utanç verici dikkatiyle amirane azameti arasındaki uyumsuzluğu vurgulamak istercesine sessiz ve yavaş, neredeyse ayakucunda yürürken başı dimdikti; sarmal merdivenleri tırmandı, taş blokların, kalasların ve aletlerin dört bir yana saçılmış olduğu dümdüz alanın kör edici aydınlığına çıktı.

Saray: Mahzen, şapel ve koro yeri tamamlanmıştı, bunların yanında da rahibe manastırı, Senyor’un yatak odası ve taş kemerlerle başka odalara açılan çıplak bir avlu uzanıyordu, diğer odalardan ise henüz inşa edilmemiş olsa da hürmete layık bir kiliseye geçiliyordu. Ama şimdiden her odaya çift katmanlı pencere takılmış -katmanlardan biri cam, diğeri panjur- ve bu sayede insanın yattığı yerden ayinlerde söylenen ilahileri duyması, ayine katılan-lardan bağımsız olarak dua edebilmesi amaçlanmıştı.

Fakat bu tasan henüz tamken hayata geçemediğinden, Senyora revaklı avluya ve oradan kendi odasına geçebilmek için, eğer doğrudan şapelin içinden geçip azametli ama hâlâ bi^^rnemiş taş merdivenleri tırmanmak istemiyorsa şapelin çevresinde tam bir daire çizmek, hem de bunu yakan kavuran güneşin altında iskelelerin ve inşaat malzemelerinin arasında (daha da kötüsü işçilerin gözleri önünde) yapmak zorundaydı, bu esnada ş^^üni yağlı av eldive^hin üzerinde taşır ve diğer eliyle okşardı; o küt küt atan gövdeden, öylesine güzel bir kuşun sahibi olmaktan, o müthiş şahinin gövdesinden -etten çok tüylerden oluşmuş bir gövdeydi bu-o gövdenin uçma arzusuyla sarsılmasından, çıngıraklarını şıkırdatarak ^rtıcı açlığını, avırun üzerine bir ok gibi at^na isteğini, en inatçı domuzun bile kurtulamayacağı kesin olan bir kavrayışla avına pençelerini geçirme aşkını haykırmasından aldığı hazzın derecesini kimse bilemezdi.

Mutlaka her sabah şapele döner, kocası Senyor’un çilesine ve dualarına gizliden gizliye eşlik ederdi. Bu esnada kel, kızgın, yüreği küt küt atan şahini okşardı. Orvieto'dan gelen (öyle söyleniyordu) resme zaman zaman gözucuyla bakmayı da ihmal etmezdi.

Retim: Çıplak adamlar İsa'ya bakmak için Senyor ve Sen-yora'ya arkal^arını dönmüşler; Senyor İsa'nın gözlerinin yöneldiği yere bakarken Senyora adamların küçük, sıkı kalçalanna bakıyor. Guzman ise resme bakan efendilerini seyrediyor. Sonra o da rahatsız olup bakışlarını resme çeviriyor; resim de ona bakıyor.

Senyora her sabah bileğinde şahiniyle kendine ait odalara giderken, şahinin kalp gibi atan gövdesini okşamanın ona verdiği dünyevi hazları fark edebilecek birinin var olduğundan habersizdi. Senyora bu hazzıyla meşgul yürürken saray emekçilerini görmezdi bile.

Taşlarm ağırlığı altında iki büklüm olan Martın tepeleme yüklü el arabasıyla giderken şöyle bir durdu. Kirpiklerini beyazlaştıran tozla kanşarak ş^^klanndan ve yanaklarından dudaklarına akan teri silmek için yalandı. Apak düzlüğün üzerinde uçuyormuş gibi duran serabı bir kez daha gördü: Dimdik yürüyen kadın, adımları seri ama ihtiyatlı, o sert ve o kadar kendinden emin basıyor ki yere değmiyormuş gibi görünüyor; tepeden tırnağa simsiyah kadifeyle örtiü, jüponu toz içindeki eteklerini yukan topluyor, minicik ayaklan görüldü görülecek, bu narin, bu cisimsiz hareketin ri^tmiyle dantel bir görünüp bir kayboluyor; bir elini beline dayamış, diğerim de yağlı av eldivenine tünemiş kukuletalı şa^ne mesken olsun diye ileri uzatmış; kırmızı mücevherli yüzükler güneşin dayanılmaz sıcaklığını kanlı serinlikleriyle emiyorlar, yüzü beyaz bir başörtüsüyle çevrelenmiş... Senyora’nm alnında ter damlalan birikmişti, sinekleri kovmak için serbest elini salladı, sonra da saraya girdi.

Bu manzaramn etkisiyle Martin uzun süre taşların ağırlığı altında iki büklüm kaldı, bir yandan da kendi kaba ve güçlü vücudunu düşünüyordu; kararmış ve kıllı dalga dalga ter lekeleriyle kaplı gömleği, göbeğine dek açık, köşeli yüzü yalnızca pazarlan tıraş olan, eUerinin derisi domuz derisi gibi kalınlaşmış vücudunu. Sonra başmı iki yana salladı ve yoluna devam etti.

Retim: İsa kalabalıklan görünce dağa çıktı. Oturunca çömezleri yanına geldi. İsa konuşmaya başlayıp onlara şunları öğretti:

Ne mutlu ruhta yoksul olanlara! Çünkü Göklerin Egemenliği on-larındır. Ne mutlu yaslı olanlara! Çünkü onlar teselli edilecekler. Ne mutlu yumuşak huylu olanlara! Çünkü onlar yeryüzünü miras alacaklar. Ne mutlu doğruluğa acıkıp susayanlara! Çünkü onlar doyurulacaklar. Hiç kimse iki efendiye kulluk edemez. Ya birinden nefret edip öbürünü sever ya da birine bağlamp öbürünü hor görür. Siz hem Tanrı'ya hem de paraya kulluk edemezsiniz.

Senyor, kollarını iki yana açmış yüzükoyun yatarken ağlamaya başladı; başını kaldırıp o minicik sahneye, şapelin içindeki devasa tablonun yalnızca önemsiz bir parçası olan o sahneye bir daha baktı; sonra yalnız olduğundan emin bağırdı:

"Tıbi soli peccavi et malum coram te feci laboravi in gemitu meo, lavabo per singulas noctes leetum meum; recogitabo tibi omnia peccata mea in amaritudine animae meaeözelkitapgrubu

Resim: Dışarı çıktıklarında Simun adında Kireneli bir adama rastladılar. İsa’nın çarmıhını ona zorla taşıttılar. Golgota, yani kafatası denilen yere vardıklannda içmesi için İsa’ya ödle karışık şarap verdiler. İsa bunu tadınca içmek istemedi. Askerler, O’nu çarmıha gerdikten sonra kura çekerek giysilerini aralarında paylaştılar. Sonra oturup yanında nöbet tuttular. Başının üzerine, “Bu, Yahudilerin Kralı İsa'dır," yazan bir suç yaftası astılar. Halk orada durmuş, olanlan seyrediyordu. Yöneticiler İsa'yla alay ederek, “Başkalarını kurtardı; eğerTanrı'nın Mesih'i, Tanrının seçtiği O ise, kendini de kurtarsın,” diyorlardı.

Senyor, canını yakacağını hiç düşünmeden mastif Bocaneg-ra'nın yarasını örten sargının üzerini okşadı. Köpek hırladı ve ona eziyet edene dik dik baktı. Sonra Guzman sütunun arkasında saklandığı yerden çıktı ve tam da onun tahmin ettiği gibi köpeğin hırlaması kesildi, hayvan sessiz bir korkuyla çekildi ve vasal hiç istifini bozmadan yüzükoyun yere uzanmış figüre doğru yürüdü, yanı başında durdu, eğildi ve Senyor’un açık kollarından birine hafifçe dokundu, böylesine bir pişmanlığın sağlığına hiç iyi gelmeyeceğine dair bir şeyler geveledi. Senyor gözlerini kapadı; artık tamamen yenildiğini hissetti, aynı zamanda doymak bilmez bir iştah hissetti.

Guzman'ın kendisini ayağa kaldırmasına ve şapelin hemen yanındaki yatak odasına götürmesine izin verdi; yatak odasının buraya yapılması sayesinde hem yatağından kalkmadan ayinlere ve dualara katılabilecek hem de kimse görmeden şapelden ç1kıp (şimdi olduğu gibi) yatak odasına girebilecekti.

Peşinde köpeği, kolunun altına girmiş uşağıyla ilerleyen Sen-yorun dudakları aralanmış gözlerindeki anlam eriyip gitmişti, zorlukla ağzından soluyordu; altdudağı ile üstdudağı arasında en az bir pa^ak boşluk vardı. Beyninden kaynaklanan ama bütün vücuduna yayılan keskin bir acıdan yakındı; birkaç hantal adım daha attıktan sonra yatak odasının kapısına dayandı ve Guzman’ın anlayamadığı birtakım şeyler mınidandı.

Retim: Öğleyin on iki sulannda güneş karardı, üçe kadar bütün ülkenin üzerine karanlık çö^ü. Tapmaktaki perde ortasından yırtıldı. İsa yüksek sesle, “Baba, ruhumu ellerine bırakıyorum!" diye seslendi ve bunu söyledikten sonra son nefesini verdi.

Guzman anlamış gibi yaptı; ne anlama geldiği belli olmayan fakat dalkavukluk içerdiğine şüphe bulunmayan bir yüz ifadesiyle başım eğdikten sonra efendisini yatağa götürdü, pelerinini ve terliklerini çıkardı, yeleğinin bağlarını çözdü ve kırmalı yakalığı-^n düğmesini açtı.

Ağzı hâlâ açık duran Senyor odanın içinde gözlerini gezdirdi; kara bir cibinliğin altında, kara çarşaflarm üzerinde yatıyordu, içinde bulunduğu odanın üç duvarı siyah perdelerle örtülmüş, dördüncüsü ise siyah ve toprak rengi tonlarda dev bir haritaya aynlmıştı; odanın tek ışık kaynağı olan avize o kadar yüksekteydi ki mumlannı y^akmak ya da söndürmek için ucu kancah uzun bir sopa gerektiği açıktı. Guzman bir elinde sirke şişesi, diğerinde küçük bir kutuyla yaklaştı. Senyor ağzının açık olduğunu fark ederek kapamaya çalıştı. Bir an boğuluyormuş gibi oldu; Guzman Senyor’un kılsız beyaz göğsünü sirkeyle ovalarken Senyor’un boynuna takılı kutsal emanetler tangırdadı; Senyor dudaklarını kapalı tutarak nefes almaya çalıştı, yumruk olmuş elini açmak ve par-makla^m hareket ettirip kutuya uzanmak için çabaladı. Guzman bir şey söylemedi, zaten asla bir şey söylemez, zorunlu olmadıkça konuşmazdı. Senyor’un damağının arkasındaki lenf bezleri günden güne incelip sertleşiyordu. Yeniden dudaklarını araladı ve parmaklarını hareket ettirmeye çalıştı.

Guzman nihayet sirkeli elleriyle efendisinin yumruğunu açmayı başardı; sonra kutudan birbiri ardına yüzükler seçmeye başladı; Senyor'un yüzükparmağına bir kanama durdurucu taşlı altın yüzük, diğer parmaklarına ve başp^armağına kramplan ve spazm-lan önleyen kemik yüzükler taktı; ondan sonra yine yüzükpa^a-ğına, birincisinin üzerine, tüm yüzüklerin en mucizevi olanını geçirdi: İçine Aziz Petrus’un bir saç teli ve bir dişi gömülmüş olan elmas yüzük, kasılmış avucuna damla hastalığına iyi geldiğine inanılan mavi bir taş, diğer avucuna ise frengiyi eninde sonunda iyileştirecek yeşil bir taş koydu.

Retim: Sonra eline ekmek aldı, şükredip ekmeği böldü ve onlara verdi. “Bu sizin uğrunuza feda edilen bedenimdir. Beni anmak için böyle yapm," dedi. Aynı şekilde yemekten sonra kaseyi alıp şöyle dedi: “Bu kase, sizin uğrunuza akıtılan kanımla gerçekleşen yeni antlaşmadır. Ama bana ihanet edecek kişinin eli, şu anda benimkiyle birlikte sofradadır ve elindeki ekmeği benimle birlikte sahana batırmaktadır.”

Neredeyse bir saat boyunca Senyor hınltılarla soluk almaya, yattığı yerde hiç durmadan titremeye devam etti; uşağı da bu sırada odanın en uzak ve en karanlık köşesine çekilmiş, tetikte bekliyordu. Köpek yatağın altına girip oraya uzanmıştı. Belki Senyor’un acınacak halde yatışının ardında alabildiğine hareketli bir rüya vardı; belki bir kabustan uyanmak, kar için ya da mukaddes amaçlar için çıkılan seferlerin mutlu ve gaddar hareketliliğinden daha yorucudur; belki... Babamın krallığında içme şansım elde edeceğim güne kadar bu bağın üzümlerinden yapılan şarabı içmeyeceğim, dedi Senyor genizden gelen ölgün bir sesle, sonra hemen yenilecek bir şeyler getirilmesini buyurdu. Guzman bakır bir tepside yanm kavun koydu önüne. Senyor doğrulup oturdu ve kavunu oburca yemeye başladı; Guzman hürmetle eğildi ve bir dizini yatağın kenanna dayayıp efendisini seyretmeye başladı.

Bakışlan karşılaştı. Senyor ağzındaki çekirdekleri yere tükürdü; Guzman'ın hünerli pataklan efendisinin incecik yağlı saçlarını kanştırmaya başladı; parmaklar zaman zaman aradıklarını buluyor, tırnakların arasında ezilen bitler efendisinin kavun çekirdeklerini tükürdüğü soğuk taş döşemenin üzerine frrlatılı-yordu.

Saray: Avlular avlulara eklenecek, keşişler, uşaklar ve askerlerin odalan asıl dikdörtgenin yatak odalarına eklenecek. Sarayın merkezinde eni boyu aynı olan taştan bir dörtgen avlu bulunacak: Roma ordugahları gibi kesin ve simetrik olacak; t^ ortada büyük bazilika yükselecek; dış tarafta her köşesinde bir burç bulunan sade ve ciddi görünüşlü bir şato olacak; içeride dev boyutlarda, bomboş bir nef bulunacak; dört tarafa sağlam duvarlar örülecek, böylece uzaktan bakanlar sarayı bir kale sanacaklar, dış hatlan ovanın genel manzarası içinde eriyecek; bembeyaz cilalı taştan bir kaide üzerine oturtulrnuş gri renkli yekpare bir kaya parçası gibi duracak ufukta, alttaki kaidenin beyazhğı bütüne daha da kasvetli bir hava verecek.

Senyora çift camlı penceresinden nasıl bir manzara göreceğini hayal edebiliyordu. Bir gün bu pencereden baktığında saray bahçesini görecekti ama şimdi kesilen ağaçlarm ve güneşin ikili saldmsı altında bir boğanın kemikleri gibi bembeyaz kesilmiş sarp doruklara uzanan engin ve sıkıcı ovadan başka bir şey yoktu pencerenin ötesinde; tıpkı bir dağa benzeyecek olan bu saray bir dağın bağnndan oyulacaktı. Bunlan hayal ederken, Senyor'un isteklerini belirtirken söylemiş olduğu sözleri tekrarladı; Senyor bir daha asla tekrarlamak zorunda kalmamıştı sözlerini: En kısa zamanda hem Komünyon’un Yücelerin Yücesi Aşai Rabbani’si hem de hükümdarlar için mezarlık olacak bir saray ve manastır yapılsın. Ne bir gösteriş ne bir tören ne de olağanüstü pahalı bir tasa-nyı gerçekleştiriyor olmanın kibri. Senyor tasarlamıştı; ve şimdi bir işçi ordusu onun aklındakileri hayata geçiriyordu.

Senyora penceresinin dışındaki düzlüğü seyreder, kocasının arzusunun nihayet gerçekleşeceği günü hayal ederken biraz da telaşlanıyordu; dünya dönmeye devam ederse, biraz şans, öngörülmemiş bir kapris ya da kesinlikle öngörülebilir bir arzu sayesinde Senyor’un tasa^mma bir iki küçük -çok fazla değil ama tam da bu yüzden güzel- ekleme yapacağına ve duygulan tatmin edecek bazı ayrıcalıklar sağlayacağına olan inancını hiç kaybetmediğini kendine itiraf etti.

“Senyor, çobanlar koyunlarını kır^nak için benim pencere-altına gelebilirler mi? Hem belki bana bir iki türkü de söylerler.”

“Burada şenlik düzenlemiyoruz, zamanın sonuna kadar sürecek bir cenaze töreni yapıyoruz.”

“Peki bir hamam yaptıramaz ınıyız, Senyor?”

“Hamam denilen şey Arap geleneklerinde vardır ve benim sarayrmda asla yeri olamaz. Büyükannemi örnek almalısın, aynı ayakkabıyı o kadar uzun süre giymişti ki, öldüğünde ayağından çıkartmak için üç gün uğraşmışlardı."

"Senyor, Katolik krallarının en yücesi Charlemagne, Hıristiyanlığına hiçbir zarar gelmeden Halife Harun Reşid denen kâfirin gönderdiği hediyeleri kabul etmişti, neler vardı o hediyeler içinde bir bilseniz: ipek işlemeler, kollu şamdanlar, esanslar, köleler, yağlar, mermer bir satranç ta^mı, rengârenk perdeleri olan devasa bir çadır, bir su saati, hani küçük bronz topların bir tekneye düzenli olarak düşmesiyle saatleri gösteren türden ...”

“Doğrudur ama burada Kurtarıcımız’dan kalan kutsal emanetler dışında hiçbir hazinemiz olmayacak: Onun mukaddes başında çıkan saçlardan ya da sakalından bir tel, ki o telin içinde ne büyük bir zenginlik yattığı sözlerle anlatılmaz, başımızda çıkan saçları sevdiğini söylediğine göre onun başında çıkan saçın bir teli için ölebilmeliyiz; dikenli tacından on bir diken, öyle bir hazine ki on bir dünyaya bedel; bu hazinelerin adını duymak bile ruhumu sarsıyor, görünce ne hale gelirim bilir! Yüce Rab’bim, O, benim için nice dikenlerin ıstırabına katlandı ve ben bir tanesine bile katlanamadım onun için; bir de o en masum Kuzu'nun ellerine ve boynuna bağlanan urgandan bir parça.”

“Zenginlikten yoksun bir kudret düşünülemez, Senyor, unutmayın ki kurmalı arslanlan, neşeyle şakıyan mekanik kuşlan ve havaya yükselen tahtı olmasa Bizans sarayı unutulur giderdi; Şam Sultanı'nın hediye olarak gönderdiği, siyah kadifeden bir fon üzerinde gizli mekanizmalar sayesinde hareket e^ttirilen mücevherden yıldızlan kabul ederken İnıparator Friedrich, Tanrı'ya saygısızlık etmiş oldu demek mümkün mü?”

"Böyle bir yolda yürümeye başlaya^n sonu Papa Johannes gibi olur, Senyora; papalık sarayını bir umumhaneye çevirmiş, bir kardinali iğdiş etmiş, Şeytanın şerefine kadeh kaldırmış, bir akşam kumar oynarken Jüpiter’in ve Venüs’ün kendisine şans getirmesini dilemişti."

“Büyük bir kral daima dünyanın harikalarrna sahip olmayı ister.”

'Benim çilekeşliğim bu çağın ve sonraki çağların harikası olacak, Senyora; çünkü biz öldükten sonra bile yüzyılar boyunca bu saray ebedî ölüm ayinine adanacak, gece gündüz sürekli sunağın önünde bir çift rahip duracak, benim ruhum için ve ölmüş atala-nmın ruhu için hiç durmadan dua edecekler, iki saatte bir nöbet değiştirecekler ve günde iki saat ruhumun huzura kavuşması için dua etmek yirmi dört rahibe yük olmayacak. Benim vasiyetim böyle yerine getirilecek. Dünyanın harikalarından bahsetmek mi istiyorsunuz, Senyora? Makabeler'in ünlü hükümdan Simön, ölmüş ağabeyi Prens Jonathan'ın anısını ebedîleştirmek için ne yapmış biliyor musunuz? Deniz kıyısına bir anıtmezar yaptırtmış, hem de öyle bir yere yaptırtmış ki, geçen her gemi anma törenlerini görebiliyormuş çünkü ağabeyinin erdemlerini ne kadar anlatsa, o anıtmezann ağabeyine sessizce düzdüğü övgülere ya da ya-bancılann bu sayede öğreneceklerine erişemeyeceğini düşünüyormuş. İşte bu yüzden ben de denizciler değilse bile ovalanmız-da yolculuk eden hacılar görsün diye yap^rtıyorum bu anıtmeza-n; elbette bir de cennetten, Tann ve melekleri tarafından görüle-bilsin diye. Başka bir şahadet istemiyorum.”

“Siz ölülerden bahsediyorsunuz; ben yalnızca kendim için... yaşayanlar için biraz süs istiyorum...”

“Bu saraydaki tek süs küre ve haç, yani Hıristiyanlığın ve onun putperes^ik üzerindeki zafer^^ simgeleri olacaktır. Bizim inancımız her türden inancın üstündedir. Burada her şey uyum içinde olacak. Her şeyde bir matem havası hissedilecek. Öyle ki bu saraya gelen herkes şöyle diyecek: 'Bir sütununu görmek,, tamamını görmekle birdir.'”

"Senyor, Senyor, merhamet edin, güzellik istememi böyle hor görmeyin, Arap yerleşimcilerin topraklannıza hatıra bıraktığı o haz verici manzaradan, ağaçlar, çeşmeler ve renkli taşlarla yaratılan o güzeUiklerden minicik bir parçaya sahip olmanın hayalini kurdum çocukluğumdan bu yana.”

“İngiliz olduğun her halinden belli oluyor, Isabel, yoksa kâfirlerin sapık hazlarına böylesine özenmezdin. Bize ait olan İs-panya'yı yeniden ele geçirmek için ne çok kan döktüğümüzden haberin var mı?”

“İspanya onlanndı, Senyor. Araplar gelmeden önce burada hiçbir şey yoktu, onlar dört yana bahçeler, çeşmeler ve camiler yaptılar, siz yabancı bir ülkeyi ele geçirdiniz, Senyor...”

“Sus be kadın, ne dediğini biniyorsun sen; ^ın yazıimzın bizi götürdüğü yolları görmek istemiyorsun, tüm İspanya'yı kâfirlerin kamçısından kurtarmamız, onları kökünden temizlememiz, onlara müsamaha gösterenlerin başını ezmemiz ve nihayet, nihayet atalarımızın aşağılansa da saflığını koruyabilmiş kemikleriyle baş başa kalmamız gerekiyordu. Bu kalede günahkar duygulara tanınan tek ayrıcalığın ne olduğunu bilmek ister misin? O zaman yaptırdığım bu binanın, dünyanın bu sekizinci h^^^ının tepesine bak, altın kürelerle taçlanmış olduğunu göreceksin. İşte böylece, nasıl atalarun Mağriplilerden kentlerimizi tek tek aldıysa, ben de iman uğruna kazandığımız zaferlerin ganimetlerini oraya toplayacak, o kürelerden her birinin içine Tanrı'nın gazabına bırakmak üzere kafir kelleleri koydurtacağım.”

Senyora kederli gözlerle akşamın çöküşünü seyretti. Tiksindirici bir koku ulaştı bumuna, sonra hissettiği bulantının yerini amansız bir şüphe aldı: Yanan bir insanın etinin, tırnaklarının ve saçlarının kokuşuydu bu.

Resim: Kutsal Ruh'la dolu olarak Şeria Nehri'nden dönen İsa, Ruh’un yönlendirmesiyle çölde dol^^rüarak kırk gün İblis tarafından sınandı. O günlerde hiçbir şey yemedi. Dolayısıyla bu süre sonunda acıktı. Bunun üzerine İblis, O’na, "Tanrı’nın Oğlu’ysan, şu taşa söyle ekmek olsun,” dedi. İsa, ‘"İnsan yalnız ekmekle yaşamaz' diye yazılmıştır,” karşılığını verdi.

Senyor parmaklarıyla şakaklarını ovuş^^^ken sordu: Neler oluyor dışarıda? Hiçbir şey, diye cevapladı Guzman, yirmi dört yaşında sefıl bir genç, yaz boyunca iki tane on üç yaşındaki oğlanla sapık ilişkiye girmiş, hem de burada, mutfağınızın altındaki laden çaUarının arasında ve bu^in işlediği şeytanca günahın bedelini ahırın yanında canlı canlı yakılarak ödüyor. Dün tövbe etti ve pişmanlığını bildirdi; dedi ki, affedilmek için melekler bile günahlarına ağlamalımmış ve onun işlediği günah da meleklerin günahıyla birmiş çünkü başka bir günahı daha varmış ve öyle şeytancay-mış ki asla itiraf edemezmiş. Böyle söyledi, Senyor, sanki hem cezasını hem de yargıcın merakım artırmak istiyordu, o yüzden hem bilinen hem de bilinmeyen günahları için suçlu bulundu. idam cezasını siz kendiniz onayladınız, hatırlamıyor musunuz?

Resim: Pilatus başkahinleri, yöneticileri ve halkı toplayarak onlara, "Siz bu adamı bana halkı saptırıyor diye getirdiniz,” dedi. “Oysa ben bu adamı sizin önünüzde sorguya çektim ve kendisinde öne sürdüğünüz suçlardan hiçbirini bulmadım. Görüyorsunuz, ölüm cezasını gerektiren hiçbir şey yapmadı. Bu nedenle ben O'nu dövdürtüp salıvereceğim.” Ama onlar hep bir ağızdan, “Yok et bu adamı, bize Barabbas’ı bize geri ver!'^1 diye bağırdılar. Barabbas, kentte çıkan bir ayaklanmaya katılmaktan ve adam öl-dü^ekten hapse atılmıştı. İsa'yı salıvermek isteyen Pilatus onlara yeniden seslendi. Onlar ise, ''O'nu çarmıha ger, çarmıha ger!" diye bağrışıp durdular. Pilatus, elinden bir şey gelmediğini, tersine, bir kargaşanın başladığını görünce su aldı, kalabalığın önünde ellerini yıkayıp şöyle dedi: “Bu adamın kanından ben sorumlu değilim. Bu işe siz bakın!” Bütün halk şu karşılığı verdi: “O'nun kanının sorumluluğu bizim ve çocuklarımızın üzerine olsun!”

Senyor kasılmış parmaklarına baktı, gözlerini kapattı ve biraz daha güçlü bir sesle gencin haklı olduğunu söyledi; evet, azizler, T^rn’mn seçkinleri ağlamışlardı çünkü meleklerin bile gözyaşlarının tövbe olmaksızın affolunmayacağını biliyorlardı; hiç kuşku yok ki Tanrı'nın ölçekleri başka türlüydü ve O'nun aşağısında olanlar hadlerini aştıkları zaman affolunmalannm şartlarına da O karar verirdi; bazı ölçekler insanların suçlan ve cezalan içindi, bazıları da meleklerin suçları ve cezalan içindi ama o ölçeklerin ne olduğunu biz bilemezdik; yine de doğru olan tek bir şey vardı ki, o da yalnızca Tanrı'nın özgür olduğuydu, O'ndan aşağıdaki her şey günah işliyordu çünkü özgür değillerdi, hatta bir kral ya da bir melek; evet, sırf kusurlulukları bile günahtı.

Yatağına biraz daha gömüldü ve azizlerin feryatlarının du-yulabildiğini söyledi, şöyle diyorlardı: Yalnızca Sana karşı günah işledim ve Sen‘in önünde kötü işlerde bulundum; demek ki, gizli kalmış suç diye bir şey yoktur; günah yalnızca düşünülse bile Tanrı görur; Tann günaha karşıdır çünkü Tanrı dışındaki her şey kusurlu olmaktan suçludur. İşte bu yüzden, Guzman, hepimiz Tanrı'nın önünde günah işledik; işte bu yüzden kutsal mahkemenin önünde hepimiz suçlu bulunacağız. Şimdi bana, “Günah sayılan işleri düşünmemiş olan var mı?” diye soracaksın ve böyle sormakla söylediğim şeyi kısmen doğrulamış olacaksın; sana yine bir soruyla cevap veririm: “Sırf varlığı yüzünden suçlu olmayan bir canlı gösterebilir misin?” Böyle sormakla, söylediğim şeyi tam anlanuyla doğrulamış olurum. Ölümlü hayatımızda yasalara karşı gelmemişsek ve mahkemelerce suçlu bulunmanuşsak, masum olduğumuz anlamına nu gelir bu? Yakanşlarımda nice çileler çektim ve her gece yatağımı gözyaşlarıyla yıkadım, diye ekledi Sen-yor ve başı önüne düştü; Senin için ruhumun acı yalnızlığında tüm yaşadığım yıllan ve işlediğim tüm günahlan bir bir hatırlamalıyım yeniden. Tüm yaşadığım yıllar. îşiediğim tüm günahlar.

Yatakta doğrulmaya çalıştı ama şişmiş ayağının ani sızısıyla duraladı.

“Guzman. Onu bağışlamaya vakit var mı hâlâ?”

Uşak başını iki yana salladı. Hayır, artık çok geçti. Çocuğun bedeni alevlerin içinde eriyip gitmişti.

“Bu doğru, Senyor; hepimiz Tanrı'ya karşı günah işleriz; ama yalnızca zihinde işlenen suçlan ya da sizin dediğiniz gibi, varlık suçunu yargılama hakkı sadece O'na aittir. Gerçekten işlenen suçlan yargılama hakkı ise hükümdara aittir.”

Tüm günahlarım, diye mırıldandı yatakta umarsızca yatan adam. Yarın daha iyi olmalıyım, dedi kendi kendine, yarın daha iyi olmalıyım.

"Size yann günlerden ne olduğunu hatırlatmama gerek var

mı?

Senyor başını iki yana saUadı ve bir el işaretiyle çekilmesini buyurdu vasala.

“Tanrı'ya şükürler olsun."

“Tanrı'ya övgüler olsun."

Saray: Bir duvarında Senyor'un yatak odasına açılan kapı, öbüründe koro yerinin ince kafes işlemesi olan şapel nefirin içinde açık mezarlar, dizi dizi porfir, ye^m, mermer lahitler bekliyordu; açılmış kapaklar mezar taşlanna ve piramit biçimli kaidelere yaslanmıştı; her bir kapağın üzerinde Senyor'un atalanndan birinin adı vardı; bir Ordofto, bir R^arniro, Alfonso'lar ve Urraca'lar, bir Pedro ve bir Jaime, Blanca'lar ve Leonor'lar, Sancho’lar ve Feman-do’lar, her kapakta ve her mezar taşında isimlerin, ölüm doğum tarihlerinin altına birer cümle ka^^rnştı, her beden için farkli bir yazıt, birçok beden sırtüstü yatmış mermer kabartmalarla canlan-dınlmış, tüm yazıtlar tek bir düşünceyle bir araya ge^^rnişlerdi: günah ve tövbe, günah ve ölüm. YAP^MAVI ARZULADIĞI İYİLİKLERİ YAPAMADIYSA DA İŞLEMEYİ İSTEMEDİĞİ GÜNAHLARI İŞLEDİ, Bedeninin    aşikârdı, zina, bayagılık ve

şehvet, Peccatüm non Tollitur Nisi Lacrymis et Paenitentia; Nec Angelus Potest, Nec Arcangelus; Aklın hükmüyle mücadele hali^nde başka bir hüküm bulmuştu teninde; Günah hükmüne mahkum ol-

m^uştu ki günah hükmü teninin altı^ndaydı; o ki mutluluğu müzikte, anlamsız ve şehvet uyandıncı şarkılarda, avare avare gezmede, oyunlarda, avcılıkta, şenliklerde, zenginlikte, otoritede, öç almada, itibarda aradı; bakın ne halde şimdi: Öylesine kısa süren azgın istekleri şimdi sonsuz, çare bulunmaz gazaba, yatıştınlamaz toza dönüştü; ÖLDÜĞÜ Z^^^ DÜNYEVİ ÖLÜMÜN ZİNDANINDAN KURTULAN TALiHSİZ, TATLI KRALİÇE; Tahtta İş-Günahiann Bedeli Nadiren Bir Kişi Tarafından Ödenir, O Yüzden Affedilmen En Güç Günahlar Bunlardır; ^ÜCE TANRI ISLAH ETME K İÇİN ARAMIZDAN ALDI; berbat düşkünlüklerin, kötü alışkanlıkların, fesat sözlerin babasıydı, bunlar öyle nitelikler ki yalnızca rezillerin ruhlannı kaplar, onlar kibirleri yüzünden aslan, intikamcı olduklan için kaplan, şehvetleri için katır, at, domuz, gaddarlıklan için balık, kendini beğenmişlikleri için tavus kuşu, zekalan ve şeytani kurnazlıklan için dişi tilki, oburluklan için maymun ve kurt, duyarsızlıklan ve kalpsizlikleri için eşek, akılsızlıklan için koyun, kavga^cılıklan için keçidirler; boş gurur ve kısa bir hayat; ÖLÜM, UMUDUNUN SAYFALARI ARKASINDAN KOŞUP YETiŞTi VE ONLARI KÜLE ÇEViRDi. Nefi.n arka tarafında bitimsiz ve bitirilmemiş basamaklar yukandaki ovaya çıkıyordu; çünkü şu anda yaslı köylerden, şehirlerden ve katedrallerden, rahiplerin eşliğinde tam takım manastırlar ve her düzeyden    adamla^nnın eşliğinde gelmekte olan cesetler bu geniş

merdivenden aşağıya in^d.irilecekti. Ve ancak onlar geldikten ve mezarlanna yerleştirildikten sonra ağır kapaklar üzerlerine kapanacaktı; ardından ovadan merdivene açılan ve yalnızca bu tören için yapılmış kapı sonsuza dek mühürlenecekti; mahzen, koro yeri, altın ve yeşim taşından sunak, Orvieto'dan gelen (öyle deniliyordu) resim ve Senyor'un yatak odası da öyle.

Resim: İsa onlara bu sözleri söylerken bir hükümran gelip O'nun önünde yere kapanarak, “Kızım az önce öldü. ^Ama sen gelip elini onun üzerine koyarsan, dirilecek,” dedi. İsa kalkıp öğrencileriyle birlikte adamın ardından gitti. İsa hükümranın evine vanp kaval çalanlarla gürültülü kalabalığı görünce, “Çekilin!" dedi. “Kız ölmedi, uyuyor.” Onlar ise kendisiyle alay ettiler. Kalabalık dışarı çıka^lmca İsa içeri girip kızın elini tuttu, kız ayağa kalktı. Bu haber bütün bölgeye yayıldı.

Dışanda tek yorulmayan temmuz güneşiydi. Ahınn yanında çocuğun ölümünü izlemek için toplanan güruhun dağılmasından kısa bir süre sonra Martin omuz silkerek, burada bir şehri doldurmaya yetecek kadar insan var, dedi. Kimisi demir çubuklan boşaltıyor, kimisi halfa otu ve kenevir liflerini yuvarlayıp örerek halatlar, palamarlar, kaytanlar, urganlar yapıyordu; biraz daha ileride bir bıçkıcılar ve dülgerler ordusu çalışıyordu; daha yakında tentelerin altında döşemeciler sessiz sedasız oturmuşlar saten kumaşlarla, ipek çilelerle, saçaklarla, kordonlarla uğraşıyorlardı. Bu kupkuru toprağın üzerinde güneş hiç batmayacak mıydı? Martin, elindeki kıskıyı taşocağının duvarına so^naya çalışırken araziye bir göz attı, bu vahşi ovadaki gizli bahçeleri ve saklı dere yataklarını hayal etmeye çalıştı: Katar katar kaya kümeleri, uçuk san bir aydınlık ki kilometrelerce ötede kalkan toz bulutlarını bile görmek kabil.

Tüm gücüyle körüğün sapma bastıran ve gün boyunca yapmak için uğraştığı zincire ara ara çekiçle vuran sakallı adama, Jeronimo, diye seslendi Martin, o kadını gördün mü? Demirci başka bir soruyla yanıt verdi ona: Martin, az önce canlı canlı yaktıkları çocuğun kim olduğunu biliyor musun?

Çalmayan bir saat var

Böylece Senyor sabah çok erkenden gizlice yatağından kalktı ve ağır siyah pele^^ni omuzlanna attı. Sessizce yatak odasından dışan süzülmekte, şapeli geçmekte -Orvieto'dan gelen tablonun olduğu yere bakmadan- ve geniş merdivenin başına gelmekte öyle bir deneyim öyle beceri kazanmıştı ki, genellikle bir gözü açık uyuyan köpek Bocanegra bile bu sabah efendisi çıkarken uykusunda gerinmemiş sargılı kafası, yarasının çevresinde ve pa-tilerinde siyah sahil kumu kalintılanyla yatağın yanı başında uyumaya devam e^^^.

N

S

î

Fakat bu sabah (Senyor Guzman’a hangi günde olduklannı hatırlatmasını buyurmuştur; saray inşaatının yanı başındaki ahırda dün bir oğlan y^^^ştı.r; saray inşaatının kendisi de yok yere gecikirken cenaze arabalan randevularına yetişebilmek için zamanla, yolla yanşmaktadırlar; Jerönimo aletleri fazla bileylediği için ceza1andın1m.ıştır; Martin, Senyora'nın, bileğine tünemiş şahiniyle beraber geçişini izlemiştir; genç bir adam kara kumların üzerinde yüzükoyun yatmaktadır; kolları bir haç gibi iki yana açılmıştır) Senyor elinde pelerinle odasından çıkarken duraladı ve dönüp köpeğe baktı, Bocanegra'run neden böylesine derin bir uykuda olduğunu düşündü. Ama kendi sorusunu ne önemsedi ne de cevaplamaya ç^^tı. Onun yerine sabahın diri tazeliğinin, bir önceki gün ortalığı kasıp kavuran kızgın sıcağı affettiren, birkaç saat sonra yeniden ovayı ele geçirecek öğütücü sıcaktansa uzaktaki sabah serinliğinin tadını çıkartmayı yeğledi. Yatak odasından çıktı, şapeli geçti ve merdivenin başına vardı.

Tamamlanmamış taş merdivene ürkekçe yaklaşmanın yarattığı düşüncelerle karşılaştırıldığında bir köpeğin alışılmadık davranışının yarattığı düşünceler neydi ki? Kilise mahze^nini bir zamanlar çobanların korusu olan yukandaki dümdüz araziye bağlayan otuz üç basamağı bir bakışta sayabiliyordu. Geniş bir merdiven, güzelce cilalanmış, pürüzsüz. Hangi işçi cilalamıştı bu basamakları? Neye benziyordu bu işçi? Ne hayaller kurardı? Bu merdivenler nereye çıkıyordu? Elini alnına bastırdı, dışanya çıkıyordu merdivenler; ovaya, tozların döne döne yükseldiği, otların bittiği, alınte-rinin döküldüğü dünyaya çıkıyordu; bu merdivenleri yapan işçiyle karşılaşma ihtimaline çıkıyordu. Bunu gayet iyi biliyordu zaten. Neden daima kuşku duyuyordu? Neden her sabah şafak sö^ne-den kalkıyor ve tek inşa edilme amacı hanedan tabutlannın ve tabutlara nihai dinlenme yerlerine kadar eşlik edecek olan kafilelerin geçmesini sağlamak olan bu merdivenin durumunu kendi gözleriyle görmeye geliyordu? Emirleri neden yerine getirilmemişti hâlâ? Gerçekten de bütün hızlanyla çalışıyorlar mıydı? Peki kendisi neden bu merdivenlere t^manmaya cesaret edemiyor, dua etmek, düşünmek ve tövbe etmekten oluşan uzun günlük programına başlamadan önce aşağıdan onlara uzun uzun bakmakla yetiniyordu?

İlk basamağa adımını atmaktan korkmasının sebebi neydi? Kayıp bir sezgi, hiç farkına vahadan gençlikten yetişkinliğe geçerken unuttuğu, kanını kaynatan bir ateş göğsünde ve kalçasında yeniden doğuyor, oradan taşıp ayaklanna doğru yayılıyor, yeniden gençleşmiş yüzündeki heyecarun aydınlığında panldıyordu. Bir ayağını havaya kaldınp ilk basamağın üzerine getirdi.

Çabucak aklından bir hesap yaptı; saat daha sabahın dördü bile değildi. Önce havada duran siyah terliğine şöyle bir baktı. Sonra bakışlarını merdivenin üst sahanlığına çevirdi. En az terliğinin karası kadar koyu karanlık bir gece bakışlarına cevap verdi. Cesaretini topladı; ilk adımı attı, sağ ayağını birinci basamağın üzerine koyar koymaz buz gibi gece gül parmaklı şafağa döndü; ikinci adımını attı, sol ayağını da birinci basamağın üzerine koydu; şafak hemen dağılarak yerini sabahın iç ısıtan ışığına bıraktı. Tam o anda, bir sonraki adımı atma hevesiyle şimdiden yücelmiş olan Senyor'un bedeni tuhaf bir şekilde karıncalanmaya başladı, öyle ki, hazla ürperiyor mu yoksa korkuyla titriyor mu, bir an kendisi bile ayırt edemedi.

Bocanegra koşarak yatak odasından çıktı, şapeli geçti ve merdivenin başına geldi; köpeğin başındaki bir anlık tereddüdünün onu her nasılsa uykunun derinliklerinden çekip almış olduğu düşüncesi Senyor’un zihninde bir şimşek gibi çaktı. Ama köpek öfkeyle keskin dişlerini göstererek salyalar saçarak nihayet efendisini koruması gereken an gelmiş gibi çılgınca koşuyordu; köpek hızla efendisine yaklaşırken efendisi korkuyla kendi kendine söylendi:

"Beni tanımadı."

Ama Bocanegra merdivenin başında aniden durdu, ilk basamağın önünde boynunu büktü. Senyor orada, basamakta duruyordu, başından aşağı dökülen şiddetli ışığın altında hatlan silinmiş bir şekil, tek bir ışık sütunuydu, toz zerrelerinden bir sütundu şimdi. Mastif önce öfkeyle havladı, Senyor kendi hayranlık dolu masumiyetiyle o öfKe arasındaki ay^ruru kavrayamadı; neler olduğunu anlayan köpek miydi, efendi mi? Köpeğin cahilce öfkesiyle benim ürpertilerle sarsılan cehaletim arasında bir fark göremiyorum, diye düşündü Senyor. Bocanegra havlayarak ilk basamağa yaklaştı ama sanki taşlar ateşten yapılmış gibi geriye sıçradı; daha kötüsü (efendisi çok yakından gördü) köpek için merdiven yoktu; köpek hemen önünde ayakta duran Senyor'u göremiyor ama onun varlığını hissedebiliyordu. Çünkü Senyor, köpeğin yaşadığı zamanda değildi, merdivene adımını atınca rastlantı eseri karşılaştığı başka bir zarnandaydı; bedenini saran, kanını kaynatan ateş söndü; gençliğin verdiği heyecanın yeniden doğduğuna olan inancını kaybetmişti artık, yetiş^^^ fikrini ve bu fikrin çürümeyle olan mantıksal bağını lanetledi; bir zamanlar onu tek olası sonsuzluktan yani gençlikten uzaklaştıran ve şimdi tamamen koparan körlemesine harekete geçme arzusunu lanetledi.

“Elma dalından düştü. Kaderinde çürümek var şimdi.”

Sonra Senyar ilk basmağın üzerinde dengesini korumaya çalışarak elini uzatma ve Bocanegra'yı demirine hanedan arması işlenmiş çivili tasmasından tutmayı deneme gafletine düştü. Köpek hırlayarak başını saüadı ve önce çivileri, sonra da kendi dişlekti onu ilk basamağa doğru çekmeye çalışan ele batırmaya kalktı. İlk başta t^^^ adığını sezen Senyar şimdi kesin bir düşmanlığın farkına vardı; hırçın köpek efendisini tanımamakla kalmıyor, onu gerçekten bir düşman, oraya gizlice girmiş biri gibi görüyordu. Efendisinin merdivenin ilk basamağındaki yerini ve yaşadığı ânı paylaşmayı reddediyordu. Senyor, üzerinde bulunduğu basamaktan, mahzenin manzarasında bir göz gezdirdi; aydınlık İtalyan resminden yeşim taşından Komünyon kasesine, merdivenden sunağa kadar bakır renkli bir gravürü andınyordu. O anda ^rifi imkânsız bir öfkeyle yüzü kıpkırmızı kesildi; zaferi kazandığı gün yemin etmişti; öyle bir kale yapacaktı ki hiçbir sarhoş asker ve hiçbir yırtıcı köpek kirletemeyecekti; oysa şimdi hem hayatı hem de ölümü için seçmiş olduğu bu yerin tam girişinde, onun için ve onun tarafından inşa edilmiş bu yerde, burada durmuş merdivene doğru çekilmeye direnen bir köpeğe karşı kendini savunmaya çalışıyordu; Senyor yeniden başını kaldınp sunağın üzerindeki belli belirsiz ışık huzmelerine ba^^tan sonra ani bir hareketle köpeğin kafasındaki sargıyı söküp aldı. Bocanegra'dan yürek paralayan bir uluma yükseldi; sargıyla beraber yarasının üzerindeki kabuk da kopmuştu.

Bocanegra acı acı uluyarak tamamen yenik, kuyruğunu kıstırdı ve patilerinin arasına dolanmış sargılan sürükleyerek kraliyet yatak odasına çekildi. Senyor bir basamak daha çı^nakla şapelin taş döşemesine geri dönmek arasında tereddüt ediyordu. İkinci basamağa çıkmak için sağ ayağını havaya kaldırdı; ama hissettiği taptaze hafiflik bir kez daha kurşun ağırlığına dönmüştü. Korkuyordu; bir yanm dönüş yapıp ayağını ilk basamağın altına, döşemeye koydu. Yukan baktı: Gökteki ay^^lık kaybolmuş, yeniden şafağın loşluğuna dönmüştü. Sol ayağım da kaldırdı ve ilk basamaktan tamamen ayrıldı; yeniden başını kaldırdı, merdivenin tepesindeki kareden görünen gökyüzüne baktı: Şafak, kendinden önceki geceye kaptırmıştı yerini.

Böğürtlenin külleri

Davulcu içoğl^^^ hikayesi sona erdiğinde, dalgaların vurduğu sahilde o^^makta olan genç adam sordu:

“O kadın... o sen misin... Celestina mısın sen?"

“Bana Celestina da derler," diye cevap verdi kadın.

"Neden erkek giysileri içinde bu cenaze kafilesiyle birlikte yürüyorsun?"

İçoğlanı kederli bakışlannı delikanlıya dikti; güzel gri gözleriyle soruyordu: Hâlâ hatırlamadın mı beni? Hatıralannda bıraktığım iz bu kadar önemsiz miydi? Ama dövmeli dudaklar başka bir hikâye anlatmaya başladılar:

Babamla beraber ormanda yaşıyordum. Başka ülkelerdeki çöllerle bizdeki ormanlann aynı şey olduğunu söylerdi: Hiçliğin mekanı, kişinin kaçıp sığınabileceği bir yer çünkü üzerinde yaşadı-^ğunız dünyada kaçmayı gere^^ecek çok şey vardır: Issız mekanlar bizim sığınağımızdır. Bab^^n anlatlığına göre, o ve onun atalan dünyadan kaçmışlar; çünkü dünya veba, yoksulluk, savaş ve erken ölüm demekmiş. On bir yaşına geldiğimde bunun nedenini anlamak istedim; ama bana verdiği cevabı hiçbir zaman tam olarak anlayamadım. Atalannı hatırlamaya kalktığında (yalnızca hayaller kaldı aklımda; zaten babamın hafızasından geçerek eksilmiş olan, benim hafızamda bir daha eksildi) vebaya teslim olmuş şehirler, savaşlar ve fetihler, karmakanşık yığınlar ve düzenli birlikler; kölelik ve açlık, gündüz gezen hayaletler gibi zihninde dolaşır dururdu. Dediğim gibi, hiçbir zaman tam olarak anlayamadım, tek akanda kalan bazı hayaUerdi ve hepsi de merhametsiz bir dünyanın çöküşüne, onun yerine aynı derecede merhametsiz başka bir dünyanın yavaş yavaş kuruluşuna dairdi. Çok basit bir yaşam sürüyorduk. Küçük bir kulübe de yaşıyorduk. Yılın büyük bir kısmını ko-yunlarla ilgilenerek geçiriyordum. Çocukluğuma dair hatıralarım daha dünmüş gibi berrak. Her şeyin bir anlamı ve yeri vardı. Mahmurluk veren yaz göğü ve kışın ilk donlan; koyunlarm meleyişleri; güneş bir yılı, ay ise otuz günü anlatırdı; ^in bir gülümseyiş, gece ise korkuydu. Ama özellikle güzleri çok net hatırlıyorum; eylülle aralık arasında hayatım unutulmaz kokularla dolar ta.şardı; çamaşır yıkamak için kül yapma zamanıydı, bir de kumaş boyamak için kullandığım meşe kabuğunu, fener ve mum yapmak için çamsakı-zını, kışın yemek için ormandaki an kovanlarından balı o zaman toplardım.

Yapayalnız bir yaşam sürüyorduk; kulübeden uzaklara gittiğimizde babam bana eski Roma yollarını gösterirdi, şimdi üzerinde otlar bitmiş ve fetihlerle parçalanmış bu dümdüz, temiz, taş döşeli yolların bir zamanlar eski bir imparatorluğun gururu olduğunu söylerdi. Bal, fener, mum ve boya satardık; dikmeye ve boyamaya başladığım kumaşlara yeni yollardan -bu yollar ayaklarla çiğnenerek açıldı, derdi babam- geçen yolcular arasında müşteri bulabiliyordum. Bu yolların kimisi panayırları ve kutsal yerleri, kimisi de limanlan ve üniversiteleri birbirine bağlıyordu; bu şekilde hoş ve yabancı isimleri olan Compostela, Bologna, Venedik, Chartres, Anvers ve Baltık Denizi gibi yerlerin adını öğrendim. Böylece dünyanın bizim ormanırmzdan çok daha geniş bir yer olduğunu anladım. Yayalar ve atlılar, yük hayvanlan ve tacirlerin arabaları, hepsi de şatolan birbirine bağlayan yollardan gitmeyi bırakmışlardı. Yolcular bunun nedenini bana anlattılar: O kalelerin yakınından geçmeye korkuyoruz çünkü senyorlar bizi hep soyuyorlar, kadınlanmızın ırzına geçiyorlar, bin bir türlü vergiler alıyorlar bizden. Babama sordum: Senyor nedir? O da şöyle cevap verdi: Çocuklarını benim seni sevdiğim gibi sevmeyen bir babadır. Anlamamıştım. Bal ve mum satıyor, karşılığında aldığımız kumaşı külle yıkayıp ağaç kabuğuyla boyuyor, sonra soğan ve ördek karşılığında yeniden satıyorduk, işte babama böyle yardım ediyordum, birlikte sürümüze bakıyorduk, koyunlarm kırkılma zamanı geçtiğinde babam şatoya gidiyor ve ormanda yalnız yaşamaya devam etmemize ^in vermesi karşılığında senyora balyalarla yün veriyordu. Ama zaman geçtikçe ormanımız daha tehlikeli bir yer haline geldi.

Senyor’u ilk gördüğüm günü hatırlıyorum. Daha önce bizi hiç ziyaret etmemişti ama bir gün geldi ve o günden sonra, 5 Ocak gecesi ve Hamsin Yortusu hariç her cumartesi rahipler, atlılar, çiftçiler ve çobanlarla bir^rte vahşi kurtlarm avlanacağını, onlan yakalamak için çevreye tuzaklar kurulacağını bildirdi. Ateş yakarak ya da yanan odun parçalanyla kurtlan kolayca kaçırttığım için onlan neden öldürmek ya da tuzağa düşürmek gerektiğini anlayamamıştım. Ama babam şöyle dedi: “Ormana girmek istiyorlar; günün birinde burada bile huzur içinde yaşayamayacağız ve yeniden kaçıp ı^ız çöller arayacağız."^ma ben,Senyor'un sert ve korkutucu bakışında yalnızca kendi varlığını ispatlama arzusunu ve bir gün, birinin, bir yerde onu tanımayacağından duyduğu korkuyu gördüm. On iki yaşındaki kızlar bu duyguyu anlar çünkü küçük kızlar olmaktan çıkıp kadın olduğumuzda bizi her zaman sevenlerin artık bizi takmayacağından korkanz.

Sonra çocukluğumun en tuhafolayı başıma geldi. Berrak bir ilkbahar gecesi koyunları otlatıyordum, dolunaya ve ılık havaya rağınen her zamanki gibi kendimi ve sürüyü korumak için ateş yakmıştım, ateşin başında otururken acıyla kıvranan bir hayvanın sesini duydum. Bir kurdun yaklaşmakta olduğunu anlayarak hemen yanan bir odun kaptım; gerçekten de bir kurttu ama çıkardığı inlemeler farklıydı: Uzaktan gelen bir uluma ya da vahşi hayvanların iyi bildiğim sinsice yaklaşması değildi; yürek parçalayan, acı dolu bir inlemeydi ve çok yakınımdaydı. Odunu yere indirdim: Dolunayın ışığında büyük, gri bir dişi kurt gördüm, kulaklarım dikmiş, ateşli gözlerle bana bakıyordu. Öğrendiğim şeyleri tekrarlamayı öğrendiğim günden beri, her şeyden önce, kurtlar hakkındaki söylentileri duymuştum çünkü onlar ormandaki en büyük tehlikeydi; bu kurdun evcil görünüşüne rahnen, kendi kendime şöyle dedim: “Yaşlanmış ve dişleri dökülmüş bile olsa, kurt k^urtur.” Ama dişi kurt Senyor’un cumartesi avlarında kurduğu tuzaklardan birine kaptırdığı yaralı pençesini gösterdi, ben de çocukça ve içgüdüsel bir şekilde önünde eğildim ve bana uzattığı pençeyi tuttum.

Dişi kurt elimi yaladıktan sonra ateşin yanı başına uzandı. Sonra karnının şişmiş olduğunu gördüm ve hayvanın yalnızca yarasının acısı yüzünden değil, daha önemli bir sebepten inlediğini fark ettim: Daha önce koyunlarımın doğurduğunu gördüğüm için neler olduğunu anladım. Dişi kurdun kemikli başını okşadım ve beklemeye başladım. Biraz sonra doğurdu; dişi kurdun bacakları arasından insan yav^^^unklne tıpatıp benzeyen iki minicik mavi ayağın çıktığını görünce ne kadar şaşırdığımı hayal bile edemezsin, genç gemici; oğlaklar doğduğu sırada -sakat doğmaya en müsait hayvandır- iki başlı bile olsalar önce başlarının geldiğini bildiğim ama bu dişi kurdun bir çocuk doğurmakta olduğunu ve çocuğun önce ayaklarının geldiğini görünce iyice afallamıştım.

Bir erkekti; çabucak doğdu, eğri büğrü ve mavimtırak; onu almak istedim, bir şey olmasından korktum, böğürtlenlerin, tozun toprağın, bu olayı kutlarmış gibi meleyen koyunlarm ve çalan çıngırakların arasında ormanda doğmuştu; ancak çocuğu almak istediğimde dişi kurt hırladı, bebeği kendisi yalayarak temizledi ve keskin dişleriyle göbek bağını kopardı. Göğüslerime dokundum ve çok şey bilmeme rağmen hâlâ küçük bir kız olduğumu hatırla-<^m; sonra dişi kurt bebeği göğüslerine doğru çekti ve onu emzirdi. İşte o zaman bebeğin s^ırtını gördüm, bir haç işareti; bir dövme değil, etinin bir parçası; et renginde bir haç gördüm, genç gemici.

Ne yapacağım bilemedim; dişi kurdu ve yavrusunu babamın evine götürmek istedim ama onları ayı^aya ya da böğürtlen çaWanndan uzaklaştırmaya kalktığımda dişi kurt yeniden hırladı ve elimi ısırmak için hamle etti. Korku, hayret ve huzursuzlukla kulübeye geri döndüm. Olanlan babama anlattım, ilk başta güldü, sonra dikkatli olmarnı tembihledi; o deyişlerinden birini söyledi: "Keskin sirke küpüne zarar.”

Ertesi sabah erkenden böğürtlen çahlannın oraya geri döndüm ama ne dişi kurdu ne de bebeği bulabildim. Başlarına bir şey geldiği korkusuyla gün boyunca ağladım. Dişi kurdun bebeği koruyabileceği derin ve gizli bir mağara bulabilmesi için dua ettim; bulamazsa bir sonraki cumartesi ikisi de ölebilirdi. Babam da böğürtlen çalılarının oraya geldi, o da benim gibi hiçbir iz göremeyince bir daha sürüyü otlatırken uyumamamı öğütledi, kurtlar insanın düşüne de girebilirdi ve bir gün uyuyakalırsam gerçekten ortaya çıkıp beni yemeleri işten bile değildi.

Ormanımızdaki tüm ilginçliklere -pek fazla olmadığını kabul etmeliyim aslında- rağmen o tuhaf olayı hiç unutamadım.

Ben büyürken her yıl daha fazla insan geçiyordu ormandan. Üniversitelerine giden öğrenciler; athlar ve din adamları; hokkabazlar, ozanlar, ilaç satıcıları, büyücüler, geçici işçiler, azat edilmiş serfler, işsiz askerler, dilenciler ve bohça içindeki şişeleri uzun değneklerle taşıyan yalınayak hacılar; kısacası Hıristiyan imparatorluğumuzun yollannda gezen her türlü yolcuyu gördüm. Toprakla^^ kaybettikleri için ağlayan ya da hem senyorun payını hem de surların dışına taşan, tarlalan ve ormanlan içine alan şehirlerin istediği vergileri veremediklerinden yakınan çiftçiler gördüm. Bir dişi kurdun doğurup emzirdiği çocuğun, hayata gözlerini açtığı böğürtlen çalılarının arasından geçen tüm bu insanlann kaderiyle en az doğumu kadar gizemli bir şekilde bağlantılı olup olmadığını hep merak ettim.

Yeni yeni hatırlamaya başlayan bir çocuk olduğumdan, eksikli ve bulanık da olsa bir gün yeni bir yanıt geldi aklıma. Dişi kurdun yavrulamasından aylar önce meydana gelen bir olayı hatırladım: Senyor’un adamlan at üstünde dolaşıyor, şarkılar, bayraklar ve atlann s^ırtına konulmuş uzun kuyruklu maymunlarla varlıklannı belli ediyorlardı, şatonun hizmetkârlan arasında Senyor'un, dizlerini m aym^alar gibi eyer çıkıntısının çevresine dola-rnış olan soytansını da görmüştüm; rengârenk uzun çoraplan ve çıngıraklı bir külahı vardı; bu maskara sapsan küçük bir bebeği kucağında hoplatıyordu, bebek de ormanımızın yemyeşil manzarasına bakarak etrafına gülücükler saçıyordu. Bu çocuğun da kü-rekkemikleri arasında bir haç vardı. Atlılar hızla geçip gitmişti, bu çocuktan babama bahsettiğimde bana gülmüş, çok hayalperest bir çocuk olduğumu, bir hançer ya da kızgın demirle insanlann sırtına haç yapmanın Haçlıların eski bir geleneği olduğunu ve hacılar arasında çok yaygın olduğunu söylemişti. Ama bu çocuk çok küçüktü. Eğer soytanyla çocuk tekrar orma^rurzdan geçerlerse onlara yaklaşıp şöyle diyecektim: "Onu tanıyorum; onun doğduğunu gördüm.”

Diğer yandan, orman gün geçtikçe daha çok kullanılan bir yol olmakla beraber (düşünsene büyülenmiş gibi seyrettiğin yepyeni şeyleri: taçlarla, kılıçlar ve Arapça yazılı madeni paralarla dolu sandıklar, Şark’tan gelen sarhoş edici baharatlarla dolu kutular) daha tehlikeli bir yer haline geldi. Eskiden yapayalmz olduğunuz bu ormanda yalnızca kurtlar tarafından değil, çalılıklann arasına saklanıp yolculara pusu kuran haydutlar tarafından da tehdit ediliyorduk; daha da kötüsü, eski topraklannda biriken borçlan yüzünden ormanın karanlığına sığınmak zorunda kalan eski senyorlar, pusuda bekleyen atlılar vardı artık. Bunları da bana babam anlattı. Uzun bıçaklar taşıyorlardı; başlarına gelen felaketten ancak bunları kurtarabilmişlerdi.

Günün birinde Senyor doru bir atın üzerinde geri geldi ve o zamana kadar kendisine verilen hasat payının ve hayvanlann yeterli olmadığını söyledi, bundan sonra babam üzerinde yaşadığı, koyun kırkmak ve kumaş boyamak için kullandığı toprağın bedelini parayla ödeyecekti. Babam parası olmadığını, zaten para kullanmadığını, mala karşı mal alıp verdiğini söyledi. Senyor, bundan sonra yün balyalarımız, bahmız ve boyalanmız karşılığında ördek ve soğan yerine para almamızı öğütledi. “Bu ormandan gelip geçen kutuları ve sandıkları şaşkın şaşkın izleyen sen değil misin, serf7 O kutulann ve sandıkların içindekiler şehirlerdeki tüccarlara gidiyor, onlan almak, şatomu donatmak ve kadınlarımı giydirmek için paraya ihtiyacım var.”

Babamı endişelendiren bu değildi, bizim mütevazı geleneklerimizin yıkılmış olması, para bulmak ve şehirlerdeki tüccarlarla ticaret yapmak gibi yeni sorunlarla karşılaşmak değildi; onu asıl endişelendiren Senyar'un bana bakışı ve kendisine sorduğu soruydu: “Ne zaman evlenecek kızın?" Sonra eklemişti, "Onu çabuk evlendir çünkü ormanda gezen soylular topraklımı kaybetmiş olsalar da, bakire kizlarm tadını unutmamışlardır; dahası, derebeylik haklarını kaybetmiş olmanın öcünü almak isteyeceklerdir, şehirlerde yaşayanlar canlannı ve mallannı koruyacak kadar güç-lüler, bu yüzden o başıboş soylular gelip senin gibi ormanda savunmasız olan adamların kızlanna saldıracaklardır. Her halukar-da," diye güldü Senyor, "kızın bekâretini benim için saklamalısın çünkü ben halâ güçlüyüm ve kentsoylulara ya da toprağını yitirmiş başka beylere rağmen gücümü artıracağıma yemin ettim. Ey çoban, kizını onlardan koru, hem senin hem benim çıkanınız için ona bir zarar gelmesine izin verme.”

Gülerek atının başını çevirip gitti ve temiz yürekli babam ondan sonra beni bir erkek gibi giydirmeye karar verdi, daha sonra ben evlenmeden ya da o beni almadan Senyor’un ateşlerup öldüğünü öğrendik ama yine de öyle giyinmeye dev^ ettim.

Saçl^anrn erkek gibi kesilmiş olarak, çul ile sert deriden potur giyerek boyacılık ve çobanlık işine devam ettim, sonra gün geldi büyüdüm, kadın oldum. Yıllar geçti, babam yaşlandı ama hayatımız hemen hemen hiç değişmedi. Ta ki bir gün ölü babasının toprakla^nnın ve haklarının vârisi olan Prens Don Felipe'nin silahlı adamları ortaya çıkıncaya kadar. Orduya katmak ya da şatoda uşak yapmak için ormandan genç çocukları toplamakla görevliydiler; çocukluğumdan beri beni koruyan meşe ağaçlığımn içinde yakaladılar beni, derdest edilmiş götürülürken kahpe feleğe lanetler okuyordum: Meğer kadın giysileri de giysem, erkek giysileri de giysem aynı son bekliyormuş beni.

Prens Felipe beni çoban giysileri içinde gördüğünde gerçek durumumu fark etmedi ama yine de görünüşüm hafızasında kötü anılar uyandırmış gibi uzun uzun baktı yüzüme. Yemin ederim ki onu daha önce hiç görmemiştim. Yeni Senyor beni annesinin hizmetine verdi. Daha sonra öğrendiğime göre annesinin yanında yöresinde kadınlarm bul^^ası yasaktı. Çobanlık yaptığım sırada flüt çalmayı öğrenmiştim, kendime bir meşgale bulmak ve önlerinde asla soyunamayacağım uşaklardan ve askerlerden uzak yaşamak için bu yeteneğimi kâhyabaşına bildirdim. Beni müzisyenlerin yanına yerleştirdiler, geceleri çok meşgul oluyorlar ve sabahları sarhoş bir halde yataklarına girerken bana pek dikkat etmiyorlardı, gündüzleri de şatonun hanımının yas tutmasını ve hiç kalkmadan kocasının mumyalanmış cesedi önünde diz çö^nesini fırsat bilerek mahzenlerden erzak ve içki yürütmekle uğraşıyorlardı. Senyor’un oğlunun annesi evde neşeli müzikler çalınmasını yasaklamıştı, benim de müzikteki yeteneğimi takdir etmesine rağmen, davul çalmayı öğrenmemi buyurdu, bitmek bilmeyen matemi sırasında yalnızca kasvetli müzikler dinlemek istiyordu. Böylece, yaşlı kadın kocas^ırun cesediyle birlikte çıktığı uzun hac yolculuğu sırasında beni kafilenin en sonuna yerleştirdi, karalar giymemi ve matemini ilan etmek için sürekli davul çalmamı buyurdu. Şu anki Senyor’un annesi Senyora, yanında hiçbir kadının yolculuk etmesine izin vermiyordu çünkü hepsini kıskanıyordu, sanki kocasının buz gibi ölü eti ^^^cak ve yaşarken ona ün kazandıran kötülüklerine devam edecekti, neyse ki ben talihin yardımıyla onun elinden kurtulmuştum ama yine de bu sefil duruma düşmekten ku^rtaramamıştım kendimi.

Ama konudan çok uzaklaştım, akşam sahile çökmeden hikâyemi bitirmek istiyorum. Belediye reisinin ve teberdarlann daha sonra bedelini ödeyecekleri bir yanlışlık sonucu, dün gece vardığımız manastırdaki rahibeler Senyor'un mumyalanmış bedeninden faydalanmak istediler. İşte bu yüzden, onun istediği gibi karanlığı bir pelerin gibi üzerimize alarak gece yolculuk etmek yerine, o manastırdan kaçtık ve gündüz yolculuk etmeye başladık. Seni de bu sayede buldum. Şimdi benimle gelmelisin.

"Ben kimim?”diye sordu genç kazazede. "Nereden geldim?"

Ama içoğlanı hikâyesini bitirmişti ve delikanlının sorusuna cevap vermek istemedi. İki elini birden ona uzattı ama delikanlı yalnız bir elini tuttu. Nereden çıktığı bilinmez bir merak duygusuna kapılarak diğer eliyle kumları karıştınp ağzı kapalı yeşil bir şişe çıkardı: dalgaların Felaketler Burnu'na sürüklediği enkazın bir parçası.

Ludovico ve Celestina’yla birlikte yaşadıklarını (yaşlı Pedro' nun gemisinde hayal edilen ama kanlı şatoda gerçekleşen; yine de hayal edileni gerçeğinden daha sarhoş edici olayları) hatırlayan Senyor hikâyesinin orta yerinde duraksadı. Guzman ona yatıştırıcı bir iksir vermişti; ve şimdi, Vakanüvis tarafından sadakatle kâğıda geçirilmiş olan Keşiş Simon’un çağrısını yineleyerek hikâyesini bitirirken bir iksir daha istedi; Guzman, şevkle iksiri hazırlarken Senyor mırıldanmaya devam ediyordu:

"Doğum günümde kayıtlara geçirilmesini istediğim hikaye budur, aynı zamanda tüm atala^mın ikinci gömülüşünün günü bu. Nur içinde yatsın, Senyor benim babamdı; gençken be^m adım da Felipe'ydi."

“Peki ya şatodaki kız?" diye sordu Guzman, ağnkesiciyi krala takdim ederken.

"O da bizim Senyora, burada yaşayan...”

Gözkapakları ağırlaşırken tekrarladı, “Bizim Senyora...’ ’ ama duasının sonunu getiremedi; ağrıkesici onu ağır bir uykunun derinliklerine sürükledi, rüyasında kayalık bir vadinin içinde kartallar ve şahinlerle çevrili buldu kendini. Sarsak hareketlerle bir çıkış aradı; ama vadi açık bir hapishane,    duvarları    olan    geniş ve

derin bir hücreydi. Var olan tek pencerede parmaklık yoktu: Yukarıdaki mavi beyaz gökyüzü parçasına yalnızca kuşlar ulaşabiliyordu. Bu avcı kuşlar iyice göğe yükselecekler, sonra terk edilmiş ve mahkûm olmuş Senyor'un korku saçmaktan ziyade hantallaşıp kalmış gövdesine doğru hınçla dalışa geçeceklerdi. Ansızın, ortada

hiçbir mantıklı neden yokken üç farklı kişi olduğunu hayal etti, üç farklı zamanda üç farklı yüzü olan tek bir kişiden meydana gelen üç kişi; üçü de gökyüzünden başka çıkışı olmayan kayalık vadide daimi tutsaklar. Bu donmuş çorak ülkenin sivri kayalanna doğru sürünürken, ilk kişinin yani kendisinin gözlerine baktı ve ikinci kişiliğinin gözbebeklerinden birinde Pedro'nun oğullannın köpeklerce parçalanışını; diğerinde kendini, çocukken babasının şahinlerinden kendini korumaya çalışmasını gördü. Ama gözbebeklerinden bu sahnelerin yansıdığını gördüğü ilk adamın, yani kendisinin yüzü serfi.n oğullarıyla birlikte kaçan gencin ya da şahinlerden korkan çocuğun yüzü değildi; gördüğü yüz, babası Senyor’un tahtını almaya layık olduğunu göste^ek için şatonun içinde katlettiği çocukların, kadınların, çiftçilerin, zanaatkârların, dilencilerin, fahişelerin, cüzamlıların, Yahudilerin, müdeccenle-rin, tövbekârlann, sapkınlann, delilerin, mahkûmların, müzisyenlerin arasında yürüyen Felipe'nin tatmin olmuş yüzüydü.

Hem kandıncı hem de gaddar olan bu yüzdeki gözlerde neden korkak gencin acılı görüntüsü takılıp kalmıştı? Hayalperest, kendi sorusuna cevap veremedi; ilk adamdan kaçarken üçüncüy-le karşılaştı; siyahlar giyinmiş, düz bir kayanın üzerinde yatan yaşlı halini tanıdı, yüzü güneşe dönüktü; ama güneş, ışığını reddeden bu solgun yüzü ne aydınlanıyor ne de rahatsız ediyordu, yaşlı adamın yüzündeki deliklerden teninden daha koyu renkte solucanlar çıkıyordu: Kulaklarından, dudaklarının arasından, burun deliklerinden kıvnhp gerilerek çıkıyorlardı; kapalı gözkapak-larının altındaki cıvık oyukta, saydam korneanın altında minicik, tehditkâr yumurtalar kaynaşıyordu.

Bakışlarını üçüncü adamdan uzaklaştırarak yere uzandı -o zaman hayalperest, ikinci adam, gerçek Senyor, Guzman’ın iksirleriyle derin bir uykunun esiri olan adam- yüzünü kayaların üzerine dayadı; kollarını bir haç gibi iki yana açtı ve bağışlanmak için yalvardı; ama ölçülebilir zaman üzerindeki egemenliği sona ermişti; sonsuza dek orada kalacağını biliyordu, yüzükoyun yatmış, ağzı açık, boşuna soluk alarak, parçalanmış kayalardan oluşan bu sarayda tutsak kalacaktı, kırlangıçlar açık avuçlarına yuva yapana, şahinler ve kartallar, dalış yapmayı sahte ve akil almaz bir canlı sevgisiyle bırakana kadar: Kendisi de bir kartal olacaktı - mağlup bir kartal, taştan bir kartal. “İt iti ısırmaz,” diye rnınldandı Senyar rüyasında okuduğu duada; yırtıcı kuşlarla dolu hapishanesinin içinde başka tehlikeleri, daha kumazca tehditleri düşünmesine sebep olan akrabalıkların karanlık güdülerinden kuşku duymadı. Kartal ve kurt, diye mırıldandı, kurt ve kuzu, kırlangıç ve kartal, ruhani âşık ve ahlaksız, adanmış Hıristiyan ve kana susamış cani, doğrunun titiz öğrencisi ve vicdansız yalancı, ben yalnızca sizden biriyim: bir İspanyol beyefendisi.

Ulu duvarlı hapishane, buz gibi güneş, mumdan et, ölü yakma fırını. .. hayalperest ağlamaya başladı: Oğullarım, nerede; hükümdarlığımı kime bırakacağım?

Guzman'ın söyledikleri

Gördüğü karabasanda yuvarlanan Senyor nihayet yüzünü yatağa bastırdı ve kollarını haç biçiminde iki yana açtı. Guzman çevresinde dolaştı, Senyar'un derin uykusu vasalın hazırladığı yatıştırıcıyı deneme arnaçhyrnış gibi tedirgindi adımları. Yine de erkek ve dişi, siyah ve beyaz çiçeklerden, biber ve arsenikten, insan biçimli adamkökünden yapılan bu kanşımdan daha güçlü bir yatıştırıcı olmadığını gayet iyi biliyordu. Ancak efendisi şapel zemininde dua ederken aldığı bildik du^^unu ama aynı zamanda (Guzman bunu bilemezdi) o sırada rüyasını gördüğü duruşu aldıktan, böylece gerçekteki ve rüyadaki duruşlar bir olduktan sonra ancak ondan sonra Guzman, efendisinin amansız bir tövbekarlıkla geçirdiği uyanık zamanlannda hiçbir zaman başaramayacağı bir şeyi, Senyor'un kabusunun efendisi olmayı başardığını söyledi kendi kendine. ^Akıl almaz maske o zaman düştü: Köpekleri tedavi etmeyi bilen, şahinleri eğiten ve avlan organize eden Guzman gitti. Gerçek yüz hatlarının üstüne gerdiği incecik deri parçasını sıyırıp atıverdi. Derinin altındaki kemiğe yaklaştıkça gerçek Guz-man ortaya çıkıyordu: Köpeklerin tanıdığı, geyiklerin korktuğu, şahinlerin doğal karşıladığı yüz hatları; uşağın en istemediği anda, dua kitabını almak için eğilirken, bir buyruğu yerine getirmek için çekilirken Senyor' a görünen yırtıcı profil.

Guzman uzun bir bıçağı kınmdan çıkardı ve Senyor’un sırtının üzerine uzattı.

İşte buradayım, dedi kendi kendine (Senyor'a), senin uykunun efendisi, bilinçsiz yatan bedeninin efendisi, uyurken kendini asla göremeyeceğin bir halde seni görmekle bile senden üstünüm. Eğer bir adamın değeri öldürülmesi için ödenecek parayla ölçülürse, siz beş para etmezsiniz, Efendimiz: Kimse sizi öldürmem için bana para vermez. Eğer sizi öldürmek istersem, tek damla kanınızı dökmeden ve tek kuruş almadan yapmalıyım bunu. Ama siz, eğer niyetimi bilseydiniz, benim öldürülmem için ne kadar para verirdiniz, Efendimiz? O yüzden şimdi rolleri değiştik çünkü siz her şey olmanıza rağmen, ölümünüz için kimse bana bir şey vermeyecektir; oysa ben hiçbir şey değilim ama kendi canınızı korumak uğruna beni öldürtmek için her şeyinizi verirdiniz.

Guzman yalnızca Guzmân’la konuşmayı bıraktı; o sesini yükseltirken Bocanegra kulaklarını dikti: Ahmak, elindeki gücü hak etmiyorsun; asıl günahının masumları katletmek olmadığını, babaı, anneni, sevgilini de katletmeyerek suç işlemenin mutlak özgürlüğü üzerinde mutlak otoriteni kurma fırsatını kaçırmak olduğunu hiçbir zaman anlayamayacaksın: Hanedana ihtiyaç duymadan, yalnızca miras yoluyla var olmanın sefaletine düşmeden iktidan ele geçide imkânını geri teptin sen; hiç kimseye borçlu kalmadan gücü eline alabilirdin oysa. Kendi suçunu bile lekeledin, zavallı aptal Felipe; ardıllığının ölümlü çizgisine kazıdın onu, kendi mutlaklığın için tartışılmaz bir temele dönüştüre-medin; işte doyumsuzluğunun nedeni bu, pişmanlık değil, içine işleyen kötürümlü. Babanın uyruklarını öldürdükten sonra suçunu babana itiraf ettiğin anda yaşlanıp ölümün kıyısına vardın sen. Şahitler mi istiyordun? Öğrenci ile cadıyı bağışlama hatasını bu yüzden mi işledin? Buna pişman olacaksın; sana söylüyorum bunu, pişman olacaksın çünkü dağlarda y^ayan kör cahil bir haydut bile, ne kadar masum olursa olsun düşmanını affetmemesi gerektiğini bilir; affedilmek düşmanının masumiyetini silip atar ve intikam ateşini yakar. Şahitler mi istiyordun? Anlattığın olaylar bir varlık kazansın diye bana itirafla^^ yazdırdın çünkü yalnızca yazılanın var olduğuna inanıyorsun ancak bir kâğıt parçasının kalıcı olabileceğini sanıyorsun; pöh, şimdi gidip yakabilirim bu kâğıdı; şimdi yeniden yazabilirim, istediğimi çıkartabilir, istediğimi ekleyebili^m, senin Ludovico ve Celestina’yı da öldürdüğünü yazabilirim, o zaman sen kendin de inanırsın buna çünkü öyle yazıyor; eğer o adam ya da kadını yeniden görürsen hortlaklar sarayını bastı sanırsın. Şahitler mi istiyorsun? Yapayalnızsın.

Şahitler olmadan suçun öyle mutlak olurdu ki yalnızca sen ve yeryüzü paylaşırdınız onun hatırasını; senin şahidin tarih olurdu o zaman, feryatlarını dinleyen ağlamaklı bir köpek değil. Dinle beni zavallı, acılar içindeki, hasta, küçük Felipe, çileciliği yüzünden vaktinden önce yaşlanan adam; ben senin düşündüğün ya da düşünmek isteyeceğin kişi değilim, bana devasa görünmesi gereken küçük lütuflarına muhtaç bir sonradan görme değilim ben. İşte Guzman olarak konuşuyorum seninle, bir fahişenin piçi değil, borçları yüzünden topraklanndan sürülmüş bir senyor. Kir pas içinde bir serseri değil, başka bir prens ama yoksullaşmış bir prens. Aragon'un pis köylerinde büyüyen sinsi bir hırsız değil, tıpkı senin gibi şahin yetiştirmeyi, okçuluğu, ata bilmeyi ve avlanmayı öğrenme ayrıcalığına sahip olmuş soylu bir genç. Sonradan yol kesmeye başlamış Guadarrama'lı bir maskara değil, tüm gücünün kaynağı olan topraklarında meydana gelen gözle görülmez bir hareketliliğin elle tutulmaz paraya dönüşebileceğini, sonsuza dek ayakta kalması için inşa edilen şato duvarlarının kırlangıçlarından daha az yaşayacağını anlayamayan ve bu gidişatı durduramayan bir soylu; kuşatmaların ya da top güllelerinin tehdidiyle değil, cüzamlı şehirlerdeki tefeciler, tacirler ve sefil din adamları yüzünden bir vasal olmak zorunda kaldım. Babalarım ve dedelerim, sizin atalanmza sadakat yemirıi ettiler ve böylece bir anlaşma yaptınız, Efendimiz: Bizi ko^rumamz karşılığında size hizmet ediyorduk. Böylece toplumumuzun temel ilkesini koruma altına almıştık, senyorsüz toprak, topraksız senyor olmayacaktı. Kuvvet ve ihtiyaç arasındaki dengeyi kolluyorduk, zayıfların korunması ve hayatta kalmasına karşılık senyorun güçlü kalmasını sağlıyorduk. Bu büyük anlaşma içinde bize düşen daha azdı - oysa bana kalırsa önemi, zorunluluğu ya da yaşamsallığı hiç de az değildi: Soylu vasaiların hizmetine karşılık onları korumanız soyluların hep soylu kalmasını ve alt sınıfların oldukları yerde tutulmasını sağlayacaktı, Efendimiz, ne de olsa damarlann-da akan kan bir değildir, o yüzden kaderleri de bir olamaz. Ama şimdi halime bakın, Efendimiz, soylu olarak doğdum ama bir hizmetkâr olarak yaşıyo^rum - bunun suçlusu sizsiniz. Anlaşmanın şartlanna uymadınız, Efendimiz. Biz size hizmet etmeye devam ettik ama siz bizi korumadınız. Toprak sahipliğini temel alan gücün, parayı temel alan ticari güç karşısında zayıflamasına izin verdiniz. Sapkınlığa kaşı masraflı ve uzun fetihlere çıktınız, eski engisizyon konseyini hırslı Augustinus’çulara bıraktınız: Umursanan isyanlar büyür, umursanmayanlar silinip yok olur. İşe yaramaz, ulaşılmaz, albenisiz bir anıtmezar inşa etmek için hazînenizdeki parayı çarçur ettiniz; sıradan insanlar gücü ölümde değil, zenginlikte görür. Vicdan azabı yüzünden kendinizi ve servetinizi tamamen dine adadınız; dirayetli bir prens dini çıkarlan için kullanır. Fakat sapkınlık ve ölüsevicilik gibi kısır tutkulannızın ötesinde gerçek bir dünya büyüyor, çalkalanıyor, her şeyi değiştiriyor. Soylu vasallannızı savunmasız bıraktınız; sapkınlara zulmetmek ve anıtmezarlar yapmak sizi yeterince meşgul ediyordu; toprakladım satmak zorunda kal<dık, gırtlağımıza dek borca battık, şehirdeki tacirlerle rekabet edemeyen atölyelerimizi kapattık ve serflerimize özgürlüklerini sattık Şehirlerin gücüyle karşılaşınca, siz de bizim yok olmamız pahasına kendi gücünüzü artırdınız. Seferle^mzin ve kilise mahzenindeki mezarlannızın parasını biz ödedik; sapkınlan yok edemediniz çünkü her öldürdüğünüz isyancı aziz sayıldı ve yerine on tane geldi; ne kadar isteseniz de atalannızın cesetlerini canlandıramazsınız; hükümranlığın yalnızlığında size eşlik etmeyecekler. Senyorlarla şehirliler arasındaki, soyluluktan kaynaklanan farkı yok ettiniz. Bugün yalnız iki güç kaldı; küçük soylulann gücü yok artık. Beni yok eden şeyin dizinin dibindeyim, Efendimiz; yok edilmemek için düşman hattına geç^m; bu savaşın sonu gelene kadar her iki gücün de içinde olabilmek için sizin hizmetinize girdim, Efendimiz; çünkü bu savaşın bir sonu var, Efendimiz, hiç kuşkunuz olmasın; işte o zaman yenenin tarafİnda olacağım. Benim yaptığım şeye siyaset denilir; daha ılımlı bir yolu, istenmeyen iki çözümden daha güvenli olanını seçtim sadece. Ben, Guzman, saraylarınızı inşa eden ve do-muzla^rınızı avlayan insan yığınının dilini konuşmayı öğrendiğimi söylüyorum; ben, Guzman, köylülerinizi kontrol etmeyi, bir korkutup bir sevindirmeyi öğrendim; geyiğin kalbini kesmek ve bu törenle o külhanbeylerini pohpohlamak benim kaderim değildi; ben, Guzman, zorunluluk yüzünden bir alçağa, bir muhbire dö-n^^^, işte bu yüzden senyorlar tarafından şımartıldım, eğer haydutlar arasına gizlenmiş bir prens onlar için çalışmazsa top-raklannda neler oldu^rnu öğrenme yeteneği yoktu senyorlann -elbette bu işin karşılığında lütfe^ikierini aldım. Ben, Guzman, tıpkı sizin gibi kutsal ve sonsuz senyorlük için eğitildim ama koşullar yüzünden, bu yeni insanların miras alınan iktidara karşı savaşmalarmı sağlayan geçici ve aşağılık safsataları öğrenmek zorunda kaldım; ben, Guzman, tıpkı sizin gibi suç işleme yeteneğine sahibim, hanedan hükümranlığı adına değilse bile siyasi tarih adına. Çünkü miras yoluyla süregiden bir hükümranlığa olan güveniniz, sizi doğumun rastlantısallığına mahkûm ediyor; oysa bu yeni insanlar kendi kişiliklerini, iradelerini koyuyorlar ortaya, atalarından kalan ya da torunlarına geçen değil, kendi benlikleriyle başlayıp son bulan bir irade ki her insanda bulunduğu haliyle tarihtir adı. Ben her iki tarafa aidim, Efendimiz; senyorlük şatosunda geçen gençliğimin hatırasıyla onlara karşı intikam duygusuyla doluyum, altın liraların el deriştirmesi kadar hızla değişen kaderleriyle alay eden şehirlilerce kaderimin değiştirilmesi yüzünden öç almak istiyorum onlardan; size ancak uyuduğunuz sırada sorabildiğim bir soru yüzünden intikam duygusuyla doluyum size karşı: Siz, senyorların sonuncusu, küçük soylulardan söküp aldığınız ama zengin kentsoylulara karşı koruyamadığııuz, çürümüş ve belirsiz güçlerinizle bir gammaz kadar etkiniz kalacak mı? Bildikleriniz bir gammazınkınden daha mı az olacak? Peki ya o gammaz yanınızda olmadan iktidarırnzın göz kamaştıran batışını izlemek dışında bir şey yapmayı başarabilecek misiniz? Senyor’u-muz... son Senyor. Pöh... sabırla günümü beklemeliyim, köpeklerinizi iyileştirmeli ve avlarınızı düzenlemeliyim ki gücünüzü görünüşte koruyabilesiniz; bir yandan da sizin gücünüzle yeni insanların gücü arasındaki kaçınılmaz karşılaşmayı hazırlamalı^yırn; eğer iradem zayıflamazsa ve şansım yardım ederse iki taraf arasında bir hakem görevi görebilirim; ve bir gün, hiç merak etmeyin; bir gün tıpkı tembel Fransız kralları yerine hüküm süren saray nazırları gibi sizin adınıza ben hüküm sürebilirim.

Guzman uyuyan bedenin çevresinde dolaşmaya devam ediyordu, hançer hâlâ elindeydi, kederli ve uykusuz Bocanegra hafifçe hırladı; sonra Guzman gülerek hançeri kınına soktu. Guzman kapıya doğru uzaklaşırken Bocanegra'nın hınltısı artmaya başladı; Guzman kapıyı açtı ve sadık avcılardan, ter içinde itişip kakışan azgın tazılardan birkaç tanesinin zincirini ve çeşitli karışımlar içeren kaplan aldı. Köpekleri yatak odasından içeri soktu; tahtaya bağlı duran Bocanegra hareket edemedi ama umutsuzca havladı; diğer köpekler yaklaşıp onu koklarken Guzman hepsine adıyla sesleniyordu: Buraya, Fragoso; buraya, Ermitafia; otur, Preciada; sus, Herreruelo; buraya, Blandil. Şiş kannlı Ermitana’nın ön ayaklarını tuttu, meme başlannı ovaladı ve gecikmiş yavrulaması yüzünden hassaslaşmış memelerini biraz sağdı; sonra köpeği uyumakta olan Senyor’un yatağına fırlattı; kül ve sulandınlnuş şarapla dolu kabı aldı ve içindekini becerikli hareketlerle dişi köpeğin açılmış cinsel organlarına sürdü. Bir kahkaha attıktan sonra Precia-da’ya seslendi:

benim şirin Preciada'm? Bütün gün aç kalmak hoşuna gitti mi? Ne güzel gözlerin var senin... Gel bakalım ... Gel. ..” Bir parça mayalı hamur uzattı ve aç kalmış hayvan eğilip yerken hemen arkasına geçip fark ettınneden k.ıçından içeri üç topak kaya tuzu soktu; sonra Herreruelo'nun zincirini çözdü, hayvan doğruca dişinin arkasına geçti, açlık ve tuzun etkisiyle sarsılan kalçalan görünce coşarak hızla gidip gelmeye başladı, bunların hepsi Senyor’un yatağının üzerinde oluyordu. Sonra Guzman, Blandil’i yatağa çağırdı, biraz keçi sütüyle karış^^rnş insan dişkl-

sı yedirince hayvan hemen yatağa işemeye başladı, bu sırada Her-reruelo ve Preciada iki başlı ve sekiz pençeli bir canavar gibi birbirlerine yapışmış çiftleşiyorlardı, nihayet Ermitana enikleri tek tek efendisinin yatağına doğurmaya başladı, kasılmış pençeleriyle ılık ağzı arasındaki ipekten adaya birbiri ardına düşen enikieri yalayarak temizliyor, dişleriyle göbek bağla^w kopanyor ve kalp gibi atan memelerine yaklaştınyordu. Bocanegra çaresizce havladı, nihayet efendisini koruma zamanı gelmişti: Guzman kuyruğundan üç kıl koparınca büyük mastif havlamayı kesti, sanki kendi odasından kovulmaktan korkuyormuş gibi titremeye başladı. Avcıbaşı Fragoso'yu tasmasından tutup efendisinin giysilerinin atılı olduğu makam koltuğuna götürdü.

“Fragoso, güzel Fragoso,” diye fısıldadı köpeğin kadife kulağına. “Efendinin giysilerini kok1a, iyi kokia, aferin oğluma. Git getir onu, Fragoso, yakala onu oğlum.”

Guzman hayalanru ve penisini okşayarak köpeği iyice heyecanlandırdı, sonra tasmasını çözdü ve yatağa yöneltti, hayvan hemen yatakta adamkökü kokusuyla uyuşmuş adamın üzerine sıçradı. Makam koltuğuna, Senyor'un kınşmış giysile^rinin üzerine oturan Guzman, Senyor'un ebedi rüyasının efendisi, gülerek manzarayı seyretti.

“Köpekleri iyileştirmeyi çok iyi b^^m ama Senyor'u değil. Dışkıdan ve domuz yağından yaptığım merhemlerin yanında sizin iğrenç muskalanrıız neye yarar, Efendi Felipe? Zaman geldiğinde, kendinizi kurtarmayı başaramayacaksınız, benim güzel Prensim.” Sonra, acı içinde yere çökmüş, şaşkın ve çekingen Bocanegra' ya bakarak şöyle dedi:

“Seni tanıyorum, köpek, senin de beni tanıdığını biliyorum. Gerçekten ne düşündüğümü, ne yaptığımı ve neler yapacağımı bilen yalnız sensin. Senyor'un senden daha sadık bir yandaşı yok. Gördüklerini ve duyduklannı, yalnızca senin bildiğin şeyleri efendine anlatamaman ne kadar üzücü; ne kadar kötü, zavallı mutsuz Bocanegra. Evet, sen ve ben birb^^uze rakibiz. Kendini benden sakın çünkü ben kendimi sana karşı nasıl savunacağımı biliyorum. Sesin yoksa da bana kötülük edebilecek silahların var. Ama, benim seninle savaşmak için yalnız silahla^m değil, sesim de var.”

Genciyle yaşlısıyla kayalık vadinin derinlerinde hapis kalan Senyor, fısıldadığı dualarda üç şey istiyordu: kısa bir hayat, değişmeyen bir dünya, ebedi şan.

Juan Agrippa

Kapana kıs^^^; sesleri duymaya mahkum; her gün, birbiri ardına gelen, bildik sesler, beklemek ve dinlemek haricinde her türlü etkinliği imkânsız kılan, tekrar tekrar işitilen seslerle dolup taşan günler; istisnalara, rastlantılara duyulan özlem, ki ancak böylece kınlabilir bu tekdüze seslerin sürekliliği: Sabah duaları, horoz ötüşleri, çekiç sesleri, Osuna kasabasından gelen öküz arabalarının tekerlek gıcırtısı, demirci körüğünün ıslığı, ustabaşıların kükreyişleri, su taşıyıcılarının kahkahalan, meyhanelerde yanan ateşlerin çıtırtısı, yere fırlatılan ot ve saman balyalarının patırtısı, dokuma tezgâhlarının takırtısı, taşocaklarında keskilerin gacırtısı, kınlan ve yerleştirilen tuğlaların tokurtusu, köpeklerin havlayışları, uçan şahinin kanat çırpışlan, Guzman’ın ihtiyatlı adımlarının taş zeminde yankılanışı, Senyor'un dualannın tekdüze nağmeleri, akşam çanlannın çalınışı. Her gün tekrarlanan alışıldık seslerdi bunlar; en başta durdu^ak, bozmak istediği şeylerdi bunlar; ama beklenmedik bir sesin şokundan daha çok korkuyordu; bilinen seslerin devamı daha iyiydi; insan beklemeden de bekleyebilirdi.

K*

İ

Senyora gece boyunca ağladı; yakışıksız kaçacağını düşünerek hiç kendini kaptı^adığı kederden ağlamıyordu, aba^rtılı bir kibirle gizl^eyi çok iyi bildiği aşağılanmadan da değildi gözyaşları

“Suçlu bulundu. Saray ahınnın yanındaki alanda canlı canlı yakılacak," demişti Guzman.

Senyora, en başından beri kocasının arzuladığı ve kavuştuğu sadeliğine tezat oluşturası için döşe^runiş olan yatak oda-

sındaki zen^^^erde yavaş yavaş, tadını çıkartarak göz gezdirdi. Guzman’ın ve Ressam Birader Juliân’ın yardımlarıyla gizlilice döşediği Şark köşesi, hayal ettiğinden çok uzaktı daha. Onun gönlünde yatan Akitanya’lı Eleonore'un Poitiers'deki avlulanna ve Trevi-so’nun tantanalı panayırlarındaki benzeyen bir Aşk Avlusu yarat-m^fo: Soylu hanımların Padova'h ve Vene^d.ikli soylulara karşı (bu soylu asilerden Padova’lı olanları kara, Vene^d.ikli olanları beyaz giyerdi) savunduğu Aşk Şatosu’nu çevreleyen bir neşe avlusu, teselli avlusu. Ama bugün elinde bulunan Çin zencefili, ka^fil çiçeği, biber, kafuru ve misk kokulan içindeki odasında en önemli haz kaynağı bile eksikti. Senyora sahip olduğu bu zenginliği korumak, içinde yaşamaya devam etmek için zaman zaman bırakıp gitmek zorunda olmasını bir kusur sayıyordu; böyle zamanlarda siyah taşıyıcıları çağırıyor, ağır parfüm kokulan içinde, perdeleri kapalı tahtırevanına çıkıyor, av eldiveninin bileğine şahini tünetiyor, yeniden doğmuş tutsağı bulmak için çöl, sahil ve dağ yollann-da gezinip duruyordu; o tutsak olmadan yatak odasının zenginlikleri yapmacık ganimetlerden, yüzeysel bir perdeden başka bir şey değildi; tıpkı şu anda duva^rını süsleyen Kurtuba Halifesi Hişam bin Abdülmelik’in sarayından gelen altın işlemeli ipek peçe gibi. Kendisinin ve lanetlenmiş kaynanası, Senyor'un annesinin aslında ne kadar farklı kaderleri olduğunu düşündü Senyora; çünkü birisi tehlikeli yoUarda yenilenmiş sevgilisini ararken, diğeri aynı yollarda ebedi sevgilisinin çürümeyen bedenini gezdiriyordu.

Saray ikona ressamı Birader Julian gece gündüz uğraşmış, porselen broşlar üzerine minik ve u^^^h fırça darbeleriyle Sen-yora'nın rüyasında gördüğü figürün ve yerin resmini yapmıştı: Yer, Felaketler Burnu sahili; figür ise sahilde çınlçıplak yüzüstü uzanmış, kürekkemikleri arasında kan ki^rmızısı bir haç olan genç bir adamdı. Birader Julian, Senyora’nın, canlanması için verdiği güzelavratotu iksirlerine müteşekkirdi, bu sayede Keşiş solgun ellerinin tüm hüneriyle çalışıyor, Senyora’nın rüyasında gördüğü hayallerin söze dökülmüş halini firça darbeleriyle yeniden yaratmak için gereken ruh halini -hem berrak hem bulanık, hem olmayan hem olan, hem uzak hem yakın, rüyanın hem ortağı hem de en sadık cis^aleştiricisi- koruyabiliyordu. Kadın resmi incelerken ressamın eserinden çıkan anlamı kendine sakladı: kimlik. Uyuşturucunun vecdi içinde Birader Julian resme küçük ay-nntılar ekledi, batan gerniden kurtulan bir kazazede olduğu düşünülen adamın her ayağına altı parmak yaptı mesela.

“Altı parmak soyunu yenilemesi kaçı^nılmaz olanlann ayrıcalığıdır. İnanın bana, Senyora, birlikteliğinizin meyve vermemesi sizin suçunuz değil, aynı zamanda kuzeniniz olan Senyor'un ata-l^^^ suçu. Titiz bir çalışmayla soyağacıruzı geriye doğru izlerseniz ortak atalarınızın çok az sayıda olduğunu göreceksiniz. Her insan otuz ruh taşır ruhunda; yaşayanlar ve ölüler arasındaki ilişki hep böyle kurulageldi. Sizin soyunuz, yüzyıllar boyunca şato du-varlannın içinde rasgele ilişkiler kuran, ayaktakımından ve onlann ölümcül tehditlerinden daima uzak kalan, toplasan altı tane en-sest yapmış ağabey ve kız kardeşe dayanıyor, Senyora; küçüklüğünüzde size kraUarın doğumlarının, tutkulannın ve ölümle^rinin hikâyelerini anlatan soyunuz hep saf kalmıştı. Aşın kan akrabalığı ve aşın doğurganlığın neticede hanedanlann devamına zararlı olduğu bir gerçektir. İran Kralı Kambyses, kız kardeşi Meroe'yle evlekmiş ve çocuğunu taşıdığı sırada ka^^ tekmeleyerek onu öldürmüştü. Bu suçun altında yatan sebebin tüm akraba evWikleri-^n sonunu gösterdiğini anlamalısınız. Diğer yandan, ikizler -hem anlamsız hem de gereksiz olan bir gebelik şeklinin meyveleri- üç büyük hanedanı yok etmişti: Caesar'lar, Antoninus'lar ve Karo-lenj’ler. Soyunuzu yenileyin, Senyora, kısır ensest ilişkilerde bulunmak ve verimsiz doğumlar yapmak yerine aşkı ve aşkın getirdiklerini arayın, güzeUiği ve doğruluğu artıran tutkulann yolu buradan geçer. Yeter, Senyora, tebaanızı kandırmaya çalışmaktan vazgeçin artık; bir vâris beklentisini azaltma umuduyla gebe olduğunuza dair alışıldık açıklamalar yapmak yalnızca sahtekârlığa iter sizi: Ka^rnınızı yasaklarla şişirmek ve hiç olmadığınız gibi görünmek zorunda kalırsınız; sonra aynı derecede alışıldık düşük yaptı-ğ^ımza dair açıklamalar gelir. Boşa çıkan umutlar açık başkaldırıya değilse bile genellikle huzursuzluğa dönüşür. Hem Senyor hem de siz Senyora, geçmiş açıklamalannızın acısını fazlasıyla çekmeye başladığınız çünkü bizim dünyamızda kanunlan gelenekler belirler ve iki kez tekrarlanan olaylar geleneğe dönüşür. Hükümdarlık haklannızı sürekli kullanmazsanız kaybedersiniz. Senyor artık savaş açmaya, güçlünün kanını dö^nek isteyen herkesin kanını dökerek onlara boyun eğdirmeye pek niyetli görünmüyor. Siz de vârisler doğurmaya niyetli görünmüyorsunuz. Dikkatli olmalısınız. Onların hoşnutsuzluklannı yatıştırmak için görtermelik bir şey yapın: Bir çocuk doğurarak onlann umutlannı gerçekle^^^. Mutluluklar adası İngiltere’nin kızısınız siz, Anglia p^lena jocis, doğal olarak bu Kastilya ağırkanlılığına uygun değilsiniz. Her şeyinizi mutluluk üzerine oynayın; mutluluğunuzla görevinizi birleştirin, Senyora, böyle yaparsanız tüm oyunlan kazanacaksınız. Bana güvenebilirsiniz, Senyora, ^mi seçerseniz seçin; Senyor’un babalığını kanıtlayacak tek şey mühürlere, minyatürlere ve poruelere çizdiğim yüzdür, oğlunuzun yüzü de kalabalıklara ve gelecek nesillere o şekilde görünecektir. Bir bebeğin yüzünü değiştiremem ama yaptığım ikonalarda sözde babasının, yani Senyor’un yüzünden miras kalmış bazı özellikleri vurgulayabilirim; gerçek yüz hatlarını silerim, zenci taşıyıcılardan, adi bir inşaat ustasından, son sevgilinizden, yani kazığa bağlamp yakılacak olan o zavallı çocuktan bile olsa benim için hiç fark etmez. Tanrı'ya şükredelim ki çocukcağız asıl suçu yüzünden değil başka bir suç yüzünden yakılıyor. Ama asıl konumuza dönelim: İnsanlar yalnızca benim yaptığım kabartmaları taşıyan ve krallığınızda dolaşıma çıkan paralardan taruyacaklar oğlunuzun suretini; sıradan bir uyruk asla paranın üzerindeki profille gerçek yüzü karşıl^^rna şansına erişemez; yüksekteki, uzak bir balkondan gösterdiğiniz bebeğin yüz hatlarını hiçbiri seçemez; tarihe geçecek olan ise yalnızca benim yaptığım tasvirdeki yüz olacaktır. Çünkü, çocuğunuz ne kadar güzel olursa olsun, onun yüzüne bu evin müh^inü, yani çıkık bir altçeneyi eklemeyi kendime görev bileceğim.”

“Haklısın, Birader Julian. O yakışıklı çocuğun beni gebe bırakmasına izin vermeliydim.”

“Ah, evet, gerçekten de yakışıklıydı.^1 Ama artık onu düşünmeyin; zaten birkaç saat sonra ölmüş olacak. Siz yeni genci düşünün şimdi, rüyanızda gördüğünüz genci.”

“Peki o gencin adı ne olacak?”

“Juan Agrippa. Unutmayın, ayaklannda altışar parmak ve sırtında kan rengi bir haç olmalı.”

“Peki bu isim ve o işaretler ne manaya geliyor?”

“Roma’run hâlâ ayakta olduğu manasına.”

“Peki bunları nereden biliyorsun?”

“Çünkü rüyanızda gördünüz, Senyora.”

“O rüyalann tamamen bana ait olduğundan emin değilim; bilemiyorum...”

“İnsan bazı rüyaları görmeye teşvik edilebilir ve bazı rüyalar paylaşılabilir.”

"Yalan söylüyorsun. Aslında daha fazlasını biliyorsun.”

“Ama bildiğim her şeyi anlatırsam, Senyora bana olan güvenini yitirecektir. Ben Senyora'nın sırlarına ihanet etmiyorum; Senyora da beni kendi sırlaruna ihanet etmeye zorlamamalı.”

“Bu doğru. O zaman benim için ilginç olmazsın.”

İkisi de güzelavratotunun etkisinde olan Senyora ve minya-türcü keşiş büyümüş gözbebekleriyle görmeden birbirlerine baktılar. Uzun boylu, narin, sanşın ve kel din adamının gözbebekle-rinde kan ve savaş, yatak ve darağacının kıvnrnlan arasından ye-nile^nmiş ve ölümsüz olarak çıkacak sonsuz bir imparatorluğun hayali dalgalanıyordu; Senyora'nın karanlık gözbebeklerinde ise yalnızca tesadüfi olaylar dalgalanıyor, sürekliliğin izi bile görünmüyordu; olaylar hazzı, süreklilik ise Juliân'ın ona kabul ettirmek istediği görevi anlatıyordu; sonsuza doğru çoğalan hayaller arasında sahilde yatan genç ad^mn gövdesini gördü, onun bacakları arasından gebeliğin tohumunun yanında hazzın tohumunu da alabilmeyi diledi; ama bu ikisini aynı anda alıp alamayacağını bilemiyordu aslında.

"Ne zaman?"

“Yann.”

“Yarın, kocam istese de istemese de ava gidecek.”

“İyi olur; gözü başka bir şey görmeyecektir; siz de sahilde istediğiniz kadar uzağa gidebilirsiniz."

“Guzman'a haber ver, tahtırevanı, şahini ve Libyalı taşıyıcıları hazırlatsın.”

"Yaa^^^a muhafız alınanızı isteyeceği-. Orası çok ıssız bir

yer.”

"Buyruklanma uyulsun! Kehanetlerin doğru çıkarsa ödüllendirileceksin, Birader Julian.”

“Tövbekar ve adanmış bir can başka ne isteyebilir ...”

Kısa hayat, ebedi şan, değişmeyen dünya

Senyor uyandığında, rüyasındaki kayalık vadide ona saldıran kartallara ve alaycı şahinlere bağladı yatağındaki pislikleri. Tahtaya bağlı duran Bocanegra miskin miskin uyuyordu. Kâbusunun fiziksel devamı olduğuna inandığı şeylere esir olan Senyor’un tiksinmeye zamanı olmadı: Yatak odasının berbat kokusu, nasıl oraya döküldüğü anlaşılmaz salyalar, dağılıp saçılmış dışkılar, hayvan plasentası, sidik ve kan lekeleri, tükürük ve yağ, hiçbiri rüyası boyunca boşlukta yankılanan bir nakarat gibi tekrarlanan üç dileği anlama isteğinden daha güçlü değildi: kısa hayat, ebedi şan, değişmeyen dünya.

Sonra zafer kazandığı gün kirletilen katedrali anımsadı: Dışkı ve kan, bakır ve demir, neye işaretti bunlar? Veraset mi, yoksa vaat mi? Artakalanlar mı, yeni söken bir şafak mı?

Bir panltı dikkatini çekince başım çevirdi, yatağının bruıucun-daki su sürahisine dayanmış duran bir el aynasında kendi aksini, bağınyormuşçasına ağzını aradın dek açmış adamı gördü. Ama soluksuz kalmış, tıkanmış gırtlağından bir çığlık yükselmedi.

El aynasını kaptığı gibi aceleyle şapele doğru gitmek için yerinden kalktı ve pislik içindeki yatak odasının sessiz dehşetinden kaçtı. Şapelde daha büyük tehlikeler vardı, gerçek tehlikeler, yatak odasının manevi kötülüğünden çok uzak tehlikeler.

Oraya vannca, Orvieto'dan gelen resmin bir köşesinde duran halesiz Mesih’i bir kez daha sorgulamak için zaman bulabildi. Figürden herhangi bir cevap alamadı; ardından merdivene doğru yürüdü.

Elinde aynayla ilk basamağın önünde durdu.

Aynayı göz hizasına kaldırıp yüzüne baktı.

Evet, ta kendisiydi. Otuz yedi yıl önce doğmuş bir adam: Açık bir ^m, balmumu gibi donuk bir ten, gözlerden biri gaddarlıkla biri şefkatle bakmakta (her ikisi de bir timsaha aitmiş gibi duran ağırlaşmış gözkapakl^^^ altında) nefes almasını kolaylaştırmak için bizzat Tann’nın lütfuyla bolla^^^^ gibi büyük delikleri olan düzgün bir burun; kalın dudaklar, ipek gibi sakalı ve bıyığıyla, bir de bembeyaz kırma yakası^n kıv^nrnlanyla ustaca gizlenmiş çıkık bir çene, bu yaka boynu da kapatıyor ve başla gövdeyi ayınyor; yaka^n üzerinde duran kafa esir bir kuş gibi çaresiz.

Senyar aynada kendine bakarken, gençliğinde, Pedro'nun oğullanyla ormana kaçtığında, Celestina’yla deniz kıyısına vardığında nasıl göründüğünü anırnsamaya çalıştı; o zaman kıvırcık olan saçlan nasıl rüzgârda uçuşuyor, nasıl üşüyordu tüysüz göğsü; dikenler nasıl çiziyordu çizmelerini ve nasıl yırtıyordu dallar gömleğini; bacaklan ne kadar güçlüydü ve güneşten kararmış kollan nasıl parıldıyordu öğrenci Ludovico’yla birlikte teknenin yelkenine asıldığında; ah, yeniden genç olabilmek. ..

^^ık o genç değildi ama henüz bu adam da değildi; aynada kendini izleyerek ilk basamağı çıktı; neredeyse algılanamaz düzeyde de olsa değişiklik yoğun dikkatinden, gizemli görüsünden kaçmadı; ağzı biraz daha açılmıştı, sanki nefes alma güçlüğü biraz daha akmıştı. İ^nd basamağı çıktı: Şimdi aynada çukura kaçmış ve altlan hafifçe çökmüş görünen gözlerin çevresindeki kınşıklık-lar daha belirgindi.

Işığın ani ve nedensiz değişimine aldırmadan üçüncü basamağı çıktı, tüm dikkatini aynada değişen aksine vermişti: Ön dişleri yoktu şimdi, gözlerinin ve ağzının çevresindeki kınşıklıkları görmemek mümkün değildi. Dördüncü basamağı tırmandı: Sakalı ve saçı bir ağustos bulutu kadar, ocakta yağan kar kadar beyazdı; açık ağzı hiçbir zaman yeterli gelmeyen havayı çekmek için kederle gerilmişti ve kan oturmuş gözlerine sonsuz anılar birikmişti - hatırladıklan şeyler için biraz merhamet dileniyordu gözleri.

Beşinci basamağı çıktığında, hemen geri adım atıp bir alttaki basamağa binmemek için büyük bir çaba harcaması gerekti: Aynadaki boğulmak üzere olan yüzde ölümden önceki sükûnet görünüyordu. Boynu sarılıydı, kulaklarından cerahat akıyordu ve burun deliklerinde solucanlar kaynaşıyordu. Yoksa çoktan ölmüş müydü? Yaşayan bir ölü müydü? Sırf bunu merak ettiği için altıncı basamağı çıkma cesaretini buldu; aynadaki yüz hareketsizdi ve boynundaki sargılar çenesini de sanıyordu şimdi.

Bir basamak daha çıkarak o görüntüden kaçtı; şimdi aynadaki karanlığı delmekte, yüzünü görmekte güçlük çekiyordu, yansımanın karanlığına gözleri alışınca, solucanlann yavaş ama ısrarlı çalışması sonucu sargıların yok olduğunu, çenenin de nemden ve yerçekiminden dolayı eski çıkıldığını kaybettiğini gördü - ama ağzı nihayet kapanmıştı ve artık nefes almak için yalvarmıyordu. Yedinci basamağa çıktığında, el aynasının sırh yüzeyinde başka aynalar da görür gibi oldu çünkü yüzündeki etler çürüyüp yerini kemiğe bırakırken beyazımsı, gümüş renkli, fosforlu katmanlar çıkmıştı ortaya. Sekizinci basamakta yalnızca kemik kalmıştı geriye, karşısındaki kafatası önceki görüntüden daha çok korkuttu onu çünkü kim olduğu belli değildi a^rtık. Eğer ölümün ganimeti kişinin yüzünü söküp almasıysa, şimdi nasıl diğerlerinden ayrılacaktı bu kafatası? Hızla tırmanmaya devam etti: Dört basamak boyunca kafatası varlığını sürdürdü; ama on üçüncü basamakta parlak kemikleri çevreleyen kar^^k dağıldı.

Onun yerine tuhafbir gökyüzü göründü, aynı anda hem bulanık hem şeffaftı; güneş tutulmasında göğün aldığı metalik rengi anımsatıyordu -sanki art arda beyaz ışık katmanlarının eklenmesiyle nihayet yoğun bir şeffa^ik yaratılmıştı- aynanın yüzünde bulutlanan görüntü; ancak ondan sonra anladı Senyor, aynanın üzerindeki görüntüler bir boşlukta belirmiyor, bütünleştirip anlamlandırmak istemeyeceği seslerle birlikte görünüyordu: Kuşlar vardı, evet, ayak sesleri, kumaş hışırtılan; zaman zaman duyulan müzik sesleri, gerçi müzik sesleri bir yakınlaşıp bir uzaklaşıyordu ve ne olduğu anlaşılaiilyordu; çok hafif sesler vardı ama gümbürdeyen şimşekler de vardı, öyle ki ancak hafızasında belirdikleri halleriyle var olabilirlerdi; toprağı yanp büyüyen otlann sesi, yakında, çok yakında, çok çok yakında fakat daha uzakta melemeler, kişnemeler; anırmalar, böğürmeler, havlamalar, ulumalar ve vızıltılar. Yine de hepsi hafızasında var oluyorlardı; hiçlik ânında sesler bile kesilmişti, Senyor'un en çok üzüldüğü de silinip giden kuş cıvıltılarıydı.

Bir sonraki basamakta gökyüzü yarıldı; metalik renk dağılıp gitti; ama küçük esintiler ve parlayan ışıklar, bugüne dek görülmemiş renkte kürelere dönüştü, ateşten üçgenler ve fosfordan sütunlar oldu, dehşet verici duvarlara ve muammalı helezanlara dönüştü, bu mutlak boşlukta, hem fani hem bitimsiz, hem başsız hem sonsuz alanda var olma yeteneğini elinden aldı; Senyar düşünüyordu, yüzü hâlâ varsa -dağılıp gitmiş bile olsa, tekrar birleş-tirilemeyecek tozlara dönmüş bile olsa- dahi kökenleri ve sonu olmayan bir şeyi düşünen deliliğin yüzü olacağına kanaat getirdi; saray müneccimi Birader Taribio'nun bir keresinde ona Erida-nus’tan, gökyüzündeki ışık saçan kum nehrinden söz ettiğini hatırladı ki bu nehir Brandenburg asasının altından akarken yıldız surlarını ay^tılatır, Zümrüdüanka kuşunun mezanna can verirdi: O akıp duran yıldız kümelerinden düşüyormuş gibi hissetti kendini, bir sonraki basamağı çıkarken, güneş girmeyen bir ormarun ıslak ve ölgün derinliklerinde ağır, tedirgin, taçyapraklan kırılgan, kurumuş bir çiçek gördü; ancak daha sonraki basamağa çıktığında çiçek canlandı, sulandı, renklendi, dalgalandı, hareketlendi.

Sulu ve etli bitkinin tam ortasında bir nokta ışıldadı ki tanınması lmkânsız olsa da Senyar o noktanın kendisi olduğunu biliyordu. Nokta beyaz bir darnlayd.ı; onun canlı olduğunu biliyordu ve umutsuzca onun kendi yaşarnı olmasını istedi. Basamakları çıkmaya devam etti; aynadaki görüntü yine bulutlandı; gecenin ortasında bir çamur deryası, tüm madalyanların bütün yüzleri, ayın saat saat değişimi, kül olmuş bir saray, bir yağmurun tatlı anısı, ilk sözcük, kendini ve başka dört ayaklılan hayal eden, böylece can üfleyen hayvanlar; yaratılmayan, hayal edilen; kendilerini hayal ederken varoluşa geçen...

Ürpererek bir sonraki basamağı çıktı: Tüysüz, şekilsiz, beyazımtırak bir canlı kapkara suların içinde yüzüyordu. Senyar hızla çıkıyordu basamakları: Şurada, damar ve sinirlerden oluşan incecik bir ağla gövdeye bağlanmış, yumurta biçimli iki yumru, henüz biçimlenmemiş cenin üzerinde egemenliklerini ilan ediyorlardı: Gözler; birkaç basamak yukarıda beyaz gövde kıllarla kaplandı; yeni oluşmaya başlayan pençeler sanki duvarlarını yıkmak ister gibi ki^mıldandı; vahşi bir uluma duyuldu: Ansızın kayıp sesler geri döndü, dünya yeniden kahkahalar, çağlayanlar, dalgalar ve cıvıltılar, ateşler ve ayak sesleri, borular ve ıslıklatı hışırdayan taftalar ve kazınan tabaklar, ağaçlarda patlayan baltalar ve hızla inip kalkan körük sesleriyle yankılanıyordu; ama aynada görünen tek şey yeni doğmuş bir kurt yavrusuydu; Senyor telaşlı tırmanışına ara verdi ve giderek artan bir ürpertiyle o gözlere baktı; biri zalimlikle diğeri şefkatle bakan gözlere, hava almak için açılmış ağza ve sivri dişlere baktı. Kurt artık bir yetişkin olmuştu, Senyor' a tanıdık gelen tarlalarda koşuyordu ve peşinden de Senyor'un armalarını taşıyan silahlı adamlar geliyordu: Nondum, Daha Değil.

Dehşete kapıldı, merdivenin başından aynayı fırlattı ve mahzenin granit zeminine çarpıp parçalanmasını izledi. İnatçı yılların yukarıdan gelen kötücül ışığıyla taçlanarak nefes nefese merdivenlerden aşağı koştu; peşinde geleceğinin geçmişiyle kendini sunağın önüne fırlatıp yüzükoyun yattı ve kollarım iki yana açtı; bir İtalyan meydanını gösteren aydınlık resimden çıkan sabit ışık pelerininin üzerindeki haçın üstüne vurdu; gelecek ardında kalmıştı ama görmüş geçirmiş sayılmazdı çünkü o otuz üç basamakta gördüklerini bir bütün olarak yeniden canlandıramıyordu zihninde. Tükenmiş bedeni ezberden söylenen birtakım sözler hatırlıyordu sadece:

“Yaşlıların yaşlısı Yılan tarafından sinsice bedenime sokulan inatçı ve kurnaz ayartmalara yenilmemek için sürdürdüğüm mücadelemde, tüm zayıflığım içinde, bana elini uzatman için yalvarıyorum Rab'bim. Ama sevginin savaşı büyük olacaktır, en güçlü silahları ise nankörlerin yüreklerine kuşku salan lütufla^dir. Kutsal Ruh’un dediği gibi, inançsız oları, kötülük yapan, takıp edilmese bile kaçar çünkü kendini suçlar ki kendi suçu tarafından korkak ve çekingen edilmiştir. Ya Rab, biliyorum ki kişinin kendi vicdanının yaptıklarına şahitlik etmesi onun evinden kovamayacağı, sesini boğamayacağı devamlı bir ikazdır. Aziz Paulus’un dediği gibi, adil olanın vicdanı şerefli bir teselli, nankör olanın vicdanı kapanmak bilmez bir yaradır. Yoksa adil değil, nankör mü biliyorsun beni? Yoksa inançsız olan, kötülük yapan bir kulun olarak mı görüyorsun beni? Onun için mi gece gündüz kendimi sana adamama rağmen bu manzarayı gösterdin bana?”

Yüzükoyun yattığı yerde ağlayarak, kafa karışıklığı ve suçluluk duygularıyla boğularak bu ^fikirleri reddetti: Ama kendisi farkında olmasa da, dehşetli çifte hatırala^m silmenin bir yolunu arıyordu aslında: O günden sonra hem geçmişini hem geleceğini hatırlamaya mahkûm edilmişti. Ve bu lanet En Şefkatli Kuzu'nun işi olamazdı.

“Şeytan kudurmuş gibi saldırarak ruhani duamın kutsallığını lekelemeye çalışıyor. Şu ana kadar bu hilekar Ejderha, devamlı ve tükenmeyen kötülüğünün yettiği her türlü yolu ve her türlü şaşırtmayı kullandı; ama başaramadığım görünce şimdi taktik değiştiriyor ve kumazca oyunlarını kutsal duamın içine so^naya çalışıyor. Ya Rab, duamın içtenliğine Şeytan'ın karışmasına izin verme; kafamda korkunç görüntülerle senin önünde secde ederken, tam şu anda sevgimin saflığının bozulmadığını bana göster; utancımın ve terk edilmişliğimin, Tanrı’nın düşmanına melun çekişmelerinin tohumlarını ekme fırsatını vermeyeceğini bana göster; kederli ruhumu kandırmasına, açıkça, her dakikayı, her olayı, her yeri, dua etmenin bizzat kendisini işgal etmesine izin verme. Bilmiyorum, Tanrı'm... Tövbe edişimin Şeytan’a en büyük fırsatı sunduğundan bile şüpheleniyorum çünkü bu zehirli yılan sessizce saldırır; ki onun zihninden daha kötü bir şey yoktur çünkü onun zihninde iyi bir duşünce olmaz ve ancak onun zihni geleceğini saklayan örtüyü açabilir. Sen bunu yapmazsın çünkü önümüzde uzanan geleceği bilmeme lütfunu bize gösteren sensin, bu bilgeliği kendine saklayan sensin ki bu bilgeliğe sahip olmasan Tanrı denmezdi sana. Sen bize yalnızca ölümün kaçınılmazlığının bilgisini bıra^ktın nerede, nasıl ya da neden öldüğümüzün değil. Daha doğumumuzda hayatımızın gidişini ve son buluşunu bize göstersen Tanrı olmazdın zaten, kaldı ki biz de bunu bilsek senin sevgili kulların olmazdık: Böyle bir bilgelik ancak Şeytan'ın aldatıcı bir hediyesi olabilir.”

Bir esintiyle mum alevleri sarsıldı ve mahzenin içini kesifbir koku kapladı; Senyar tutkuyla, endişeyle, şüpheyle, teslimiyetle Orvieto’dan gelen tablodaki ana fıgüre baktı ve dualarını ona yöneltti:

"Beyhude gönül rahatlığından, gizli kibirden, ab^artılı tövbeden, hayali görüntülerden ve sahte görünüşlerden kurtar beni Tan-rı'm, Rab'bime ait olan hakiki içsel seslerle, beni seven Rab’bimin ruhumla konuşmak için verdiği doğaüstü, kutsal vecit ve heyecanla, Tanrı'nın üılerini bir maymun gibi taklit eden, sahtesini ve yanlış ol^^n yaratmaya çalışan Şeytan’ın yöntemlerini nasıl ayırt edece-^m? Konuşan Tanrı değil de benim ruhum ve benim ateşli hayal gücümken Tann’nın konuştuğunu ve bana hayaller gösterdiğini sanarak aldanmama izin verme. Reddediyorum, Tann'nın benimle konuştuğunu sanmama neden olan gizil tatmini ve kasvetli kibrimi reddediyorum; bu coşkuyu ve veceli Şeytan’ın taklit etmiş olduğunu kabul ediyorum, hayaller gövemi sağladığını, aklıının yalnızca gevşek bir kil parçası olmasından faydalandığını kabul ediyorum, eğer Göklerdeki Kr^alımız izin verirlerse onun kendisini haleli bir meleğe dönüştürebileceğini, bizzat İsa Mesih olarak görünebileceğini kabul ediyorum. Peki o zaman, ne olur söyle Rab' birn, Yaradan’ın sesiyle O'nun Oğlu'nun sesini nasıl birbirinden ayıracağım, peki ya bu sesleri, ilk babamız Adem’in düşüşü yüzünden hepimizin içimizde taşıdığımız Şeytan'ın konuşmasından nasıl ayıracağım? Nasıl? Nasıl? Tann'yla konuştuğumuzu sandığımız esnada Şeytan'la konuşmayı engellemek için ne yapabiliriz, ruhani öğreti ne diyor bunun için? Senin hayallerinle benimkileri nasıl ayıracağım, keza bizim hayallerimizle Lucifer’in hayallerini nasıl ayıracağım? Peki Şeytan’ın görterdiklerini, onun çılgın fantezilerini kabullenmeli, onlara katlanmalı ve onlan anlamalı mıyım? Çünkü ne de olsa ona izin veren sensin, sen her şeye gücü yetensin, düşündüğün neden nedir bilmem ama Kutsal Ayağı'nın altında sonsuza dek ezmek yerine Şey^n'a istediğini yapma özgürlüğünü veren sen değil misin? Nasıl bileceğim?”

Sürüklenerek sunağa yaklaştı, kollan hâlâ haç gibi iki yana açık duruyordu; kanı çekilmiş p^armaklanyla resme dokundu; parmak uçları İtalyan meyd^^^ köşesindeki çıplak adamlara vaaz veren halesiz İsa figürünün üzerinde dolaştı.

“O güçlü elinde tuttuğun Kadeh, Rab’bim, sıkıntılar ve tesellilerden bir kanşımla dolu; yalnız Senin Kutsal Haşmet'in, kime ya da ne zaman hang!sini ihsan edeceğini bilir ve anlar, ah, Yüce İsa, benim kadehirni eşit olmayan ölçeklerle doldurdun ve büyük dertlerimi talihin nadir gülüşleriyle örtmeye kalksam bile beni esir eden arzuyla kıyaslanınca aslında onlar -ne şans ne de şanssızlık-hiçbir şey değil: Ya Rab'bim, izin ver seninle hakiki birliğe ulaşayım, bayağı yanlarının tüm zaaflanndan temizlenmiş ve annmı§ bir ruh birliğine varayım; böylece artık hükümdarlıkla, savaşla, sapkınlara zulüm etmekle ve iş olsun diye çıkılan avlarla kendimi meşgul etmeyeyim; izin ver seninle meyve veren bir birlikteliğe varayım, ki ondan sonra bu hayatta sahip olduğum ya da olmadığım hiçbir şeyin önemi kalmasın; izin ver kutsallığa dokunmanın verdiği aşm hazzı ve lezzeti tanıyayım, yumuşaklığın ve hoşluğun o engin denizinde sarhoş ve tükenmiş olarak kalayım, kendi varlı-ğ^^n ötesine geçe^m, tamamen Rab'birnde ve Efendim’de, senin içinde doğayım, İsa Mesih: Taştan doğan ve taşa dönecek olan bu saraydan uzakta, ka^mdan uzakta, ölüyken hayatta olan babamın ve hayattayken ölü olan annemin isteklerinden uzakta, babamın benden istediği şeyden; güçten ve zalimlikten uzakta, annemin benden istediği şeyden; şeref ve ölümden uzakta, güç ve zalimlik, onur ve ölüm. Yüce İsa, senin sırların içinde siyasi hakkaniyetin istenmeyen görevleri silinip unutulur; senin içinde unutulur Yüce İsa, ka^^m, yani bakire Senyora'nın şeytani kara deliğinde değil, ki o öyle olduğunu samyor.”

Kimi zaman vahşice kimi zaman şüpheyle -sıcak bir bakış, soğuk bir bakışla- bakan Senyor’un gözleri Orvieto’dan gelen Mesih figüründen şeffaf Komünyon predella'sına kaydı, oradan dönüp omzunun üzerinden arkasındaki açık mezarlara, kralların, kraliçelerin, soylu akrabalarının, atalarının mezarlarına baktı: Cenaze lahtin içine nasıl konulursa, işte Senyor da öyle bütünleşmek istiyordu İsa’yla.

“İlahi birliğin içinde farklı aşamalar olduğunu biliyorum ama sen yaptığın her şeyde özgürsün, hatta Mübarek Olan’ın na-zannda bile özgürsün ve kendini yansıtan bir ayna gibi sen de bana az ya da çok kendini açabilir, kendini gösterebilirsin; Yüce İsa, ruhun Tanrı’yla pasif birliğinde, Süleyman’ın kara şarkılarındaki Kutsal Risalelerde yazılı olan büyük sırların yerine getirildiği bir birlikte göster kendini bana. Benim mesut ruhum bir gelin gibi senin    Mahzenlerine girmek için kıvranıyor ey Müba

rek Koca, ki orada en saf ve en kutsal aşk bir şarap nehridir ve yüce sevgiyle dolu yürekleri canlandınr, sarhoş eder. En iffetli ve en gizemli öpüşünü ihsan et bana, ey İsa çünkü iffetli bir eş gibi özlüyorum onu. Senin öpüşün paha biçilmez, eşsiz bir incidir. Benimle konuşabileceğin yer en içteki Cennet Krallığı'dır; izin ver göreyim, Rab’bim, İlahi Koca’nın çiçekli yatak odasını ve göksel hazla^^ cennetini. Benim gibi bir ölümlüyle arandaki evlilik bağını kuran anlaşma sayesinde ben -yani ikimiz- izzetin ebedi saadetinde en güzel şekilde tamamlanmanın tadını alabiliriz.” Ağır lahit kapakları, kesik piramit biçimli kaideler, Senyorla-nn oyma suretleri, Senyoralarrn mermer gövdeleri, öl^m yatağında yan yana uyuyan taştan kocalar ve zevceler, bu solgun heykellerin temsil ettiği hayatlan yaşaıınş olan cesetlerin gelmesini yerlere serilmiş bekleyen soyluluk, gerçek bedenlerden oyulmuşcası-na gerçeğe yakın: Senyar’un duasına şahitlik ediyorlardı.

“Kutsal varlığını, kutsal dokunuşunu ve İlahi Koca’nm şahane, esirgeyen kollarını ihsan et bana; daha fazla senden uzak yaşayamam; seninle olan evliliğime hazırlanmam için bana kısa bir hayat ver; coşmuş sezgilerim daha fazla dayanamaz; bana ebedi şan ver ki daha fazla beklemek, olmayan şeyleri beklemek zorunda kalmayayım, en büyük tiran Zaman'ın bozduğu metanetimin yeisine daha fazla katlanmayayım; ya Rab’biın, daha ne kadar bekleyeceğim? Daha değil, daha değil, diyor hanedanlık desturum ama sana yalvarıyorum: İzin ver bu değişmeyen dünyayı terk edeyim, tıpkı ilk günah ve ilk acı gibi olan, değiştikçe daha çok kendine benzeyen dünyayı; senin vaat edilmiş cennetinin güzel çeşitliliği içinde sana katılayım. Gel, İsa, gel bana, gel, gel, şimdi, şimdi, şimdi ...’ ’

Sonra, Senyor yakarışlarını kesmeksizin başını kaldırdığında tablodaki figürlerin hareket ettiğini gördü; tüm cansız figürlerin hareket edip etmediğini görmek için çevresine baktı ama yalnızca izleyiciye arkalan dönük olarak duran ve İsa'yı dinleyen çıplak adamlar hareket ediyorlardı, şimdi Senyor’a yüzlerini göstermek ister gibi önlerini dönüyorlardı; Senyor'un arkasında, zeminde sırtüstü yatan heykeller, lahit kapaklan üzerinde uyuyan kabartmalar hâlâ kör, hâlâ felçliydi; vaaz veren halesiz İsa da arkasını dönmeye başlamıştı. Çıplak adamlann kocaman, kalın, kalkık erkeklikleri kızarmış ve gergin, kan ve ersuyuyla dolu halde zonk-luyordu, hayalan şişkin ve kıllıydı, hazla titriyordu; gölgelerin İsa' sının sırtında kürekkemiklerinin arasında kan kı^mzısı bir haç vardı ve kalçalannın arasına bir parça kan bulaşmıştı.

Senyor bir çığlık attı; uzamp tövbe kamçısını eline aldı ve sırtını, elini, yüzünü kamçılamaya başladı, atalarının heykelleri boş gözleri ve bozulmaz mermer tenleriyle yattıklan yerden onu seyrediyorlardı. Senyor’un her yanından kan sızıyordu şimdi. Sonra kenetlenmiş dişlerinin arasından ^rnınldandı: “Dünyanın değişmesini istemiyorum. Bedenimin ölmesini, çürümesini ve yeniden bir hayvan biçiminde doğmasını istemiyorum. Kendi torunla-

\    tarafindan    kendi    topraklarımda    avlanmak    için    yeniden doğ-

^    mak istemiyorum. Dünyanın durmasını ve yeniden canlanmış

bedenimin cennetin sonsuzluğuna, Tann'nın yamna gitmesine j    izin vermesini istiyorum. Öldükten sonra -ne olur biraz merha-

^    met- öldükten sonra yeniden dünyaya dönmek istemiyorum.

Ebedî vaadi istiyorum: Cennet Krallığı’na yükselmek, değişmeyen dünyayı unutmak, sürdüğüm hayata dair tüm anıl^^^ yitirmek, dünyada hayat olduğunu unutmak istiyorum. Ama cennete ulaşabilmem için, cennetin gerçekten var olabilmesi için, burasının, benim dünya^rnın değişmemesi gerek çünkü yalnız onun sonsuz dehşetinden ancak bu zıtlıktan cennetin ebedî iyiliği doğabilir. Evet, evet, zorunlu bir bu... İşte da bu yüzden gençliğimde, henüz toyken, ne yaptığımı tam bilemeden, yeryüzündeki cenneti bana önermeye cesaret edenleri öldürdüm; nedeni buydu, baba, Don Felipe, bir daha seni hayal ^^kliğına uğratmayacağıma söz vermiş olmam ya da senin zalim hükümdarlığına layık bir vâris olduğumu ispatlamak istemem değildi nedeni; nedeni buydu, anne, Donya Juana, şeref ve ölüm düğününü tamamlamak değildi nedeni; evet, nedeni buydu, işte bu yüzden şimdi yaşlanırken, bilinçli olarak dünyadaki kötülüğü artınyorum, böylece cennet bir anlam ifade etmeye devam edebilecek. İzin ver cennet var olsun, Rab, senin cennetin; bizi yeryüzündeki cennete mahk^n etme, bizi yeryüzündeki cehenneme mahkûm etme, bizi yeryü-zündekl arafa mahkum etme çünkü eğer dünya kendi içinde tüm yaşam ve ölüm döngülerini taşırsa, benim kaderim cehennemde bir hayvan olmaktır. Amin.”

Ama ne Senyor'a arkasını dönmüş Mesih ne erkeklikleri dimdik adarnlar ne de otuz ruhun, atalarının cesetlerini bekleyen lahit kabartmalan dinliyordu onu. Senyor bunu fark etti ve öfkeyle kırbacını kaldırdı: “Şeytan . .. Kılık değiştirmiş Şeytan ... Sen Şeytan, başka insanlann, başka ruhların, tek ve bir olan Tann'run kılığına giren sen ...Ah, zalim Tann, istediğin gibi ihsanla^m. verir ya da geri alırsın, bizzat Lucifer'in senin kılığına girip benim zavallı ruhumu aldatmasına izin verirsin... Göster kendini bana, Rab'bim, izin ver büeyim bana dokunan sen misin, yoksa Şeytan mı... Neden biz Hıristiyanlardan, ruhumuzun en çok yüceldiği anda seninle mi yoksa Düşman'la mı konuştuğumuzu bilme şansım esirgiyor, bizi bu yolla sıruyorsun? Ah, İsa denen piç, göster

kendini bana, bizi duyduğuna ve bizi düşündüğüne dair bir kanıt göster, tek bir kanıt! Daha fazla aşağılama beni, haya^turun aynasında bir daha dışkı verme avuçlanma, Flaman tuvaletinde içine düştüğüm dışkılar, Ademoğlu sapkınlarına karşı kazandığım zafer gününde senin sunağında üzerime saçılan dışkı, işte bu sabah uyurken başımdan aşağı dökülen dışkı; Bok’un Oğlu, Bok Tann'sı, benimle konuşanın sen olduğunu nereden bileceğim? İzin ver şüpheler ya da hayaller olmadan yaşayayım mistik yükselişimi çünkü ancak ortaya çıkışınla zavallı ruhumdaki çelişkileri çözebilirim, babamın verdiği gücün derinliklerinde, annemin verdiği şerefin derinliklerinde, karımın verdiği şehvetin derinliklerinde esir kalan ruhumu kurtarabili^m- Ancak senin yanında tüm bunları geride bırakabilirim - ama gücü, şerefi ve şehveti kurban ederek seni mi bulacağımı, yoksa Şeytan’ı mı kucaklayacağımı sen bana söylemek istemiyorsun.”

Senyor, hiç bulamayacağım sandığı bir güçle ayağa kalktı ve resimdeki çıplak adamları kamçılamaya başladı, bizzat tuvalin kanadığını hayal ediyordu; sonra öfkeyle Mesih'in sırtına, haçla işaretlenmiş omuzlarına yöneldi ama tam vuracağı sarada kolu felç oldu; o ani duruşla kamçı kara bir yılan gibi havada dalgalandı; şimdi Mesih figürü geri dönüyordu, tekrar Senyor'la yüzleşmek için dönüyordu ve işte gülüyordu, mahzendeki lahit kabartmalarından biriymişçesine kıpırtısız hükümdann tüm şüphelerinin, tüm arzularının, tüm öfkesinin,    dehşetinin ve tüm utan

cının üstünde yankılanan ilahi bir kahkahayla dönüyordu, diğer yandan resimdeki tüm figürler de dönüyor ve sonsuz çeşitlilikte biçimler alıyorlardı.

Senyor’un öne çıkık altçenesi daha da öne çıkarak hayatının merkezi ve toplamı olan bu yeraltı tonozunun seyrelmiş havasını ciğerlere çekmeye çalışırken, resimdeki Mesih'in dudaklan ^ha-yet hareket etti ve İsa şöyle dedi:

"Birçok kişi benim adımla gelerek Mesih'in kendisi olduğunu iddia edecek ve birçok kişi bunlara kanacak. Bir kez daha Dec-caller ve sahte peygamberler çıkacak; olağandışı işaretlerle geldiklerini duyuracak ve sahte mucizeler yaratacaklar, böyle yaparak seçilişleri aldatmaya çalışacaklar. Aziz Yuhanna'nın şahadeti doğrudur: Deccaller birden çok olacaktır. Ama bir Deccal ortaya çıkınca, birçok Deccal gelecektir. Ama bunlardan y^mzca bir ta-

nesi gerçek Deccal olaca^^. Onu bulmalısın. Uzun zamandır aradığın kurtuluşu onun sayesinde bulacaksın. Sen benim gibi olmaya çalıştın; zulmettiğin sapkınlar da Mesih gibi olmak istiyorlardı. Aptallar! Eğer ben Tanrı'ysam, efsanem ve dünyadaki hayatım eşsiz ve tekrarlanamaz olacaktır. Ama yalruzca İsa denilen bir in-sanoğluysam, o zaman her isteyen b^^rn gibi olabilir. Öyleyse neden bir insan olarak doğdum ve adımı tarihin dehlizlerine kazımak gibi bir hataya düştüm, neden Tiberius'un hâ^miyeti ve Pilatus’un yönetimi altında yaşadım, neden tarihe geçecek işler yapıp ^tarihin esiri oldum? Eğer öyleyse ben daha aptalım demektir çünkü gerçek    zamanın    tekrarlanamaz özüne bulaşacak

kadar alçalmazlar, bir t^m için hiçbir anlamı olmayan geleceğe giden rastlantısal yollarla ilgilenmezler. Bu muammayı çözmelisin. Bu arada, şunu da unutmadan söyleyeyim: Piç sensin!”

Aşk tutsağı

Yakışıklı delikanlı büyümüş gözbebekleriyle boş boş bakarken Senyara onun kollarını ve başını yasladığı parfümlü yastıkları düzeltti, biraz uzaklaşıp onu hayranlıkla, şükranla seyretti; sonra yeniden ona yaklaştı, sönük meme uçla^m öperek uyandırmaya çalıştı, ellerini delikanlının koltuk altl^anda gezdirdi, san, nemli tüyleri pannaklanna doladı; ardından yine biraz çekildi, yatağında uzanan çırılçıplak yabancı, güzelavratotu ve adamkökünün etkisi altında, zamandan, yerden hatta kendisine tapınan bu kadının kim olduğundan habersizdi, o kadın ki göbeğini diliyle temizledi, kaslı karnını okşadı, gözlerini yumarak cansız erkekliğini taçlandıran bakır rengi kıllarda dudaklaruu gezdirdi; bir süre sonra Senyara mavi gözlerini açtı, bir eliyle delikanlı^n ellerini tuttu ve diğeriyle çabucak, ürkekçe yatak odasıru işaret etti.

“Al, hepsi senin için; koc^ Senyar’un ^a ettirdiği bu panteonun içindeki tek zenginlik; ben bu gördüğün şeylerin hepsini senin için topladım, hep seni bekledim, rüyala^mda ve uykusuz gecelerimde, öfkeyle, kederle, yanlışla, doğruyla seni arzuladım; seni hep burada tuttum, sıcacık, göğüslerimin ve butlanmın arasında oldun, bekledim, bekledim; hepsi senin için, sen olmadan bunların hiçbir değeri yok. ..” Odayı gösteren elini açarak yavaş yavaş kendine gelmekte olan sanşın gence taş duvarlan kaplayan değerli örtüleri, altın dinarlar ve gümüş dirhemlerle dolu açık sandıkları, desen desen kilimleri, barbarlardan alınmış altın işlemeleri, steplerden gelen üzerine motifler işlekmiş postlan, dumanlar çıkartan buhurdanlıkları, kabuklan mücevherlerle bezenmiş de-

vasa sinekleri, anlan, örümcekleri, akrepleri -verimsiz, pasif, zulmedilmiş, bakırla kaplanmış- içinde saklayan kristal hücreleri gösterdi. Bu tabyalan, kurnazlık ve rüşvetle elde edilmiş bu tantanalı ağılı, Senyor’un kayıtsızlığı sayesinde edinilmiş bu zenginlikleri gömerdi. Yalv^armıştı: Hamamlar istenmişti, çobanlann şarkıla-dinlemek istemişti... Ama o reddetmişti: Saray yaşayanlar için bir mezardı; ölüm ^kiine böylesine saplanmış kocasının bu gizli köşedeki herhangi bir canlıyı izlemek ya da sorgulamak için ne zamanı ne de isteği olduğunu fark etmişti neden sonra; Guzman'ın gizlice söylediklerinin doğru olduğunu anlamıştı: Senyor yalnızca yazılı olana inanıyordu, görünen ya da söylenen şeylere i^madı yoktu, yatak odasının halini kimse kağıda dökmediği sürece Senyora huzur içinde yaşayabilirdi; odasını inşa etmekle görevli adama kolyelerinden birini, işçilerin ustabaşısına da bir yüzük vermişti; yatak perdeleri arkasında taş döşemeli dört başı mamur bir Mağrip hamamı yaptırmıştı, çöllerin en eski sinagoglarında olduğu gibi yerler beyaz    kaplıydı.    Senyor bir kağıdın üzerine

yazdı^rnştı Gu^nân’ a: Bu sarayın sınırlan içinde Mağriplilerin ya da Yahudilerin geleneklerine, âdetlerine uyan hiçbir şey bulu^a-yacaktı, aynca sarayda yaşayan her kişi Senyor’un büyükannesinin yolundan giderek ölene kadar aynı ayakkabılan giyecekti. Guzman bunu Senyora'ya söylediğinde kadıncağız kederle içini çekmişti; Senyor'un bir şeyin kendi başına var olduğuna inanması için onu kâğıda yazdırması yeterliydi; daha sonra duyulanyla algıladığı ay-nntılan umursamazdı. Senyora yastıklarının altına parfiimlü eldivenler, ^minicik renkli tabletler ve kokulu otlarla dolu küçük keseler yerleştirmişti.

Delikanlının eli hareketlendi ve Senyora’nın sıkışına karşılık verdi, sonra elini kurtarıp kadının koluna dokundu. Odanın tabanına se^rilmiş beyaz kumu ve o kumun üzerinde kendi ayak izle-gördü; hâlâ sahilde uzanmakta olduğunu sandı, gemi kazasından kurtulduğu sahildi burası ama şimdi mobilyalar gelmiş, par-rum kokulan her yanı kaplamış, duvarlar postlar ve örtülerle süslenmişti. Aynca k^nun rengi de değişmişti. Delikanlının du-daklan kıpırdadı: “Sen kimsin? Ben neredeyim?”

Senyora delikanlının kul^akmemesini öptü; yanı başındaki kutulardan birinden tek bir küpe aldı ve çocuğun kulağına taktı; bunu haz alarak yaptı, bu sevinçli hareketinin ardındaki heyecanı gizledi; onu çıplak ve sahipsiz olarak Felaketler Burnu sahilinde bulmuştu; şimdi kulağına bir küpe takıyordu; belki de bu basit, küçük ve hoş hareketle delikanlıya öyle bir kişilik ve alın yazısı veriyordu ki, sahilin ve bu odanın kumlan gibi, tüm işaretler ânında dalgalarla, rüzgârla ya da başka ayak izleriyle silineceğinden, üzerine hiçbir şey yazılamayacak bembeyaz bir sayfa açıyordu hayatında; ama şimdi delikanlının kulağından bu küpe sarkıyordu ve Senyara ona uzaklardaki bir sarayda olduğunu, burada tüm boşlukların ve tüm meskenlerin aynı anda var olduğunu söylüyordu, artık canı nerede hayal etmek isterse orada farz edebilirdi kendini: Bağdat, Semerkant, Pekin, Novgorod; karşısındaki kadın da hem metresi hem de kölesiydi. . Birbiriyle çarpışan bir dizi duygunun izleri gelip geçti Senyora'nın, metresin ve kölenin yüzünden; şu an zenginliklerle dolu odasında esir ettiği bu delikanlıya hayat mı verdiğini yoksa onun hayatım elinden mi aldığını sordu kendi kendine; onu buraya getirerek gerçek alın yazısından yoksun mu bırakmıştı, yoksa o burada bu anda mı doğmuştu? İlahî olana benzer bir yaratma iradesi olduğunu mu düşünmüştü; tutsaktı ikisi de, kilit altında, iki kere yalnız, yüz yüze, yoksa delikanlı eninde sonunda metres^inin bir kopyası mı olacaktı, yoksa Senyora bu delikanlının -şimdiye dek dokunulmamış, kelebeğin kanatlan ya da fırtınadaki beklenmedik bir ışık huzmesi gibi aniden ortaya çıkan- mutlak güçlerinin kötü bir kopyası, hizmetkârı mı olacaktı?

Çocuğun dudaklanru öptü, kollarıyla belini sardı, derin derin nefes aldıktan sonra biraz çekildi, delikanlının tekrarladığı, "Sen kimsin? Ben neredeyim?” sofuna karşılık omuzlarını silkti.

"Acı bana,” diye cevapladı Senyora, sonra yatağın kenarına oturdu ve şu hikâyeyi anlattı:

Doğduğum yer olan İngiltere’den genç bir kızken kopartıldım ve İspanya’nın en büyük senyorlarından birinin, yani amcamın şatosuna getirildim. Gelirken neşeliydim çünkü bebekliğimden beri güneş ülkesinin hikayeleriyle büyümüştüm, orada portakal ağaçları çiçek açardı ve benim ülkemden eksik olmayan sislerin izine dahi rastlanmazdı. Ama geldiğim zaman, sanki güneş bir hastalı^roş ve bedenimize yaydığı mutluluk bir günahmış gibi, güneş ışınlarının dışanda bırakildığmı, derin zindanlarda yok olmaya mahkûm edildiğini ve güneşe karşı kalın granit duvarlar yapıldığını gördüm, en basit tensel zevklerin kefareti oruçla, kendini kamçılamayla ve ayinsel kurallarla ödenmek zorundaydı. Zamanla İngilizlerin gürültücülüğünü özlemeye başladım; orada sarhoşluk, dans, iğneleyici sözler, yiyip içmenin ve tenselliğin verdiği hazlar, sisli ve soğuk iklim^tizi katlanılabilir kılıyordu. Ebeveynlerimin nehir kıyısındaki malikânesinde her gece şenlik ateşleri yakılır, ziyafetler verilirdi - ama ikisi de öldü: babam koleradan, annem yeni bir çocuk doğururken. O yüzden Ispanya’ya geldim; kıvır kıvır buklelerim ve kabarıkjüponumla İngiliz soyluluğuna yakışan bir çocuktum. Uzun, çok uzun bir süre küçük bir kız olarak kaldım, sevgilim, tek eğlencem bebeklerimi giydirmek, şeftali çekirdekleri toplamak, uyuyakalanları uyandırmak, dadılarımı babamın beni Londra'da götürdüğü tiyatrodaki oyuncular gibi giydirmekti.

Bir sabah Komünyon Ayini için şapele gittiğimde artık çocuk olmadığımı anladım; regl olmuştum ve mayasız ekmek dilimin üzerine konulduğunda bir yılana dönüştü; Rahip beni herkesin önünde azarladı ve kutsal mabetten kovdu. İyi dinle, sevgilim; o korkunç olayın ne kötülüklere yol açacağını bilmiyordum daha; hâlâ da bilmiyorum. Belki de kuzenim, amcam olan senyorun oğlu, beni ondan önce de gizlice seviyordu; o sabah beni Komün-yon’da gizlice uzaktan izlediğini ve o zamandan beri sevdiğini söylemişti; bilemiyorum. Ama birkaç hafta sonra şatodaki kan ve dehşet görüntüleri arasında babasının dudaklanndan çıkan buyruğu duyduğumda artık biliyordum, şatonun avlusu muhafızların ayaklanndan sürükleyip ateşe attıkları cesetlerle doluydu, günler boyu iğrenç kokularla yaşamak zorunda kaldık şatoda. Tek bildiğim isyancıların, sapkınlann, ortaklaşa yaşayan kadın ve erkeklerin, Mağriplilerin ve Yahudilerin genç Prens Felipe tarafından kandırılıp bir tuzağın içine sürüklendiğiydi, Felipe’ye bu tuzağı kurdurtan tek şey babasına gücünü ve benimle evlenmeyi hak ettiğini ispatlamak istemesiydi.

Amcamın buyruğuna uymak zorundaydım. Vârisin karısı olacaktım ve nikahımız dökülen kanların önündeki sunakta kıyılacaktı. T^rn oyunla^^m artık son bulduğunu işaret eden evlilik töreni gerçekleşti. Saflığı bozulmuş dilimden çıkan yılan şimdi dişlerini etime geçnmiş, ellerime ve ayaklarıma dol^^wş, beni boğmuş ve yemişti. o yılanların esiriydim: Dadılarım ve nedimelerim bebeklerimi aldılar, kostümleri saklad.ılar, şeftali çekirdeklerinden oluşan gizli hâzinemi bulup çıkardılar ve bitmek bilmez, bezdirici derslerle beni ezim ezim ezdüer: Nasıl konuşulur, nasıl yürünür, nasıl yemek yenilir. .. Bir İspanyol hanımefendisi olmak için ne yapılır?

Onlann âdetlerine boyun eğdim. Tavır ve hareketlerin zorunlu simetrisine tutsak olmayı kabullen^m. Karşıma çıkabilecek her türden duruma karşı on yıl boyunca cümle kalıplan ezberledim, dimdik yürüyerek kendimi uzun göstermeyi, bileğime tüneyen şahini taşımayı (Hareketlerin simetrisi! Köylü kızlar nasıl su kovasını kafalannda taşıyarak çeşmeye giderse ben de öyle taşırdım şahinimi), çok az yemeyi, yediğim birkaç lokmayı da parmaklarımı doğru tutarak ve başımı dikleştirerek ağzıma götürmeyi öğrendim, geçen onca yıldan sonra masumiyetim sırasında arzuladığım şeylerden kesinlikle vazgeçmedim: Ama elle^m bir daha asla, asla bebeklere dokunamadı, ayaklanm bir daha asla kostümlü dadılar arasında dolaştırmadı beni, çok değerli şeftali çekirdeklerini bahçeye gömmek için dizlerim toprağa kavuşmadı bir daha. Artık kaderime boyun eğmiştim. Tavırlan mükemmelleştirmek çok uzun zaman alır; gelenekler böyledir: Haya^ttaki olasılıklardan birini seçersin, onu korursun, seversin, disipline edersin, hakaret ya da kötülük sayılabilecek her şeyden uzak tutarsın. Biz soylula-nn sıradan halkla tek benzerliği bu olmalı, her iki sınıf da çok uzun süredir dünya üzerinde yaşamasına rağmen, ne biri ne de öbürü âdetleri yılaşın değiş^tirmeyi düşündü. Adetler, efendüer ve kullar; en yakın dostum ve saray minyatürcüsü Birader Julian anlattı bunlan bana.

Bu evlilik anlaşmasının hayatımı ne derece etkileyeceği konusunda hiçbir    yoktu    (bedenim öğrendiği her şeyi unut

muştu elbette) ama bir ^in, kocam rakip prensler ve sapkınların koruyucularına karşı seferde olduğu esnada başıma bir şey geldi. Yakındaki bahçelerden birinde yaptığım gezintiden dönüyordum, tahtırevanımdan inerken dengemi kaybettim ve şato avlusundaki taş döşemenin üzerine sırtüstü düştüm.

Yardım istedim çünkü demir kasnaklı etekliğim ve çevresindeki kat kat kumaşların içinde sırtüstü yatıyordum, kendi başıma ayağa kalkmarnın imkânı yoktu. Ama seslendiğimi duyan uşaklardan, yaverler ya da dadılardan, çevrede bulunan rahibelerden,

'    keşişlerden, kâhyalardan, rahiplerden, taşıyıcılardan ve teberdar-

^1    lardan -başıma en az yüz kişi toplanmıştı- hiçbiri elini uzatıp

;    ayağa kalkmama yardun etmedi.

Etrafımda bir halka oluşturup tedirgince, endişeyle beni seyrettiler, başyaver diğerlerini uyardı:

“Kimse ona dokunmayacak. Eğer kendisi kalkamazsa kimse kal^nasına yardım etmeyecek. O Senyora'dır ve yalnızca Senyor dakunabilir ona.”

Böyle bir mantığa karşı çı^nak için hizmetçilerime seslendim: “Beni her gün siz giydirip soymuyor musunuz, saç^^ tarayıp bitlerimi ayıklanuyar musunuz? Neden şimdi dokun^myor-sunuz bana?” İncinmiş ve utanmış bakışlarını, “Odamzda olan şeyler yalnızca sizi ve bizi ilgilendirir, Senyara ama burada herkesin gözü önünde olanlar çok farklıdır: Burada her şey âdetlere göre yapılmalıdır,” dercesine yüzüme diktiler. İşte o zaman bir kez daha yurdumun, benim mutlu İngilteremin özgür kalması için dua ettim, aşkım. Kade^min kadın İngiliz hacıların kaderinden daha kötü olacağına bir kez daha inandım ki onların kötü şöhretleri yüzünden Aziz Bonifacius kadınların hac yolculuğuna çıkmasını yasaklamıştı: Hac yolunda birçoğu Şeytan’a uymuş, pek azı saflığını koruyarak menzile varabilmişti, Lombardiya'dan Fransa'ya kadar İngiliz ırkından bir orospunun ya da metresin olmadığı tek bir kent bile kalmamıştı. Fakat benim kaderimin anla-nnkinden bin kat daha kötü olduğunu söyleyebilirim: İffet ve adabımuaşeret yüzünden mahvolmuş bir hacıydım çünkü her ikisi de yüreğimi birer cendere gibi sıkıştırıyordu.

İkindi geçti; akşam oldu, yalnızca en sadık hizmetçilerim ve en kaba saba askerler benimle birlikte kalmaya devam etti; etekliğimin demir iskeleti ağırlığım altında gıcırdıyordu; gökyüzünde hareket eden yıldızlar gördüm, bazılan her zamankinden daha hızlı ilerliyordu sanki; güneşin yeniden doğduğunu gördüm, hafızamda kalan günlerden daha yavaş doğuyordu. İkinci gün dadılarım bile beni terk ettiler ve yanımda yalnızca teberdarlar kaldı, zaman zaman ^m olduğumu, hatta orada olduğumu unutuyorlar, zamanlarını yiyip içerek, duvara işeyerek ve avlunun ortasında küfürler ederek geçiriyorlardı. Ben bir taşım, dedim nihayet boyun eğerek; giderek taşa dönüşüyorum. Artık saatleri saymayı bıraktım. geceler yok yere şafaklar hayal ettim, ^mi gün-

düzleri siyaha boyadım. Ama güneş yüzünden yüzüm soyulmaya, ellerimde kara çıbanlar çıkmaya başladı; bir gece ve bir gündüz boyunca yağmur yağdı, pudralanm ve boyalanın ^to, saçım ve eteklerim yağmurla sırılsıklam oldu. Adetlerde böyle şeyler hesaba katılmamış olduğundan serseme dönmüş dadılar yakışıksız bir gecikmenin ardından sırayla başımın üzerine siyah gölgelikler tutmaya başladılar. Güneş yeniden doğduğunda, artık tevazuu bırakıp korsemin iplerini çözdüm ve göğüslerimi kurutmaya çalıştım. Ve bir gece, iç etekliklerimin oluşturduğu geniş oyuğun gayet hoş bir konut olduğunu düşünen bazı fareler oraya yerleşmeye karar verdiler; bağıramadım, butlanmı gıdıklamalanna izin verdim ve aralannda en cesur olanına da şöyle dedim: “Ey fare, kocamın bile bilmediği yerler kurcaladığın.”

Önce beklenmedik, sonra gülünç ve nihayet acıklı olan bu durumdan beni kurtarma hakkına sahip olan tek kişi kocamdı. Ama kocamın kolları bir kez olsun beni ben olduğum için sarmış mıydı? Asla! O sırada kiminle konuşuyordum dersin? Yok, yok, seni kandıracak değilim ^kım: Farelerin en sadık olanıyla konuşuyordum o an, nihayet etekliğimin kasnaklan içine yerleşmeye karar veren fareyle çünkü sersem dadılanmdan, azametli yaverlerden ya da katı teberdarlardan çok daha iyi bir can yoldaşıydı o fare. Kocam olarak bildiğim adamın melankolik yüzünü düşündüm -haşin ve melankolik- rahibin beni şapelden kovduğu o unutulmuş sabahta, ilk kez gözlerinde aşkla bana baktığı zaman gördüğüm yüzünü hatırladım. Ama ben aşk hakanda ne biliyordum dersin fare? Kulaktan dolma bir iki şey: O sabah yatak odamda dişi bir köpek yavrulamıştı; ben regl olmuştum; dadım Azucena'nın bir bekâret kemeri vardı. Başka ne biliyordum ki? Andreas Capellanus’un De arte honesti kitabından gizlice okuduğum bölümlerdeki bilgileri. Gerçek aşk özgür olmalı, karşı^lıkl paylaşıma dayanmalı, asaletini hiç yiti^emeli; alt sınıftan bir erkek, bayağı bir erkek böyle bir aşkı sunamaz, kendisine sunulduğunda değerini bilemez. Her şeyden öte aşk gizli olmalıdır, sevgili farem; âşıklar halkın önünde birbirlerini tanıdıklannı bile belli etmemeli, kaçamak hareketlerle yetinmelidirler; âşıklar çok az yemeli, çok az içmelidirler; son olarak, aşkın evlilik içinde var olamayacağını öğrendim: Bir kocayla karısı arasında aşk olmadığım herkes bilir. Kocam bana hiç dokunmadı, fare; ev^lilikte aşk olmadığının en iyi kanıtı değil mi bu? Kankocanın hiçbir zaman zifaf yatağında bir araya gelemeyeceğinin en iyi kanıtı değil mi? Yoksa her gerçek âşık gibi, yani senin gibi fare... yani senin gibi Juan, kocamın da gizliden gizliye ve kaçamak tavırlarla beni sevdiğinin kanıtı mı? Fareye bu üzücü şeyleri anlattıktan sonra uzun süredir düşündüğüm bir şeyi daha anlatım: Kaynanam, yani Senyor’un annesi yalnızca karanlıkta birlikte olmuştu erkeğiyle; İspanyol amcam ona yalnızca prensler doğurması için ihtiyaç duyuyordu. Ya ben? Buna bile layık görülmemiştim; yurdumdan, İngiltere’den kopartıldığım günkü gibi bakireydim hâlâ. O tuhaf yerde anlamsızca yatarken çok az şey yiyip içebiliyordum; sırlarla dolu, sinsi sinsi uzanmış yatıyordum, içtenlikli ve dürüst bir âşık gibi yatıyordum... ve yalnızca fare beni her gece ziyaret ediyor, beni gıdıklıyor; vücudumu tanıyordu ...

Böylece otuz üç buçuk gün orada s^^^ü yattım, aşkım; şatonun içindeki hayat normale dönmüştü; dadılar beni çorbayla besliyorlardı; katı yiyecekleri ise havanda dövmeleri gerekiyordu, aksi halde ağzıma koyduklarında yutarnıyordum; pis kokulu kaba tulumlardan içiyordum şarabı, aksi halde çenemin kenanndan akıp gidiyordu; Çin porseleninden lazımlığım getirildiğinde dadılar ikiyüzlü ve fusatçı muhafızlan feryat figan kovalıyorlardı, yine de birçok kez hizmetçiler yetişene kadar doğal ihtiyaçlanmı tutmayı başaramadım, benim ihtiyaçlaruna ya da arzulanma bakmaksızın belirli saatler belirlemişlerdi bunun için. Ve her gece sinsi fare y^^na geliyordu; kasnaklı etekliğimin içinde açtığı delikten geçiyor, bekâretimin deliğini biraz daha gıdıklıyordu. Çek-tı^m onca işkence içinde tek yoldaşım oydu.

^rtık zamanı hesaplamayı, yıkanmayan yüzümün nasıl göründüğünü düşünmeyi ya da kirli eteklerime bakmayı bıraktığım bir ikindi vakti kocam bir zafer alayının başında avluya girdi. Başıma gelen talihsizliği gelirken yolda öğrenmişti. Ama içeri girdiğinde yanımdan geçti, şükranlanın sunmak için doğruca şapele girdi, b^ını çevirip ba^nadı bile. Hiçbir şekilde onu kınamayacağıma yemin e^niştim; savaşta ölmüş olsa neler olabileceğini hayal etmeye ça^^m, bana dokunmaya layık başka bir el olmayacağına göre avluda yatmaya devam ederek çaresizce ölümü beklemek zorunda kalacak^m, eninde sonunda, yaşlı ya da genç kendim de onlardan birine dönüşene kadar rüzgânn, toprağın, ateşin ve suyun saldırılanna maruz kalaca^^: Güneşin ve fırtınanın altında bir kemik ve saç yığınına dönüşecektim; o fare dışında kimse kalmayacaktı yanımda. Yalruzca kocamın, Senyor’un kollannda ayağa kalkabilirdim; o ölürse ben de ölürdüm; o ölürse, benim ölüm saatime kadar tek bir canlı olacaktı yanımda: O minicik, akıllı, ipek tüylü, gıdıklama düşkünü fare. Peki öyleyse kendimi fareye vermemek için nasıl direnebilirdim, onunla bir anlaşma yapmaktan, ne isterse yerine getirmekten nasıl kaçabilirdim? Affet beni, Juan, affet beni; seni rüyamda göreceğimi bilemezdim, rüyamda görerek bir gün seni bulacağımı bilemezdim...

Daha sonra kocam bir boy aynası taşıyan iki oğlanla birlikte yanıma geldi. Kocamın buyruğuyla gençler aynayı yüzüme tuttular; bir çığlık attım, karşımdaki yüzü a^ik tanıyamadığımı görerek dehşete kapıldım, o anda yaşadığım otuz üç buçuk günlük tuhaf nedamet döneminin çilesi toplandı, bir de üzerine kocam Senyor'un fani olduğu için ebedi ve ebedi olduğu için fani bir niyetle beni aşağılaması eklendi; işte o anda, hâlâ bir bakire olmama rağmen, ebediyete dek masumiyetimi kaybe^im

Kocamın yüzüne baktığım zaman bana bunu neden yaptığını anladım; o da yaşlanmıştı, belki ağır ağır ama kuşkuya yer bırakmayacak bir şekilde; yeni bir savaştan zaferle dönmesi aradan geçen zamanı tüm ağırlığıyla hissetmeme neden olmuştu fakat bu arada, daha önce dikkatimi çe^neyen başka bir şey daha olmuştu: Senyor son savaşından dönüyordu; onun yaşlılığına, feragat.kar-lığına, kendini anılara ve ölüme adamasına şahit olduğumu hissettim o an; bu kez boşuna anımsamaya çalıştım şapeldeki narin gencin hayalci gözlerini ya da salondaki ad^^n gözlerindeki zalimliği, o adam ki bir suç mahallinde ayakta duruyor ve yalnızca işlediği o suç yüzünden kendini bana layık hissediyordu; şimdi bana bakan ve benim karşılık verdiğim gözler, tükenmiş yaşlı bir adamın gözleriydi; ki bu adam erken yaşlılığında ona eşlik edebilmem için bana öteki görüntümü sunmuştu: Toz içinde, ^rpiksiz ve kaşsız gözlerim, sert ve aç bir kurdun burnu gibi titreyen bumum, beni ziyaret eden farenin postu gibi grileşmiş saçlarım. Gözlerimi kapadım ve kocam Senyor'un, Şeytan'ın, hilekâr hortlaklann, kötü ruhlann yardımını alarak, Flandre’dakı uzak savaş meydanla-nndan etki ederek benim avlunun taş tabanına gülünç bir şekilde yuvarlanmamı sağlayıp sağlamadığını merak ettim.Ama Senyor' un yaptıklan Şeytan uğurun değil, Hıristiyanlığa ilahi adanmışlığı uğ-runaydı; bütün bunların bana olması için Tann'y kendine destekçi seçtiyse, o zaman ben de karşılık olarak Şeytan’ı seçecektim.

Ancak ondan sonra, kara dehşet aynasında suretimi gösterdikten sonra, Senyor ellerini uzattı ama ellerini tutup ayağa kalkacak halim kalm^ıştı. Beni koUanna almak için hayatında ilk defa eğildi ve oradan yatak odama götürdü beni, hizmetçiler kendi başlarına ve Senyor’un hoşnutsuzluğuna maruz kalma pahasına -çünkü ona göre küvet ilaçların en müthişiydi- suları adeta kaynayan bir banyo küveti hazırlamışlardı bana. Kocam giysilerimi çıkardı, küvetin içine girmeme yardım etti ve hayatında ilk kez bedenimi çıplak görme onuruna erişti. Küvetin içindeki kızgın suların sıcaklığını hissetmedim bile; felç olmuş, hissizleşmişim . Ben küvetteyken Senyor bu eski aile şatosunu terk edeceğimizi ve yüksek ovalarda prensler için bir anıtmezar ve Kutsal Komünyon için bir tapınak olacak yeni bir saray yaptırtacağımızı söyledi. Bu sayede askerî zaferinin anısını sonsuza dek yaşatacak ve aynı zamanda ... Sözlerini bitiremedi.

Dizlerinin üzerine çöktü, yüzünü bir eliyle kapatarak bana şöyle dedi: "Isabel, seni ne kadar çok sevdiğimi ve dahası seni nasıl sevdiğimi asla bilemezsin...”

Açıklamasını istedim; kibirle, tepeden bakarak, her şeyden öte nefretle istedim açıklamasını, o zaman anlatmaya başladı: "Şapelde ydam tükürdüğün o sabahtan beri seni taparcasma sevdim, öylesine sevdim ki sana asla dokunamadım; sana olan tutkum arzularla güçleniyor: O arzuları asla ve asla doyuramam, ki doyurmak da istemem çünkü bir kez doyurdum mu sana sevgim yok olur. Ben bu idealle büyüdüm, gerçek bir Hıristiyan soylusunun idealiyle; ölünceye kadar bu ideale sadık kalmalıyım. Başkalan hükümdarlığın, hastalıkların, ölümün olmadığı bir dünya, kutsallığın yalnızca duygusal tatmine ve insan tenine dayandığı bir dünya hayal edebilir ve bu hayale sadık kalabilirler, bu sadakat uğruna ölebilirler de. Ben, ben olduğum için, yalnızca tek bir hayale sadık kalabilirim: Karşılık görmeyen arzular, hiç durmadan artan ama asla doyurulmayan arzular; ki ancak böyle arzular imanla boy ölçüşebilir.”

Gülümsedim; babasının senyorlük hakkını binlerce kez kullanarak arzularını doyurmaktaki pek de sır sayılmayan ününü hatırlattım; kocam başını eğerek kendisinin de bu tür günahlar işlediğini ama aşağı sınıflardan bir kadının bekâretini almakla, kadınların en idealine, kalbinin kadınma dokunmak arasında çok büyük bir fark bulunduğunu söyledi; öfkelendim ve babasının karanlıkta, zevk almadan da olsa kendi kansına, yani kocamın annesine dokunduğunu, bu yoUa vâris sahibi olduğunu belirttim; peki sevgili kocam bu sorunu nasıl çözmeyi düşünüyordu? Yoksa tahtı başsız bıra^naya mı karar vermişti? Piçler, piçler, diye birkaç kez mırıldandı kocam, sonra söylediği sözlere rağmen, tuhaf bir şekilde o sözlerin aksine, orada küvetimin yoğun buharlan arasında o da giysilerini beynim önümde ilk ve son kez çıkardı, biraz önce kendimi görüğüm iğrenç aynayı bu kez kocamın bedenine çevirmişim gibi bir duyguya kapıldım, bu kez kötü hava koşullannın bedenime verdiği geçici hasann bir benzeri yerine, atalarının ona bırakmış olduğu onulmaz bir beden görüyordum, apseler, frengi çıbanları, sivilceler, yaralar ve erken zayıf düşmüş uzuvlar. Kaynayan su derimi yaralıyor, s^^rnda ve bacaklarımda kabarcıklar oluşturuyordu; acıyı hissettiğimde bağırdım ve gözümün önünden çekilmesi için yalvardım ona. O anda gitmeliydi ama elbette gelecekte bir daha dönmeyecekti; yatak odamın kutsallığını kocamın bir daha bozmasını istemiyordum; o an hissettiği utancın arzuladığım yalnızlığın kapısına vurulacak en iyi kilit olduğunu fark etmiştim ki bu utanç kocam Senyor odadan çıkarken dudaklarından dökülüp sözlere dönüştü: “Bizim birlikteliğimizden nasıl iyi bir şey doğabilir Isabel?"

Felipe, söylediği sözlerden daha fazlasını anlatacağını umduğu bir tavırla çekilip gitti: İdeal aşkla ilgili söyledikleriyle tiksindirici bedeni ve sessizliği arasındaki korkutucu zıtlığı vurgulayarak, kendi kendime sonuçlara varmamı, çıka^mlar yapmamı ve onu bağışlamamı bekliyordu. Ama bunu yapacak gücüm yoktu. Küvetten çıktım, çarşaflara sannıp şatonun bitmez tükenmez koridorlarında yürümeye başladım. Bir hayal gördüm, ben geçerken arkalarını dönen uzun bir dadı sırasının yanından yürüyordum. Arkalarından ışık vurduğu için tam seçilemiyorlardı, hepsi de görünmeyen yüzlerini beyaza kesmiş pencerelere dönmüştü, yalnızca rahibe giysileriyle kaplı sırtlarını ve başlıklarını görebiliyordum.

Her birine tek tek yaklaşıyor ve soruyordum: “Bebeklerime ne yaptınız? Şeftali çekirdeklerimi nereye sakladınız?”

Ama onları ışıkta gördüğümde giysilerinin yalnızca arkalan-m kapattıgtru gördüm; ön taraflarına bakınca yaşlı ve tombul, çıplak ve sarkık, varisli ve buruşuk, tüysüz, sapsan, süt beyazı, morarmış bedenleri görülüyordu; gaddarca güldüler; ellerinde tutuklan şeyler tespih değil, renksiz havuçlara benzeyen, rendeyle ucu yuvarlatılmış bo^^^u köklerdi, bana da bir tane sundular. Başhiz-metçim Azucena, kırık dişlerinin arasından göğüslerine doğru tükürdü ve tükürüğü kocaman, damarlı, morarmış göğüslerinden aşağı süzülürken şöyle dedi:

"Alın bu kökü; suçluların idam edildiği darağaçlarının, gergilerin ve kazıkların altından topladığımız adamköküdür bu; bir daha geri gelmeyecek oyuncaklannızın yerine koyun; sonsuzluğa ertelenen aşkınızın yerine koyun; asılanların, işkence edilenlerin ve canlı canlı yakılanların gözyaşlarından doğan bu şeytani gövde dışında ne bir oyuncağınız ne de bir âşığınız olacak; size verdiğimiz hediye için minnettar olmalısınız; onu alabilmek için kendimizi korkunç tehlikelere atmak zorunda kaldık; saçlarımızı kazıdık ve ağa^rınış saçlardan ördüğümüz ipin bir ucunu kökün boğumuna, diğerini de adamkökünün ağlayışlanyla korkuya kapılan köpeğin tasmasına bağladık; köpek dayanamayıp kaçınca kökü de nemli mezanndan, aynı zamanda da beşiğinden söküp çıkardı; biz kıtıkla kulaklanmızı tıkadık; köpek korkudan öldü; ^rn bu kökü, alın ve bağrımza basın çünkü gerçekte ondan başka bir yoldaşınız olmayacak; yeni doğmuş çocuğunuza bakar gibi bakın ona; başına buğday e^n, ipek gibi saçlar çıkacaktır; göz yerine iki kiraz koyun, sizi görmeye başlayacaktır; ağız olarak bir dilim turp koyun, sizinle konuşacaktır. Bu kurşun renkli, boğumlu gövdeden ya da onun küçümen görüntüsünden korkmayın; saray cücesi olduğunu farz edin; o sizin hizmetkarınız, dostunuz ve gizli hazînelerinizin arayıcısı olacaktır... alın..."

Azucena soluk renkli kökü elirne verdi, o müstehcen, o zonk zonk zonklayan kökün üzerine parmaklanmı kapadı; verdiği şeyi elimden atmaya çalıştım ama adamkökünün sümüksü yüzeyi elime yapışınca dehşete kapılarak tekrar odama doğru koşmaya başlandım her y^^^ ateşler sa^rınıştı ve heyecanla titriyordum, ko-c^^n arz^^nu hatırlıyor ve onun yerine gerçek, canlı, dokunu-labilir bir arzuyu koyuyordum, öyle bir arzu ki zihnimde patlıyor, gö^^le^me, göbeğime, artık mühürlenmiş olan gizli yerime, kollarıma, bacaklanma ve sırtıma doğru ateşten yollar açıyordu: Bir beden, bir beden, ah, Senyor, bir bedene ihtiyacım vardı, sadece benim için, bana ait olacak bir bedene; yapışkan bir köke değil, becerikli ve uyanık bir fareye değil, her yerinde çıbanlar çı^roş bir kocaya değil; bir bedene ihtiyacım vardı. Ateşlenmiş, delirmiş bir halde odamdaki aynada çıplak, yıkanmış, temizle^nmiş, yenilenmiş bedenimi incelemeye başladım, tenime dokundum, parmaklarım iffet çiçeğime ulaştığında kemirilmiş bir zann kalıntıları arasından bir parmağımı geçirebildiğim fark ettim, oradan gün gö^emiş hazların derinliklerine ulaşabiliyordum; anlayamadım; bakire olduğumu biliyordum, evet bakireydim ama kutsal bekâret kapısından geriye yalnızca birtakım incecik deri parçaları kalmıştı. Bu duygunun ağırlığı altında ezilmekten bitkin duştüm; yatağa yıkılıp uykuya daldım ve rüya görmeye başladım; son yaşadıklarımın yoğunluğundan doğan bu rüya aslında bir anıydı, rüyamda seni gördüm ve seni anımsadım; bir sahilde yüzükoyun yatıyordun, dalgalarla oraya sürüklenmiştin ve mor renkli bir haçla omzundan damgalanmıştın, kumların içine gömülmüş olan her bir elinde ve ayağında altışar parmak vardı; seni rüyamda görürken anımsadım, gülünesi şehitliğimin küUerinden, kocamın ve küvette yatan benim acınacak görüntümüzden, sıra sıra dizilmiş cadılardan, adamkökünün avucumda bıraktığı histen bir ^ sıyrılıp aydınlandı: Saray soytarısı öldüğünde ardında şiltesinin samanlan arasına gizlenmiş isimsiz bir çocuk bır^^^^; hizmetçim Azucena onu bulmuş, ona acımış ve yeni yavrulamış olan dişi köpeğin memelerinden emzi^ek için izin istemişti; seni tanıdım, sen döndün; seni rüyamda gördüm, bir deniz kazasından kurtulmuş ve bilinmeyen bir sahile vuruştun...

Uyandığım zaman masumiye^timi terk edip günah yolunda ilerleyeceğim, dedim kendi kendime: Ne yaptığ^ımın pek de farkına varmadan saray minyatürcüsünü, ender mutlulukl^^^n kaynağını; yaptığı tabloları, madalyonlan, mühürleri görmeme izin veren ve gizlice bana De arte honesti ciltleri getiren Birader Julian’ı çağırdım: Çınlçıplak durdum karşısında, tek kelime bile etmeden fırçalarım çıkardı ve göğüslerimin mavi damarlarını daha mavi, etimin beyazlığını daha beyaz geçirdi tuvale; sonra Rahip bana sahip oldu ve nihayet kaybettim bekâre^mi. Kaybettiğim özümü yeniden bulmuştum. Bebeklerim. Kostümlerim. Şeftali çekirdek-

lerim. Yeniden kendim olmuştum; yeniden bir çocuk olmuştum. Yani demek istiyorum ki bir erkeğin kollarında olmanın hazzını ilk kez yaşıyordum. Rahip eşsiz bir şehvetle benimle sevişip bütün bedenimden zevk alırken ben de bekâretimi daha önce o minik mahlukun gıdıklamalanyla kaybettiğime giderek daha çok ikna oluyordum. Birb^irimize türlü zevkler    sonra    bir^rte

uyuduk. Neden sonra b^^^m ^^rtılarla uyandım. Yatağımın çarşaflan altında bir şey hareket ediyordu, etrafa kötü kokular saçan bir şey. M^inik bir fareydi bu; çarşafın altından başını çıkardı, Julian' a ve bana baktı, sonra yine çarşafın altına girdi; ufacık bir insan, hatta bir cenin şeklindeki beyaz ve boğumlu kök Juliân'ın ve benim yan yana duran yüzlerimize doğru uyku, arzu, sanrı salgılayarak süründü... Adamkökü, darağaçl^^^ dibinde büyür. Ölüler için ağlamayalım şimdi: Küller küllere, kumlar kumlara. Şatodan aynlıp saraya taşındığımızda adamkökünü odanın zeminindeki kumun içine gömdüm. Sen, Juan Agrippa, seni denizin kumlan içinde buldum.

Senyora yavaşça soyundu. Hiç rahatını bozmadı delikanlının, minik uykucu akrebim, dedi ona, tıpkı kristal mahfazalar içindeki kıpırtısız böcekler gibi, kaybettiği şeftali çekirdeği hazi-nesini yeniden bulduğunu ^mınldandı: Yumuşacık, kinş kınş, teni-altın ağacından sarkan iki olgun meyve gibi, tatlı, etli bir kısımla kaplı sert çekirdekler; o ağacı yaladı, öptü, kor ve mermerden bir kılıç gibi    olduğunda,    ateşli bir soğukluğa ve don

durucu bir sıcaklığa ulaştığında bacaklarını açıp üzerine oturdu, onu bacaklarının arasında sıkıştırdı; onun kara arınanlara daldığını duyumsadı, nemli dudakların hiç direnmeden ayrıldığını, onun içeri girdiğini hissetti; yumuşak olan sert olanı içine aldı; alevler de suçlulan böyle yakıyor olmalı, dedi kendi kendine (ve ona), suçla beni o zaman, cehennemin alevlerine at beni çünkü cennet ile cehennem birdir bana göre; bu bir günahsa, tenim tatsın ebedî kurtuluşu da ebedî lanetlenişi de; yanan tenin yalazlan, kara ya-rasala^^^ her şeyi yutan yılanı, denizin oğlu, Venüs ve Apollon, benim çift cinsiyeili tanrım, izin ver açılmış butlanmın arasında kayalarının kalp atışlarını duyayım, kalçalarımı okşa, daldır parmağını, orası, daha derine, dudaktan iyice ayır, orası, hissediyo-^rum, nemli ve ipek gibi yumuşacık tüylerime dokun, bırak senin kı.lanna dolaşsınlar, orası, hissediyorum, orası, orası, orası, ölüyo-

rum çünkü ölmüyorum, orası, orası, daha derinlere vur asam, benim gerçek efendim, büyük ada^mkökünü    bana, benim tek

köküm, benim bedenim ol, bırak benimki de senin olsun, ılık sütünü ver bana, evet, evet, şimdi, ver bana... şimdi ...

Bir süre sonra, artık hayatım bu odanın içinde sürdürecek olan tazecik ve yakışıkh delikanlının yanında uzanan ve önceki sevgilisini unutmaya çalışan Senyora fısıldadı:

“Şimdi bana iyi bak çünkü görüp göreceğin tek insan benim bundan böyle; tehlikeyi göze alıyorum -yani bir gün benden bıkma ihtimalini- fakat ne olursa olsun bu odadan asla çıkmayacaksın, başkalannı kesinlikle görmeyeceksin, kimseyle konuşmayacaksın, kimseye dokunmayacaksın, bir tek ben; daha önce cömert davranmak istemiştim, seni bulmaya çalıştığını sırada, gördüğüm rüyanın beden kazanmış halini aradığım sırada daha önce seçilmiş olan genci serbest bıraktım; sarayda dolaşmasına ve hatta dışan çıkmasına izin verdim; kendi arzulanmla aklını çeldim onun; başka bir hayatı, burada bizi boğan sıkı ahlaki ve toplumsal kuralardan bağımsız bir hayatı tasavvur etmesine neden oldum, o da gidip bu özgürlüğü ahırlara ve mutfaklara taşıdı; işte bu yüzden öldü, bu yüzden ve yaşayabildiğinden daha fazlasını bir şiire aktarmayı budalaca istemesi yüzünden öldü; sen ölmeyeceksin, benim güzel adamköküm, sen burada b^^^e yaşayacaksın, sanşın farem, her ne kadar sonsuzluk insanın elinden kayıp gidiveren bir zaman aralığı olsa da, sonsuza dek yaşayacaksın benimle, benden nefret etsen de, ben senden    de,    burada    benimle    baş başa

kalacaksın, sahte tavırlar da bir işe yaramayacak çünkü seni heye-canlandıramadığım zaman, temiz havayı ve başka kadınlan arzuladığın zaman bunun farkına varacağım; belki de tohumlann karnımda büyümeye başladığı zaman olacak bu, zevk için seçilmiş olduğunu sanarak zorunluluğun zincirletti reddedeceksin; ama sana şimdi söylüyorum işte: Burayı ancak öldüğünde terk edebilirsin, Juan Agrippa...”

Senyora sessizliğe gömüldü, beyaz kumlarla kaplı döşemeden geliyormuş gibi duran soluk alıp vermelerden ve hışırtılardan ürkmüştü yine; bir şey büyüyordu orada, bir şey sinsice, hızla hareket ediyordu, bir şey onu izliyordu ve bundan sonra onlan izleyecekti. Fakat tüm görebildiği esir ettiği delikanlı, onun düşsel bedeni, dokunulmarnış sahil, lekesiz duvardan ibaretti; delikanlı her şeyi algılıyor, her şeyi duyuyor, hiçbir şey söylemiyor, z^^im sürekli meşgul eden soruların cevaplanın bekliyordu: Kimim ben? Sen kimsin? Ben neredeyim? Juan adındaki genç bir gözünü açtı, açılan göz, sözcüklere ihtiyaç duymadan Senyara'yla konuştu: Geçmişi olmayan bir adam uyandığı anda yaşamaya, duymaya, görmeye başlar; onun için dünya ilk gördüğü, ilk duyduğu ve ilk dakunduğu şeylerdir; sen, senin sözlerin, se^n bana verdiğin adı ve kaderi kabul etmek zorundayım çünkü onlar olmadan hiçbir şeyim yok, onlar olmadan ben bir hiçim; sen de bunu istiyordun: Ben seni tanıdıkça, senden başka hiçbir gerçeklik bilmediğim için, senin ikizin olacağımdan korkmuyor musun?

Ve o masum gözde, denizden yeni doğmuş olanın masumluğunda, Senyora inanmazhk ve şüphe gördü; Senyora, bana çok şey anlattınız ama her şeyi anlatmadınız ve bana anlatmadıklan-mzı da yaşayarak öğrenmek zorundayım.

“Kal^n, Senyor, Tanrı aş^na, ayaklarımı öpmeyin, ben ...” “İktidarın nesilden nesile geçmesi için başkalarının hayalleri-

ni öldürmeye zorlanan başka perişan ve sakat oğullar olmayacak artık, artık olmayacak. .

“Senyor, Senyor, kalkın, evet, koluma tutunun, Senyor...” “Evet, ver imzalayayım çünkü söylediklerim dokuysa, hiçbir şey fark etmeyecek. ..”

“Bana güvenin, Senyor; hayatta olanların emeği, kazalan ve sefaletiyle ölüler için bir ev yaptırdınız; gözlerim kulaklanm keskindir, burnum da onlardan aşağı kalmaz; fırtına yalnızca insanlann ruhlannda olanlan doğanın bildirmesiydi; izin verin harekete geçeyim, Senyor; izin verin insanlara karşı harekete geçeyim çünkü, sizin gibi ben de doğaya karşı bir şey yapamam; izin verin burada, insanlann işleriyle doğanın işlerinin bir gibi göründüğü bu yerde sizin için çalışayım: Bu, bize verdiğiniz ayncalıktır, yeni insanlar, ahlak ve uygulama arasında şüpheye kapılmadan iş görebilenler; kuledeki çanlar yıldırım düştüğü için mi yandılar, yoksa insanlara ait olduğu şüphe götürmeyen ellerin yaktığı bir ateşle mi yandılar?”

“Şüphen mi var, Guzman?"

“Senyor, buralar fırtınanın katafalklardan söktüğü siyah brokar çiçeklerle doldu. Tam şu anda bir duvarcı ya da demirci, eskiden bu topraklarda çobanlık yapan biri, bu kıraç topraklarda dolaşıp tül parçalan topluyor ve düşünüyor, onun ve halkının sahip olduklan şeyin ellerinden ^rndı^rn, tarlalanndan uzaklaştırıldık-lannı, derelerinden kovulduklarını, su kaynaklannın tükendiğini, tüm bunlann toprağın üzerinde bir cenaze şehri yükselsin diye yapıldığını anlıyor. İzin verin sizin adınıza halledeyim, Senyor; yaptığım tüm işlerde sizin yeryüzünde cehennemi yaratma emeliniz en sağlam müttefikiyle karşılaşacaktır; size verdiğim hizmetler, nihayetinde arzu ettiğiniz gibi ölüm ve ortadan kayboluşla tanımlanacaktır...”

“Guzman... ne yapıyorsun? Neden o perdeyi çekiyorsun? Perdenin ardında hareket eden nedir? Sen ve ben yalnız değil miyiz yoksa? O kim? O kim, Guzman, bana ne gösteriyorsun, ne sunuyorsun? O kim?”

“Bakın, Senyor, her şeyi duyan bir şahit bu.”

“Kim o? Saçlan neden o kadar kısa? Bir oğlan mı? Hayır geceliği göğüslerinin biçimini gizleyemiyor, kim o, ne olur söyle?'' “Gelin yatak odanıza gidelim, dinlenin, uzanın yatağınıza...”

“Ne gösteriyorsun bana? Kim bu kız? Bu ne güzellik, zambak gibi teni ne kadar beyaz, gözleri kara zeytinler gibi... Neden getirdin onu buraya? Kim bu kız?”

“Dinlenin, Senyor; o size gelecek; bir şey yapmamza gerek yok; her şeyi o yapacak. Baltiredir ama deneyimlidir; nasıl siz ka-hntılanru buraya gömdüklerimizin hayatlan ve ölümleri sayesinde şu anki kişiliğinizi bulduysanız, o da doğduğu ülke sayesinde buldu kişiliğini...”

“Guzman, ne yapıyorsun, hastayım ben, hastayım ..."

"O geniş ve derin bir nehirdir..."

“Çek onu, Guzman, ben çoktan çürüdüm...^1 ’

“Nemli sardunyarun kokusu, ^nonun lezzetidir, gel, In£s, gel, korkma, Senyor'umuzun sana ihtiyacı var, böyle bir ölüm festivalinden sonra, bedenler hayatın festivalini bekler, doğanın kanunu budur, Senyor'umuz ihtiyacın olan hazzı tattıracak sana, ustalan, demircileri, kurşuncuları düşünmeyi bırak artık, inşaatta çalışan ayaktakımıyla olanaksız aşklar hayal ederek kendine işkence etme, bekaretini Senyor'umuzun kollannda kaybetmenin onuruna eriş; gel, Inesilla, senin Senyor’a, Senyor'un sana ihtiyacı var, gel, Inesilla, biliyorsun, Senyor'umuzdan gebe kalmalısın ...’ ' “Hayır, Guzman, hayır, sana söyledim ..."

”... çünkü Senyor bir vâris yapamama, en azından bir piç üretemezse, Senyor'un annesi kendi iradesini dayatacak ve beraberinde getirdiği geri zekâlı çocuğun gerçek prens olduğuna herkesi inandıracak, sıradan insaniann kehanetlerinde sözü geçen Allanın lütfu hükümdar oldu^^a, son vâris, evrensel taht vârisi, gerçek Baba’nın gerçek oğlu olduğuna insanlan ikna edecek; annenizden korkmalısınız, Senyor, korkun ondan çünkü sakat olmasına, kolsuz bacaksız bir gövde olmasına, kara paçavralara sanlı olmasına rağmen, iradesinin gücü ve yaşlı beynindeki çılgınlık eksik uzuvla-yerini gayet iyi dolduruyor, görebiliyorum, Senyor, kokusunu alabiliyorum, çoktan duydum isyanın sesini, Kraliçenizin yasal bir vâris doğurmamasından, anneniz hanımefendinin bir budalayı hükümdar yapma ihtimalinden doğan huzursuzluğu; her iki nedenden, isyanı..."

“Guzman amacıma ihanet etme; bir vâris istemiyorum, ben Senyor'la^ sonuncusu olmalıyım, sonra hiçbir şey, hiçbir şey, hiçbir şey..."

“Çabuk seçin, Senyor, hiç zaman yok. Ya kişisel ölüm arzunuzu feda edecek, halkın içinden bu genç kıza verimli tohumlarınızı vererek hayatınızı yenileyeceksiniz ya da bir kez daha isyan ve onu bastırma zorunluluğuyla yüzleşeceksiniz, tıpkı gençliğinizde olduğu gibi, yine sarayınızın salonlarını cesetlerle doldurmak zorunda kalacaksınız; seçin, Senyor, yenilenen kan mı yoksa dökülen kan mı; ayrıca bilin ki, Senyor, size önerdiğim şey hiç de şüphelendiğiniz gibi sadakatsiz olmadığımın göstergesidir: Size hanedanınızın devamını öneriyorum, Senyor...”

"Neden, Guzman?”

"Çocukların, âşıkların ve isyancıların hâkim olduğu bir dünyada ben ne olacağım, hiç düşündünüz mü? Ama bu kadarı yeterli; alın bu kızı, çabucak, izin verin kara çarşaflarınızdan içeri süzülsün, okşayın onu, Senyor...”

“Guzman... resim ... ne kara bir boşluk. .. ışıklar gitti.” “Resme değil, kızın tenine bakın, Senyor, dünyada böyle bir yumuşaklık olabileceğini hiç hayal etmiş miydiniz, inanmak için ona dokunmalısınız ...”

"Ne korkunç bir ses... konuşuyor resmin gölgeleri içinde... anlamıyorum ... korkunç.. ”

"Kendinizi hazza teslim edin, Senyor, sizin adınıza harekete geçmeme izin verin. Eğer kaderinizde ölmek yazılıysa, bu bakirenin kollarında ölün, hayatınızı onun yuvarlak kalçaları arasında harcayın ve ruhunuzu Şeytan’a verin."

“Evet, bırak gelsin, bırak gelsin, onu bana getir, Guzman, bırak dokunayım ona, bırak..." '

Re^m: Ben konuşurken daima ışıklan söndürürler. Her zaman karanlıkta konuşurum, dikkatler başka yerdeyken; kimse sesimi duymaz, yüzümü görmez - haklı olarak tabü. Tali bir karakter, okuması yazması olmayan yoksul bir Yahudi marangoz, hayatını hep alnının teriyle kazanmış dürüst bir zanaatkâr. Bu konuda hiçbir şey bilmezler. Nasırlarımı ve terimi hakir görürler. Ama ben olmasam neyin üzerinde oturacak, neyin üstünde uyuyacaklardı? Hıh! Budalaca sorunlarını tartışmak için oturamaz, bir o kadar budalaca rüyalarını görmek için yatıp uyuyamazlardı. Hayır; ben konuşurken ışıkları söndürüyorlar çünkü benden korkuyorlar. ^-lı, nasırlı, cahil, yaşlı adamın basit gerçeklerinden korkuyorlar ama ben gerçeği biliyorum; o yüzden benden korkuyor ve beni utanç duyulacak bir hastalık gibi saklıyorlar. Yusuf hiç yo^nuş gibi. Marangoz büyük bir tabak kuzu eti, sarmısak, biber ve şarapla mutlu olabilir. Belki de doğru. Piçin adımlannı izledim ve gerçeği söylemek gerekirse ne söylediğine ya da ne yaptığına asla fazla önem vermedim çünkü ortada görülecek daha ilginç şeyler vardı; ahbaplarıyla son a^am yemeğinde uzaktan onları gözledim; ne söylediklerini duyamıyordum ama bunun bir önemi yoktu; dışarıdaydım, köpeklerin, aylakların ve gelip geçenlerin arasında kaybolmuştum, içeriye bakarken aşçıların ve garson kızların neler yaptığını izlemeyi daha ilginç buldum; mangaUar ve baharatlı kokuları, yiyeceklerin, ekmeğin ve şarabın görüntüsü hizmet edilen insanlardan çok daha izlenmeye değer görünüyordu bana. Doğru; tadı iyi olan, dokunulabilen, koklanabilen ya da çiğnenebilen her şey benim il^mi çeker; bu aygır tayfasının süslü sözlerini dinlemeye dayanamam çünkü onlar aygırdan başka bir şey değil: Açık seçik gördüğüm tek şey Yahuda'nın piçi öptüğüydü. Benim oğlum olmadığının bir delik daha; b^^n oğlum bir erkeğe kendini öptürür mü hiç? T^, t^, t^... Işıklar gittikçe azalıyor, beni duymak istemiyorlar, benden korkuyorlar. Benim olmayan bir kişilik atfettiler bana; sessiz, c^nl bir yaşh adam, tüm yalanlannı yutan bir adam, olup bitenin uçlannda dolanan gölgeler içinde bir şekil. Gerçeği bilseler herhalde kahkahalarla gülerlerdi: Yusuf gençliğinden beri kızları parrnağında oynattı, gösterişli adamdı, sağlam yedi, sağlam içti; kime sorsanız anlatır bunu, yalan söylediğimi düşünüyorsanız Kudüs’ün kerhanelerinde, Samiriye'nin meyhanelerinde, Beytle-hem'in ahırlarında hakkımda ne söylediklerini bir dinleyin, o sa-manliklar var ya, o s^anlıklar, en az yirmi tane kız atmışımdır ben oraya çöl sıcağında ya da kışın buz gibi soğukta, sıcakta serinletmiş, soğukta ısıtmışırndır onları; işte buyum ben, ben, Yusuf, Meryem ve ailesi onunla evlendiğim için şükretsinler; ailesinin beş kuruş parası yoktu ama yine de kurumlanndan geçiniyordu, marangozluk yapan dürüst bir adamın eve ekmek getirmesine minnettar olacaklarına burunlarından kıl aldırmıyorlardı. Hıh! O ap-^ kızdan da ne güzel bir teşekkür aldım. İlk başta yok, bana dokunma, korkuyorum, bırak yavaş yavaş alışayım, acıyor, şimdi olmaz, başka gece, sonra bir gün baktım ki bakire sandığım kızın karnı şişmeye başlamış, basbayağı gebeydi işte, iyi bir sopa çektim, dayak yerken bunu yapanın bir tür güvercin olduğuna yemin ediyordu. Bunun suçlusu ben miydim yani? Bana, Yusuf'a, gerçek bir erkeğe bir güvercin mi boynuz taktırmıştı şimdi? Sopayı verdikçe verdim, verdikçe verdim... Sonra da onu terk ettim; eski dortlan görmek için Beytlehem’e gittim ama kan peşimden geldi ve oğlunu orada doğurdu, sonra da koca ağızlı kan civardaki tüm çobanlara oğlunun Tanrı'nın Oğlu olduğunu söyledi, günün birinde üç tane sanklı maskara geldi -meslekleri müneccimlik ve kuklacılıktı, laf taşımakta da pek maharetliydiler- Meryem'in anlattıklarını duyunca tası tarağı topladıkları gibi soluğu sarayda aldılar, sonra da ... Hirodes etrafa öfke ve korku saçmaya başladı, küçük çocukları toplayıp öldürdüler, ben de bu cadının beni içine soktuğu pislikten kaçmak için Mısır’a doğru yola çıktım, o da bir eşeğe binmiş ardım sıra geliyordu, şimdi beni bırakamazsın, diye ağlayıp böğü-rüyordu, nihayet o işe de tamam, dedi, senin olacağım, dedi, eh, ten zayıftır, o da çok güzeldi ve sonunda beni tuzağına düşürdü. Mısır'da birkaç çocuk daha yaptıktan sonra tekrar Filistin'e döndük ama Meryem tüm sevgisini ve ilgisini piçine yönel^tmişti, diğerleri keçiler gibi vahşi büyüdüler, pislik içinde ortada dolanıp durdular ama o piç, hayır, onun üzerine düşüldü, zamanın tüm sırları, büyücülük, kayınpederimin evinden ge^nlen, bin bir türlü işe yaramaz şey yazılı papirüs rulolan, on iki yaşına kadar çocuğun aklını saçmalıklarla doldurdular, bilge doktorlarla konuşturdular, çokbilmiş beyzadenin beyni aptalca fikirlerle yıkandı, ihtişamlı hayallere kapıldı, akıl almaz bir bilgiç olup çıktı, sonra dışanda dolanmaya başladı ve ona ekmeğini veren, başını sokacak bir yer sağlayan bizler için bir utanç kaynağı oldu, sana söylüyorum, kadın, o hiçbir işe yaramaz, bizi küç^raüyor, halk arasında bize selam bile vermiyor, bizim hakkımızda kimseyle tek kelime konuşmuyor, hatta herkese ana babasından ayrılmayı tavsiye ediyor, o acayip bir oğul, aynı zamanda yalancı, onu soruşturdum ve takip ettim, Lazarus'la anlaşma yapmasını seyrettim, o Beytanya’lı herif ölü numarası yaptı, diğerleri onu gömdüler ve bizim piç gidip onu hayata döndürdü, her şey adamın kız kardeşleri Marta ve Meryem’le birlikte planlandı, katışıksız entnka, kızlar ona bir iyilik borçlu old^an için onlar da komediye katılmayı kabul ettiler, düğün masasının altına ekmek dolu sepetler ve şarap dolu küplerle gizlenen havariler, sonra da, mucize, mucize... Benim, unutulmuş, hor görülmüş, boynuzlanmış marangozun ona ihanet etmeyeceğim mi sanıyorsun?, testereyi alıp iki kalas kesmenin, bir haç şeklinde birleştirmenin ve bedenin ağırlığını taşısın diye güzelce çivilemenin zevkini ellerimden esirgeyeceğimi mi sanıyorsun, benim gibi yaşlı, nasırlı elleriyle, halkın içinden sıradan bir adamın, kaba ama dürat bir marangozun? Otuz gümüş para. Hayatımda hiç bu kadar parayı bir arada görmedim. O güzelim kesenin ağırlığını elimde tartarken meraklı kalabalığın içine karıştım ve benim yaptığım ça^ıhta ölümünü izledim. Beni duyuyor musun? Ben, Yusuf, ben... Tüh! Ben konuşurken hep ışıklan kapatıyorlar. Hep boşa konuşuyorum.

Saray budalası

Şimdi Deli Hanım beni bu yüksek arkalıldı sandalyeye oturtmalarını emrediyor, uşaklar omuzlarıma bir örtü koyduğunda, maiyetindeki berber makaslan ve usturasıyla yaklaşırken sesimi çıkartmadan oturmamı emred.iyor bana da. Bir berbere ihtiyaç duymak için fazla gencim, sakalım yok ki, çenemdeki bir iki tüyü de tırnaklanının arasına sıkıştırıp çekebiliyorum zaten, çok basit bir iş, bu kadar merasime hiç gerek yok aslında; eğer merasim istiyorlarsa bana bir ayna versinler, çenemdeki tüyleri kendim kopartayım (ve ilk defa aynada yüzümü göreyim; doğru düzgün hatırlayamıyorum, yüzümü hatırlayamıyorum, deniz yüzümü yansıtamayacak kadar çalkantılıydı, küpeşteden düştüğüm sırada korona ateşi gözlerimi kör etti; şimdi en azından bana bir ayna verip unuttuğum yüzümü ilk kez görmeme müsaade edecek kadar nazik olabilirler) ama anlıyorum ki niyetleri beni tıraş etmek değil daha ciddi şeyler yapmak; berber şevkle şakırdatıyor makasını, anlaşılmaz bir haz alıyor işinden; Deli Hanım, yeter, yapman gerekeni yap, diyene kadar dudaklarını yalıyor, üzerime eğiliyor, çevremde dönüyor, beni inceliyor ve ancak ondan sonra yaklaşıyor ve uzun saçlarımı kesmeye başlıyor; san saçla^m öbek öbek göğsüme ve omuzlarıma dökülüyor, oradan da şu lanetli dedikoducu cüceye bakılırsa bundan böyle benim olacak odanın soğuk zeminine düşüyor... Burası benim hapishanemmiş, öyle diyordu cüce. Deli Hanım, cüce ve mumlarla yolu gösteren teberdarlar tarafından getirildim buraya: Uzun bir yol geldik (çok yoruldum) sarayın dehlizleri içinden, gelirken kadınların fısıldaştığını, kapı-lann kapandığını, rahibelerin manastırlarındaki hücrelerine doğru cüppelerini hışırdatarak kaçışmasını, kilitlerin ve zincirlerin şakırtısıru, suların tavanlardan darnlayışını duyduk, sürekli aşağıya, daha derine indik, eğer burası bir bina değil de gemi olsaydı bir guletin en alt güvertesine, gemi zindaruna götürüldüğümü söyleyebilirdim ama Deli Hanım'a ba^hrsa duvarlara gömülü demir halkalar ve yerdeki saman şiltesiyle bu çıplak taş oda bir yatak odasıymış.

“Buraya alışsan iyi olur, ben izin vermeden dışarı çıkamayacaksın.”

Ne yüzümü ne hayatımı, hiçbir şeyi hatırlamıyorum, ana direğin yukansında Aziz Elmo Ateşi gördüğümü, denize düştüğümü, mucizevi bir şekilde kıyıya ulaştığımı, kum tepelerinden geçen kafileyi fark ettiğimi, kendimi kurtarmak istediğimi, onlara katılırsam hayatta olduğumu onaylayacaklarını ve bana bakacaklarını düşündüğümü, zavallı genç bir kazazedeye, yersiz yurtsuz, işsiz, beüeksiz bir kazazedeye yardım edeceklerine inandığımı biliyorum, hepsi bundan ibaret. Bu sahillere ayak basmış öksüzlerin en öksüzüyüm ben. Görüp duyduklarımın hepsini unutuyorum; akşam olunca gündüz olanları hatırlayamıyorum. Evet, belki daha yeni olmuş şeyleri hatırlıyorum, giysileri ya da en belirleyici şeyleri, ölüm gibi. Ama diğer her şey... bir insanın giyinmesiyle ölmesi arasuıda geçen zamanda neler olur... kişinin potur giydiği zamanla tabutuna yerleştiği zaman arasındaki sürede neler söylenir ve düşünülür. .. hiçbirini hatırlamıyorum. Şu an neler olduğunu biliyorum. Biraz önce olanı, gün boyunca olanı, uyumadan önce hatırlıyorum. Bugün tören alayının bir parçası olarak buraya vardık, kortejin sonundaydık, çanlar çalıyordu, fırtına vardı, saray dev boyutlardaydı ve inşası hâlâ sürüyordu, etrafta bir sürü işçi, vinç, yığın, saman, tuğla, taş blokları, arabalar, duman, her yerde duman vardı, duman yüzünden uzaklar görünmüyordu, duman insanın gözünü yanıltıyor, aslında bitmiş olan bir koridorun devam ettiği izlenimini yaratıyordu, kimi koridorlar boşluğa açılıyor ya da dikkatsizce yerleştirilmiş kalasların üzerinden devam ediyorlardı; cüce, Deli Hanım’ın küçük sandalyesini iterken çok dikkatli olmak zorundaydı, mumlar etrafı çok iyi aydınlatmak zorundaydı, bu gece neredeyse ölüyorduk, bir merdiven sahanlığına geldik ve aşağı inmeye başladık (aşağı, aşağı, daima aşağı; bu oda çok derin bir yerde, sarayın en altında, samıçlann yanında olmalı çünkü ova kurak olsa da duvarlardan siyah sular sızıyordu) herhalde çok keskin gözleri olan cüce -kuşkusuz ufacık gövdesinin açığını kapatmak için- bağırdı: Hayır, hayır, dikkat edin, burada merdiven yok, daha yapılmamış, yalnızca sahanlık var, devamı boşluk, dikkat edin, eğer orada basamak olmadığını görmemiş olsaydı hepimiz birden açık sahanlıktan düşecektik, evet, şimdi kınk kemiklerimiz sarayın unutulmuş bir köşesinde yatıyor olacaktı, etimizle fareler ziyafet çekecekti; üçümüzün -Deli Hanım, cüce ve ben- öldüğünü görmek bu sarayda yaşayanları sevindirir miydi, diye merak ettim o esnada; kimler yaşıyordu bu sarayda; anladığım kadarıyla bu odayla, Deli Hanım ve cüce ne derse desin, yatak odası değil hapishane olan bu odayla yetinmek zorundayım. Ama bildiklerimi kendime saklasam daha iyi olur. Hatta onlara buranın çok güzel bir yatak odası olduğunu, çok rahat olduğunu söyleyeceğim, berberin uzun saçlarımı kesmesine, ardından, şimdi yaptığı gibi, urturayı eline alıp kafamı tıraş etmesine izin vereceğim, ^^^a canımı yakıyor, beceriksiz bir cani bu berber, kafamı suyla ıslattıktan sonra hızla usturayı geçiriyor, çabucak, sabunlamıyor bile, derimi kestiğini hissedebiliyorum, alnımdan ve yanakla^mdan aşağıya kan sızıyor. Kan gözüme giriyor ve gözlerimi kapatıyorum, sonra açıklanması zor, tuhaf bir sezgiye kapılıyorum, düşüncelerimi tartıp değerlendiriyorum, berber kafamı tıraş ederken büyük bir memnuniyetle beni izleyen Deli Hanım'a ve cüceye asla karşı gelrnemem gerektiğini biliyorum, Deli Hanım halinden memnun, haşin gözleri kömür gibi parlıyor; tüm hayatı orada panldıyor, sanki yalnızca gözlerden ibaret, cüce beni izlerken minicik ellerinde bir güvercin tutuyor, sevgiyle güvercini okşuyor, aniden bu oyundaki rolümün ne olduğu içime doğuveriyor, onlara karşı gelmemeliyim, onlara hürmet etmeliyim, bana iyi davranacaklar, bir uşakmışım gibi değil, hayır, onlara karşı gelmemeliyim ama diğerlerine, evet, belki de tam bu yüzden bana iyi davranıyorlar, onlar adına diğerlerine kötü davranacağımı umuyorlar, kötürüm bir kadın ve minnacık bir cüce, arzularını gerçekleştirmem için bana bağımlılar, deli gibi bağırmaya başlıyorum, kafam tıraş edilirken cücenin güverciniyle oynadığını görüyorum ve ben de bağınyorum: Bu baş ağrısına dayanamayacağım, acımı azaltın, benim kanımı güvercinin kanıyla avutun. Cüce bir sevinç çığlığıyla bana doğru sıçrıyor, Deli Hanım’ın iznini bile istemeden beyaz kuşu bana sunuyor; güvercini aldıktan sonra berberin şaşkın ellerinden usturayı kapıyorum, güvercinin düzgün, beyaz, titreyen göğsüne batırıyorum ve tüylerinin kanla lekelendiğini gördüğümde ölmekte olan kuşla taçlan^rıyorum kendimi, tir tir titreyen gövdeyi tıraş edilmiş ve kanayan baş^^n üzerine koyuyor, kanın yüzüme aynasına ve beni yine körleştirmesine izin veriyorum, bu kez gözlerimi kapatmıyorum, cücenin neşesini görebiliyorum, keyifle zıplıyor, Deli Hanım'ın önce meydan okuyan, sonra korkuyla bakan ve nihayet ^^^•la onaylayan balaşlanm izliyorum, şöyle diyor:

“Kişinin kendi yaptığı taç, giyeceği taçtır.”

^Anladığımı anlıyor. Sonra gözlerimi kapatmayı başarıyor, kanın ekşi tadını ^^mde hissediyor ve hatırlıyorum, unutmadan önce çünkü ^in çok uzun ve yorucu geçti, yarın hayatta kalabilmek için bugün olanlann hepsini unutmalıyım, arabalann kuşak-la^nın söken, katafi^larm örterini kaldıran fırtınanın ortasında nasıl geldiğ^^zi, arabadan nasıl indiğimizi ve Senyar'un önüne nasıl kapandığ^^ı unutmalıyım, Senyor ayakta çeşitli gruplan karşılarken oğlunun bembeyaz elini ve kokan ayaklarını öpmem için Deli Hanım’ın bana verdiği buyruk şuydu:

“İşte bu Senyor, benim oğlum.”

Sonra ona dönüp konuşmaya başladı:

“Bana hep güvenmeliydin. Sana ölü bir beden yerine canlı bir adam getiren tek kişi benim. Kocam için ayrılmış olan kara mermer lahte y^^nda getirdiğim cesedi gömmeyin sakın; onu sıradan bir mezara atın, meyhanecilerin, suçluların ve av köpeklerinin yanına: Y^^nda getirdiğim o ceset yüce bir hükümdarın, babanın bedeni değil, batan bir gemiden kurtulmuş genç bir adamın bedeni. Gerçek Senyor, senin baban, bu gencin bedeninde yeniden dirildi. Ona baktığın zaman görmen gereken şey, hem yeniden dirilen baban, hem de sana k^raenin vermediği oğuldur: Senin birinci kuşak atan ve birinci kuşak evladın. Göklerdeki Yücelerin Yücesi Efen^^^ seçkin hanedanların sorunlarını işte böyle çözer.” Şimdi Deli H^m sözlerinin yaptığı etkiyi zevkle izliyor: Oğlunun daha da solan yüzü, Senyor’un yanına kurulmuş, av eldiveninin bileğinde kukuletalı bir kuş taşıyan güzel Senyora'nın zorla tuttuğu öfkesi, arkalannda duran adamın âciz hareketi, alabildiğine öfkeli ama aynı zamanda alabildiğine beyhude elini beline, bıçağının kabzasına atması ama sonra sakinleşmek için bıyıklarını burmaya başlaması; ben yüce efendilerin önünde yere kapanmışken Deli Hanım sarı gözleriyle bedenimi delip geçtikten sonra şöyle diyor:

“Bir zamanlar beni ölümün kollanndan çekip    oğ

lum; ölmek ve sevgili kocama kavuşmak dileğime karşı çıkmıştın. O gün yaptığın şey için bugün sana teşekkür ediyorum. Hâlâ hayattayken geçmişi yeniden kazanmaya zorladın beni. İyi dinle, Felipe: Hanedanımız yok olmayacak: Senin yerine tahta bizzat senin baban geçecek, babanı büyükbaban takip edecek ve büyükbabanın yerine onun babası geçecek, sonumuza en başlangıcımızda ulaşana dek bu böyle sürüp gidecek - seninle beraber yaşayan ve seni hakir gören kadın emeline ulaşamayacak. Ölülerine iyi bak, oğlum; kimseye çaldırma onları: Onlar senin torunların olacaklar."

Teberdar, önceden kararlaştırılrnış bir ayini yerine getiriyor-muşçasına, kötürüm Deli Hanım’ın bedenini çeviriyor ve dokudan Senyora’nın yüzüne bakmasını sağlıyor ama Senyora Deli Hanım’a bakmıyor; o bana bakıyor, hem de büyük bir dikkatle, hayretle ve tanıyormuş gibi; ona sormak istiyorum: Beni tanıyor musun, beni tanıyor musun, bu gemiden düşmüş biçareyi, bu öksüzü, ebeveyni ya da sevenleri olmayan bu adamı, tanıyor musun? Ama şimdi Senyora törendeki yüzler denizi içinde bir şeyler arıyor. Onun baktığı yere dönüyorum, görüldüğü kadarıyla bakışlan bir kılıç gibi uzanmış, sanşın, solgun yüzlü rahibin bakışlanna saplanmış, Rahip hızla kalabalıktan ayrılıyor ve saraya yöneliyor. Bir baş hareketiyle -fırtınalı ikindi göğüne kazınmış bir haç işaretini izlemeye çalışır gibi- Deli Hanım oğlu Senyor’u takdis ediyor; oğlu boğulmak üzereymiş gibi görünüyor, kalın dudakları istem dışı sarsılıyor, sanki ciğerlerinden kaçan havayı yakalamak ister gibi kocaman çenesini ileri uzatıyor. Deli Hanım gülümsüyor ve odasına götürülmek istediğini bildiriyor, orada bana, cüceye ve te-berdarlara katılıyor, onu küçük sandalyesine yerleştiriyoruz ve cüce koridorlar boyunca sandalyeyi itiyor; yine gidiyoruz işte, yürüyoruz, ne kadar yorgun olduğum kimsenin umurunda değil, cüce küçük sandalyeyi itiyor, ben de arkasındayım, hücrelerindeki perdelerin ve örtülerin ardından gizlice bize bakan rahibelerin koridorlarını geçiyoruz, dadılann yatak odalarından sonra Senyora' ^ yatak odasına vanyoruz, bu muhteşem yatak odasına neden böyle kabaca, kapıyı bile çalmadan girdiğimizi anlayamıyorum. Teberdarlar kapıda kalıyor, cüce sandalyeyi itiyor, Deli Hanım kafasını hızla çevirerek bir bana bir Senyora’ya bakıyor, cüce başını yana eğiyor, iki kere olduğu yerde zıplıyor, sonra Senyora'ya saldı-nyor, onun k^^na vuruyor, yumruklarıyla Senyora’nın şişkin eteklerini dövüyor, vahşice gıdaklıyor, bu sırada Deli Hanım küçümser bir sesle konuşuyor:

“Bu aptalca oyunlanndan bıktım, Isabel; o şişkinlik sahte; kzında gazdan ve kuştüyü yastıklardan başka bir şey yok. Bıktım artık peşpeşe sahte düşükler ve sahte gebeliklerden; senin k^ın en az bu kıraç ova kadar kısır: Yeter artık, yeter, artık bir gereği yok; varisi buldum, onu buraya getirdim. İşte karşında.” Ben kazazede miyim? Ben öksüz müyüm? Ben varis miyim? Senyora'nın yüzünde en az benimki kadar hayret dolu bir ifade görmeyi bekliyordum: Ama yatağa doğru başıyla işaret ederek sesleniyor: "Juan.”

Ve sen, baharatlar ve kurutulmuş menekşe kokulan saçan yatakta çırılçıplak doğruluyorsun, sen, benimki kadar genç, altın renkli bedeninle bize dönüyorsun, gözlerindeki baygın bakışların uyuş^üuğunda kayıtsızlık rm var, tatmin im belli değil.

'Ankanı dön, Juan; sırtını görter şu cadıya.”

Yavaşça dönüp bize s^^^ gösteriyorsun, orada, kürekkemik-le^nin arasında kan rengi bir haç var, e^nin bir parçası; sana doğru yürümek, seni t^^nak, sana sa^lmak istiyorum, seninle birlikte bir şeyler hatırlamak istiyorum; ve sen, sen de bana bakarken şaşırmış görünüyorsun, neden bilmiyorum, bir an için kayıp bir şeyi bulmuş gibi görünüyorsun, uyanıkken gördüğün bu rüyadan dışan bir adim atmak ister gibisin, beiki genç Senyora’nın sesiyle itildin o rüyaya, tıpkı be^^iki gibi senin ruhun da beni taruyarak kendini istiyor, bunu hisediyorum, küpeşteden okyanusun derinliklerine düştüğümde ^^^mda hissettiğim boşluğun ayrını hissediyorum, belki sen de aynı şeyi hissediyorsun, bilemiyorum ama Senyora'nın cüceye söylediği sözler hepimizi felç ediyor:

“Bana bir daha dok^^a, seni iğrenç yaratık; oğluma vuruyorsun.”

“Yalan söylüyorsun, sen kısırsın, kısırsın, sana ekilen tohumlar ^^yüp gitmeye mahkumdur,” diye bağınyor Deli Hanım.

Sonra, Senyora’nın bir işaretiyle bize doğru dönüyorsun, sırtını geriyorsun, başını arkaya atıyorsun, atışa hazır koca silahını görüyoruz, nasıl aşama aşama, düzgün bir şekilde, hızla kalktığını görüyoruz, devasa boyutlarda, o kadar dik ki, ucu karanlık, derin, sıcak göbeğine değiyor neredeyse.

Ardından, Senyora gayet sakin şöyle diyor:

"Hayır, ben kısır deği^m; kısır olan senin oğlun, Senyor’^nuz, kalıntılannı benim sarayıma gömdüğümüz atalannın aşınlıklan yüzünden tükenmiş senin oğlun, dediğim gibi, burası benim sarayım, zavallı Senyora ana, gereğinden çok kaldın burada."

Deli Hanım bir çığlık attı; gencin kocaman, kalkmış adamkö-küne doğru atılan cüce, çığlığı duyunca dondu kaldı; Senyora' nın gülmesine hiç gerek yok, yalnızca huzursuzca bana bakıyor, kendimi aptal ve faydasız hissediyorum, benim olmayan bu giysiler içinde, güve yeniği kürk pelerin, kaşlanma kadar çekilmiş kadife başlık, göğsümde kararmış altın madalyonla uygunsuz, faydasız, gizlenmiş olarak o gencin güzelliğini, serbestliğini ve zarafetini kıskanıyorum, şimdi Senyora ona sesleniyor:

"Dinlen şimdi, Don Juan; tekrar yatağa dön."

Juan adındaki genç yavaş hareketlerle söyleneni yapıyor. Uyuyormuş gibi görünüyor, sonsuza dek uyuyacakmış gibi görünüyor, o uykunun efendisi olan Senyora vahşi bir hayvanın buz gibi bakişlanyla Deli Hanım'a, cüceye ve bana bakarak şöyle diyor: "Bu sabah geri döndüğünde senden korktum, yaşlı kadın, bir an korktum senden. Senin yanında duran genç adamın tıpatıp benimle yatan adama benzediğini gördüm. Onu benden çaldığını sandım. Daha sonra durumun öyle olmadığından emin olunca, bu evin iki kadınına da talihin aynı ölçüde cömert davranmış olduğuna kanaat getirdim: Bir genç bana, ona çok benzeyen bir genç de sana."

Birden susup gülümsüyor, sonra devam ediyor:

“Ama şimdi görüyorum ki arzuladığın, elde etmeye çalıştığın ya da çarpık cüce arkadaşının senin yerine dokunduğu her şey siz ikinizin bir kopyasına dönüşüyor. Sakathk ve çarpıklık. Tüm becerinizle bu kadannı mı yaratabildiniz, Pek Haşmetli Senyora? Bir soytan mı?”

Ben, ağzım açık, ben, hakiki bir soytarı: Oynamam gereken rol bu mu? Eğer doğru oynarsam, bana şefkat gösterecekler mi, acikti^mda ka^^ı doyuracaklar mı? Bunu yapacaklar mı, yapacaklar mı? Cüce sandalyeyi itiyor, genç Senyora'nın ve onun genç nediminin bulunduğu yatak odasından kaçıyoruz, Deli Hanım ve cücenin peşinden hiçbir şey anlamadan gidiyorum, gerçek bir beyinsizlik örneği, şimdi de bu sandalyede oturuyorum, gözlerim kapalı ve artık kanı a^nayan ölü bir güvercin var kafamda: Ama kanla yıkandım, yüzüm yapış yapış kanla kaplı, omuzlarımdaki örtü mor bir şala dönüştü, Deli Hanım büyülendi, öfkesini unutmuş gibi görünüyor, başını eğerek mırıldanıyor:

"İmparator ihramı; Roma yurttaşlarının erguvan rengi. Tan-n’ya övgüler olsun ki bu şekilde gösteriyor alametlerini, tam zamanında ve en anlamlı biçimde.”

Lekeli çarşaf. Eskiden san olan saçlarım şimdi kanla kızıilaş-^^. Daha ne yapabilirim? Güvercin işi iyi ki aklıma geldi; Deli H^^ çok mutlu, belki çılgınca şeyler yapmaya devam edersem daha mutlu olur, bana karşı o kadar hırçın davranmaz ve zaman zaman dışan çıkmama izin verebilir, beni bu delikte kilitli tutmakla tehdit ettiğini unutabilir; belki bu sarayda bahçeler vardır ve Deli Hanım ikindileri gezintiye çımama izin verebilir, hayır, genç Senyora’nın yatak odasından hiç bahçe görünmüyordu; yalnızca tozlu, çorak, çevrilmiş bir alan ama o oda en az hanımı kadar güzel; beni de öyle bir odaya götürmelerini ne kadar çok isterim, onun odası uzun zaman önce unuttuğum hatırala^mı, adeta hayal e^ttiklerimi geri getiriyor, bilmiyorum, uzak ülkeler, güneşin doğduğu ülkeler, Doğu, evet, Doğu, örtüler, kokular, postlar, kumlar, odadaki her şey benim hatıralanmda sanki, korkunç ve geri dönüşü olmayan bir yolculuk ama gerçek şu ki gerçekten bir soy-olmalıyım, tam bir soytan çünkü hiçbir şey anlaıruyorum; cüce beUi etmeden Deli Hanım'a fısıldıyor: Giysilerini alın, hanı-göre^n b^^^ onun da sırtında bir haç var mıymış, göre-bakalım onun da kocaman bir erkekliği var mıymış ve o odadaki sahtekâr kadar taşaklı rnıymış; ama Deli Hanım onu dinlemi-yar bile; diniemiyor çünkü bir şeyden korkuyor, sonra yeniden kib^ti ve otoritesini gösteriyor, berberle uşaklara sesleniyor:

"Yıkayın onu, işiniz bitince kafasına uzun, siyah, kıvırcık bir peruk yerleştirip ressamı, Birader JulMn'ı çağınn, gelip vârisin, yani tüm İspanya’nın gelecekteki efendisinin resmini yapsın.” Berber, beni yıkayıp peruğu taktıktan sonra alışkanlığı gereği

aynayı yüzüme tutuyor. Nihayet kendimi tanıyorum, nihayet bu soğuk şeklin, bu solgun, pudralı yüzün, bu perukab hayaletin gerçekten ben olup olmadığını soruyorum ve Senyora’nın yatak odasındaki gencin altın renkli güzelliğini hatırlıyorum (çünkü yarın unutmuş olacağım), o gencin güzelliğinin benim güzelliğim olabileceğini hayal etmenin beni neden bu kadar üzdüğünü soruyorum kendime.

Şahinler ve rastlantılar

Guzman kendi kendine şöyle dedi:

“Anlayamadığım bir şeyler dönüyor ortalıkta. Hazırlıklı olmalıyım. Ama hangi silahlarla? Büyük senyorların orduları var: Benimse köpeklerden ve şahinlerden başka bir şeyim yok.”

Birkaç gününü köpekler ve kuşlarla geçirdi, hayvanların bakamı yaptı, hasta olanları tedavi etti, onlar hakkındaki bilgisini yeniledi ve geliştirdi,    edemediği    ama    şahinlerin    tünekle

rinde samandan bir şiltenin üzerinde gecenin bir yarısı uyumaya çalışırken tüm omurgasıru diken diken eden olaya hem kendisini hem de hayvanlan hazırlamakla uğraştı. E^ri altındaki avcılara işçilerin arasına karışmala^rn, onlarla ekmeği tuzu paylaşınalarmı söyledi, barınaklarda ve dokuma tezgâhlarınd a dolaşan dedikoduların hiçbirini kaçırmamalarını buyurdu. Şahinlerin eğitilmek için getirildiği yerde kaldı; orada hayli küçük ve seyrek tüylü doğan fakat güzel tüylü, cesur, gürbüz bir kuşa dönüştürülmesi gere ken genç bir şa^nin temel eğitimiyle ilgilenirken m eşguliyetin sükûnetiyle düşünebileceğini, bildiği tek şekilde, yani ciddi bir işle uğraşırken düşünüp t^ınarak olacakları bekleyebileceğini söyledi kendi kendine Bakıma ihtiyaç duyan diğer kuşlarla, yavrular ve yaşhlarla da ilgileneli. Genç kuşlarm gagala^m ve pençelerini kesip düzeltti, ilk kez ^gıraklarını takmadan önce, ayaklarına takılan bu metal parçalarına alışmalan için onları suyla yıkadı, bu çıngıraklar sayesinde, yırtıcı içgüdüleri epeyce erken uyanan genç şahinler tünekten aynldıkl annda, kaybolduklarında ya da ilk akin-larmdan yaralı olarak döndüklerinde, Guzman sesleri işeyerek bulacaktı onlan. Esü^tte şevklerini kaybetmesinler diye onlara iyi yemek veriyor, gagala^^ bilesinler diye tahta ve şişe mantarı koyuyordu önlerine; tüneğe kimi zaman fare kimi zaman kurbağa bırakarak kafesin sraırlan içinde avlanmalanm sağlıyordu. Kupkuru, sıcak, diri kuşlan okşuyor, mevsimlerden yaz diye gereğinden fazla su içmelerine izin veriyordu çünkü kursaklan ve ciğerleri sıcaktan kuruyup zarar görebilirdi; küçük parçalar halinde lezzetli yiyecekler verdi onlara: Kanı akıtılmış bir koyun yüreği, yağsız tavşan eti ya da düvenin en yumuşak yeri, gece gündüz tüneğe haber taşıyan avcıları dinledi sonra da; evet, fırtına dindi artık ama cenaze kortejinin artıklan rüzgarla her yana yayıldı; evet, katafalklardan kopmuş siyah brokar çiçekleri işçiler topluyor; aptal olanlar çiçekleri saklıyor, yanlarında taşıyorlar, gömleklerine iliştiriyor ve kulübelerindeki kutsal figürlerin yanı başına asarak sefil ibadetlerini renklendirmeye çalışıyorlar; ama daha kötü niyetli olanlar acımasızca şakalar yapıyorlar, artık bu ovada yalnızca kara güllerin, cenaze karanfillerinin alığını söylüyorlar, nohutlarını yemek için bir araya toplandıklarmda ladenleri, pınarlan ve ağaçlan anıyorlar, i^kiin bile değiştiğini söylüyorlar, yazlar daha sıcak, kışlar daha soğukmuş ağaçlar kesildiğinden beri, vadiler kurumuş, ladenlerin korumasından yoksun kalan hayvanlar ölmüş ve ölmeye devam edecekmiş.

Guzman sessizce dinledi onları; dinlerken işine devam etti, öğlene kadar vaktini genç şahinlere adadı, kapatıl^kları odalarm kuru, duman sızmayan, ışık alan yerler olmasına dikkat etti çünkü şahin yetiştiriciliğinin birinci kuralı zifın karanlıktan kaçınmak, yıldırım gibi uçan şahinin karanlığı gecenin sınırsız boşluğuyla karıştırmasını, duvarlara ya da parmaklıklara çarpmasını, sakatlanmasını ya da ölmesini engellemektir: Bu kuralı tekrar ederken, Guzman ne çok yakın ne çok uzak olan o günü hatırladı, hizmetlerini sunmak için Senyor'un huzuruna çıktığında sarayın hızla inşa edilmesi için birçok buyruk birden alıruştı; Guzman ise efendisinin önünde başım eğiniş, uysal sesinde yapmacık bir heyecanla acil işçi bulma ihtiyacını gizlemeye çalışmadan -hatta tam aksi bir çaba içinde- bu buyrukların yerine getirilmesi için uygun meslekleri ve bu mesleklerin kuralla^m. tek tek sayıp dökmüştü, Senyor sessiz sakin dinlemiş ancak Guzman, "Senyor, genç şahinleriniz kötü bakılıyor, kafesleri dolaştım ve gördüm ki birileri onların kapalı alanın sınırlı karanlığıyla gecenin engin yırtıcı boşluğunu karıştırmalarına izin vererek sakatla^nalarına neden olmuş," dediğinde, işte ancak o zaman, sanki açık bir yaraya, hassas bir sinire dokunmuş gibi Senyor titremiş, ondan sonra Guzman başını kaldırıp Senyor'un yüzüne bakmıştı.

Guzman şahinlerin rahatı için turba parçaları yerleştirdi kafeslere, avcılar yeni haberlerle geldiler: Evet, kazalar devam etmişti; hayır, fırtınanın dinmesi gibi dinmemişti insanların heyecanı; Senyor'un ölüleri gömülürken fırtına^n yatışması yeterli olmadı, Guzman; bu sabah hayalet köpeğin şapeldeki parmaklığa asılması yetmedi; ustabaşılar ve işçiler ocakta taş kesiyorlarmış, işleri hız-land^mak için toprağı kazdıkları esnada bu ürkütücü dağ kayıp onları altına ^mış, hepsi ^rı diri gömülmüş. Peki ya saray, diye sordu Guzman, sarayda neler oluyor? Hiçbir şey, sessizlik, hiçbir şey, diye cevap verdiler.

Guzman öğleden sonraları yaşlı şahinlerin bakımını yapardı; y^hiarın tırnakları, yani saldırmak ve avını tutmak için ana silahları düşüyor, kırılıyor, tüneklerdeki çatlaklara takılıyordu; Guz-man yaşlı bir kuşu tüneğinden alırken onun eski şanlı günlerini hatırladı, pençeleri o kadar sert, o kadar sivriydi ki çok derine batardı, pençe domuzun ya da geyiğin etine öyle bir gömülür, kuş da pençesini açmama^£ öyle bir direnirdi ki, Senyor, tırnakları koparmadan pençeleri gevşetmek için büyük bir ustalık gerekirdi; ama şimdi yalandıkları için, Senyor, tırnakları -ne bir tehlike ne de kana susamışlık yüzünden- kendiliğinden düşüveriyor, şahinler tüneklerine sıkı sıkı yapıştılar ve Guzman bir parça turkuvazla yaşlı şahinlerin tırnaklarını eğelerken, bir yandan da bugünkü toprak kaymasında ölen işçilerden birinin karısını dinledi, Guzman ^^mş bir ^mağı makasla ete ulaşıncaya kadar kesti, kadın korkunç yoksulluğu içinde ağlayarak, canlıdan çok bir ölü gibi yürüyüp gelmiş kırlardan, Guzman karakafes ve ejder ağacı reçinesini kaktırırken inliyordu, yalnız gel^miş, tek başına, ağlayarak, Guzman karışımı tırnağın altından çıkan ete sürdü ve yarayı iyisinden ketenle sardı, kocasının ölümü için ağlıyor ve daha önce çobanlara ait olan topraklarda Senyor’un ölüler için bir saray inşa ettirmesine bağlıyor talihsizini,    yoksulluğu    öylesine    korkunç ki

kocasırun cesedini köyüne taşıyacak bir adam bile tutamıyor. sargılı şahini okşadı ve yeniden tüneğine yerleştirdi.

"Şimdi üç-dört    ^Anlen burada.”

Damlaya tutulmuş bir şahin: reçetesi, eczacıdan alınacak mumyalanmış et. Toprak kaymasında ölen bir işçi: Reçetesi, öldüğü yerde gömülmesi, dedi Jerönimo çünkü yairuzca Senyor'un ölülerini öldükleri yerden almaya, muhafızlar ve din adamlan eşliğinde kara mermerden bir mezara getirmeye hakkı vardır: Kanaatkar ol, kadın, talihe yenildiği yerde gömülü bırak erkeğini; biz burada bekleriz onu. Kimdir Jerönimo? Yaşlı bir demirci, demirhanedeki boşluğu dolduran bir usta; evet, o kadar yaşlı degıl bize söylediklerine bakılırsa ama uzun sakalı, kinşık alnı ve hayalleri geride bırakmış gözleriyle yaşlı görünüyor Jerönimo. Peki başka kim, avcılar? Başka ne var anlatılacak?

"Gözden ırak olan gönülden de ırak olur, derdi anam, ölenle ölünmez, derdi. Başkalarının acılarını unutun, bize yetecek kadar acımız var zaten.”

"Bu hayatın, ardında bıraktığın hayattan daha mı kötü olduğunu düşünüyorsun, Catilinön?”

"Kurumuş toprağa mahküm olanın yerWer olduğunu düşünüyorum ben. Madem buradan hoşlanmıyorsun, neden gidip bir kentte yaşamıyorsun, Martin?"

"Çünkü ne ben ne de ailemden herhangi biri senyora olan borcumuzu ödeyip buradan gitmekte serbest olacak paraya sahibiz."

"Evet, dinle şimdi, Martin, toprak bize küstü ve biz tüm tarlalarımızı kaybettik. Mağripklere karşı bir kalkan olarak kullanıldığımız sürece bazı haklarımız vardı; güçlü senyorlar özgür topraklan yalnız kendi egemenlikleri altına aldıklarında bize koruma vaat etmelerine rağmen o hakla^mızı kaybettik; neticede, en büyük senyor mezarlarını yapmak için küçük senyorlardan bu toprakları istediğinde hem haklanmızı hem de korumamızı kaybettik Peki ne kaldı elimizde? İş bitinceye kadar alacağımız ücretler. Ya ondan sonra? Ne ücret ne de toprak var, her şeye nasıl yeniden başlayacağız?"

"İyi diyorsun Jerönimo; ama hiçbir şeyimiz kalmadıysa kaybedecek bir şey de kalmadı demektir; tek sahip olduğumuz şey acılar içinde uzun bir hayat ve nihayetinde ölüm.”

"isyancılar gibi konuşuyorsun, Martin ...”

•Su kadar yalan dolanın ardından, Catilinon, sahip olduklan her şey ellerinden alınan huzursuz insanlar için...”

“îşçi^n kansından daha çok dokunmuş sana bu ölüm; ölüyken seni gömecek kimse olmayacak, hayattayken de sana bakacak kimse yok.”

“Hepimizin hayatını toplasanız bir prensin kemiklerinin gömülmesi kadar etmez...”

“Peki bu Senyar vans bırakmadan ölürse yönetecek bizi?"

“Şu ecnebi kadın mı?”

“Hayır, Nuiio ama soylular ve din adamlan arasında epey gürültü patırtı kapacağından emin olabilirsin - İspanya’nın büyük Babil’i.”

“İyi de biz ne yapabiliriz, Jerönimo, orospunun ya da karganın halini bilirsin: Ne kadar yıkarsan o kadar karanrlar”

“Mankafa doğmuşsun ve mankafa öleceksin, Cato, özgür olmanın ne olduğunu hiç kavrayamayacaksın, kendi kendimizi nasıl yöneteceğimizi hiçbir zaman kafan almayacak.”

"Eğer bana bir şey vermek istiyorsan, Jeronimo, para ver, öğüt değil.”

Kimdir Ca^linon? Valladolid'den gelme bir maskara, orada serseri burada hergele, meseüerle konuşma meraklısı. Nuiio? Ta-şocağında bir işçi, öküz kadar yava§, katır kadar dayanıklı, piyadelerle işçilerin oğlu ve torunu, kötü bir kanşım çünkü o Müslüman askerler isyancı Urraca'nın yanında onun kuzenine ve kocasına, Cengaver Alfonso’ya karşı savaştılar, işçilerin iyiliği için, dayatılan vergilere karşı, değirmenlerin, bağlann ve ormanlann manastırlar tarafından sahiplenilmesine karşı mücadele ettiler, Donya Urraca mağlup oldu, çiftçiler savaşı kaybettiler, topraklar da din adamla-nnın ve senyarlarm elinde kalınca fena halde içerlediler. Martin? Aman ha, sönmemiş kireç kolunun derisine yapışıverir aman ha, o Navarra’lıdır, Pamplona'dan gelmiştir burada çalışmaya aman ha, o adamlar Mağriplilere karşı sav^falar ama Hıristiyanlığı savunmak için Pireneler'i geçen Yüce Katalik Kral Charlemagne'ın ordulanna pusu kurarken de bir o kadar coşkuluydular; Navar-ra’lılarla birlikte, biraz da dönüp kendimize bakalım. Catilinon. Nufto. Martin.

Küflenmiş ya da çürümüş et yemekten, soğuk yerlerde tu-ya da avcılann dikkatsizliği yüzünden yuttuklan tüylerin kursaklanna yapışmasından ödem veya amel olmuş şahinleri tedavi etti Guzman. Hastalığa yakalanmış kuş, ciğerleri ve işkembeyi tahriş eden ılık, kötü kokulu bir sıvı salgılar. Derisi ku-nımaya başlar, butlan incelir, hiç kuvveti kalmaz, kursağı şişer, hüzün verici bir görüntüsü vardır, kabarmış tüyler ve bitmeyen bir susuzluk, Senyor. Guzman bu kelimeleri ezberden söylerken efendisinin gözüne girmek, kuşlar ve köpekler, avlanma ve şahin besleme konusundaki bilgilerini bir bir sıralayarak konumunu yükseltmek istiyordu, Senyor'a bakmak için başını kaldırdığında onun kızarmış olduğunu gördü, Senyor utanmıştı; yine de, o günden bu yana Senyar'un bu utançtan hoşlandığım biliyordu. "Bana güvenin, Scnyor, bana bırakın, Senyor.” Guzman hasta şahinleri mantar meşesinden yapılmış kuru tüneklere taşıdı, çeşitli tütsüler ve lavantadan oluşan kırmızı renkli yeni bir karışım hazırladı, peki sarayda neler oluyor?, hiçbir şey, Guzman, kusursuz bir sessizlik, hiçbir şey, Senyara'nın yatak odasından tütsü ve lavanta kokuları geliyor; Deli Hanım'ın yatak odasından sıcak, pis bir sıvının kokusu geliyor, Senyar'un yatak odasından kötü bir uyku ve osuruk kokusu geliyor; hiçbir şey, Guzman. Sanki herkes kendi odasında yalnız kalmaya karar ve^rmiş, sonsuza kadar, yalnızca kendi bedeniyle, kendi bedeni mi, avcı?, ne demek istiyorsun?, kendi bedeni. Guzman, hepsi bu; Guzman kırmızılaşmış tozu, tütsüyü ve lavantayı koklad.ı: kaza geçirmiş genç bir gemici, budala bir prens, ergin bir rahibe, hepsi kendi bedeniyle. Bu çenesiz avcılar, onlara verdiği görevi yerine getirmek adına zaten bildiği şeyleri öğrenememişler miydi? Yiğit casuslar; gemici, Budala, rahibe. Ve ben, ben, Guzman, beynim hiç kimsem yok, yalnızca tir-nakları kırılmış ve kursağı zehirlenmiş yaşlı bir şahin.

Tüm hazırlıklarını yaptı çünkü içinden bir ses, kuşlannın ilk yırtıcı içgüdüleri gibi şüpheli bir şeye hazırlıklı olmasını söylüyordu, tıpkı mastif Bocanegra'nın ölümünü hazırladığı zaman olduğu gibi, şimdi de tüm avların en büyüğü yaklaşıyordu, tulumları, tuzakları, takım taklavatı hazır etmeli, kırık uçlu bıçağını, turkuvazı, düz ve dışbükey eğeyi, makası, demirleri, bizi, prangaları elinin altında tutmalı; genç şahinleri ayaklarına takılan çıngıraklara alıştırmalıydı, bu çıngıraklarm köstekleri o kadar ustaca bağlanırdı ki kuşlar kırlarda günlerce kaybolsalar bile yanlışlıkla düşüremez ya da gagalarıyla çıkartamazlardı, bu kayboluşlarında ararlardı, daima ararlardı, büyük oyunu mu? Neyi? ^^ti? Çalkantılı bir nehir, Guzman nehri.

“Büyük düzensizlikler büyük düzenleri doğurur. Bana güvenin, Senyor.”

Senyor'a asıl kimliğini açık etmemeye çok dikkat ediyordu, yalnızca en gözde şahiniyle dertleşirdi. Şahin, güzel şahin, gör seni besleyen ve esirgeyen elleri, bunlar Martin'in ya da Nuno'nun kaba saha işçi elleri değil, bunlar eski bir senyor soyunun eüeri, o senyorlar ki Müslüman emirliklerini himayelerine aldılar ve böylece sınırlarda soylu topraklar edindiler, o soylu topraklar doğanın ve insanoğlunun ortak çabasıyla mahvedildi fakat nüfusun yansının veba salgınında ölmesi bir şanssızlıkken, perişanlığımızdan, çalışacak güçlü kuvvetli adamlarımızın az olmasından yararlanan ve bizi böyle mahveden insanların yaptıkları gayet kasıtlıydı: Felaketimi kendini vazgeçilmez sayarak normal ücre^tinin beş katını isteyen işçiye borçluy^n, felaketimi aniden yoksullaşmamı fırsat bilip düşük fiyata ölülerin topraklarını alan kentsoylulara borçluyum; ve diğer felaketimi, ruhumun mahvolmasını Senyor' a borçluyum, o ki barınacak yer verip beni aşağıladı, elimi öp, Guzman, işte böyle olacaksın, say^ ve şükran dolu, düşünüyorsun Guz-man ama eksik düşünüyorsun, zavallı Guzman, iktidarım senin elinde olsaydı ne yapacaktın ki, Guzman?, ne yapardım, Senyor?, ne yapardık, benim kızgın şahinim, ne yapardık? Bırakalım Senyor ^m olduğumu asla bilmesin şahin, sakin söyleme ona; bıraka-Senyor beni kendisinin yarattığını düşünsün, bırakalım Senyor kişiliğimi ve sahip olduğum küçük şeyleri ona borçlu olduğumu sansın. Benim efendim sensin şa^n, tıpkı senin gibi yapacağım, senin gibi yükseklerden dalışa geçecek ve beni felakete sürükleyenlerden öcümü alacağım şahin ...

Son olarak köpek derisinden yapılmış eldiveni denemeli, yeterince pürüzlü olup olmadığına bakmalı çünkü kuş düzgün bir eldiveni rahat tutamaz, iyice yağla, her tarafı yağla kaplansın, bir de parmak uçlarını kes çünkü insanın parmakları uzunsa parmak uçlarına sığmaz, eldivenin parmak uçları çok sert ve kuru olur Senyor. Kuşun gagasını iyi eğelemeli, gagasını çıngıraklardan birine sıkıştırıp ölmesini kimse istemez. Son olarak, daha sonra birlikte avlanacakları köpeklerin yanına götür şahini, birbirlerini tanısınlar, Guzman’ın bileğinde kendini emniyette hissetsin, canlı ava olan açlığıru köpeklerle birlikte yiyerek gidersin ve asla onları yabancı görmesin, asla onları unutmasın, bu sayede kuş avının köpek değil başka bir şey olduğunu anlasın ama ne?, yaşlı görünen sakallı bir demirci, dargın bir taşocağı işçisi, yavaş ama direngen, isyancı bir Pamplona’lı; Valladolid’den bir soytan, budala bir prens, o Prens’in ne yaptığını duydun mu Guzman?, saray berberi anlattı, kanlı güvercinleri taç yapıyormuş kendine; boşboğaz, kıç yalayıcı, hiç durmadan yellenen bir cücenin ittiği tekerlekli sandalyesinde meczup bir kadın; en az bedeni kadar ruhu da hasta olan bir Senyar çünkü sanki içini bir şeyler kemiriyormuş gibi inliyor ve bunun çile çekip dua etmesinden değil, tazecik bir fidanın üstünde debelenmesinden kaynaklanıyor olması da bir hayli muhtemel. Ah, evet, ellerine bir şey geçmiyor denemez, benim tüylü dostum ve şimdi, dedi Guzman, gözde şahinini okşarken, durum tersine döndü çünkü bu kez silaha sahibim -şahin- ama avdan emin değilim; daha önce avdan emindim -sadık Bocanegra- ama silahtan emin değildim. Bu kivnk eğe gibi bir silah olmalı, bir yanı düz bir yanı kavisli, böylece iki tarafı da kullanılabilir çünkü benim konumumdaki bir adam, hem her şeye sahip olanların hem de hiçbir şeyi olmayanların gizli düşmanı olmalıdır.

"Dik dur, şahin, benim güzel şahinim, bak ne kadar güzel oldun, ne kadar iyi baktım sana; sert, sevimli ve dur şimdi, öyle ki sırtından kuyruğunun ucuna kadar düz bir çizgi göreyim, izin ver güzel sırtını ve kanatlarını seve^^, şahinim, bu güçlü kanatla-rm, bu uzun ve ince gırtlağın; sana söylüyorum, senden güzel hiçbir şey yok bu dünyada, yoldaşım benim, seni bu hale ben getirdim, güzel, tatlı, açgözlü şahinim, şu başa bak, bir yılanın ya da kartalın başı gibi düzgün, güzel şahinim benim, şu çıkık alna bak, şu derin, panltılı, san gözlere, geniş burun deliklerinden yükselen öfkeyle canlanan şu kamçı gibi gagaya bak, işte bu sayede avının kokusunu alıyorsun, zarif şahi^nim, haşin ş^^^m, kizgrn ve yiğit şahinim, sana hayat veren bendim, sakattın, ufaktın, kupkuruydun doğduğunda, ben seni büyük av için eğittim, beni hatırla, Guz-man'ı hatırla ateşli şahinim, çelik gövdeli, endamlı şa^rnim, gerçek efendin Guzman'ı hatırla çünkü resmi efendin bir rahibe adayıyla beraber yatağında uyuyor, yaptığım hazırlıklardan habersiz; yalnızca soylu dağmanrn talihiyle değil, aynı zamanda icraatl^ıdaki değişmez cüretkârlıkla, yiğitçe işleriyle ve köpekler, şahinler, aklar, kılıçlar ve atlar arasında görevlerini hakkıyla yerine getirmeleriyle hükümdarlık gücünü ve payesini edinmesini sağlayan zorlu, önemli, azim gere^^en görevlerini çoktan unutmuş bir halde; bir uşak olduğum için, beni aşağılıyorsun, küçük Felipe, Senyor, hiçbir şey yapmak zorunda değilsin, yine de her şeyin var; ben seni aşağıla-malıyım, Senyor, benim küçük Felipe'ciğim çünkü eskiden yalnızca efendilerin bildiği şeyi bilen bir uşak var karşında, işit beni, uzun boylu, geniş göğüslü şahinim, izin ver bir daha, bir daha seveyim seni, güzel şahinim, Guzman'ın elini hisset, İspanyol atala-nının zayıf Müslüman emirlerini sömürdüğü Taif emirlikleri^n oğlunu; daha önce hiçbir şeyin olmadığı yerde zenginlikler yaratan şeytanca işlere inançlannı kaybet^üeri, Araplar ve Yahudiler çalışırken İspanyolla^ hükmetmesi gerektiğine inandıklan ebeliklerdi onlar çünkü alınteri dö^nek bir İspanyol senyoruna yakışmaz ancak toprak vergileri ve haraçlardan gelen zeng^^üer yakışır: İşte bu dersi unutmayalım, şahin, sen ve ben birlikte ellerimiz ve kanatlanmızla bir krallık kurabiliriz, terimizin tek damlasını dökmeden, toz toprak içinde kalmadan, kölelere ya da toprağa bağımlı olmadan; eğer burada değilse, şahin, ahlaksız Senyor'umuzun aynasında kendi gözlerinle gör: Yeni İspanya bizim olacak, şahin, tek ayncahk görevini iyi yapaniann olacak, emek vermeyenler dilencilerden oluşan bir güruha dönüşürken, en çok çabalayan kişi en güçlü efendi olacak, işte bizim adaletimiz böyle olacak, şahin, uygun bir adalet, haşin, geniş pençelerini eldivenimin pürüzlü yüzeyinin üzerine koy, yağlı deriyi uzun ince pençenle kavra, gül renkli tırnaklanın deriye batır, bileğirnin üzerine iyice yerleş ve işit beni, şahin, benim, yani gerçek sahibinin bileğindeyken dinle, bir ağaca tüneyip kurbanın geçişini beklerken büyük ava hazırlıklı olmalısın, yıldı^m gibi inmelisin onun tepesine, ilk zaferi sal^^^n hızıyla kazanmalı, sonra da çelik gibi pençelerinin kavrayışıyla avım öldürmelisin; kurbanın direnebilir, kendini yerden yere vurabilin, sana karşı savaşabilir ama sen, sen, güçlü kavrayışınla kaçmasını zorlaştıracak, efendinin ve köpeğinin gelmesi için yeterli zamanı sağlayacaksın. Asil kuş; daima canlı ya da yeni öldürülmüş hayvanlarla besleneceksin; sana hak ettiğinden azını vermeyeceğim, yemin ederim, sana canlı bir av sunacağım ve onu kendin öldürüp k^^^ doyuracaksın. Sadık Şahin: Yolcu evine döndüğünde kansı bile onu tanımaz ama şahini tanır. Senyor’un muhahzı, yoldaşı, köpeği yok ^artık; ama benim var, seni hiç terk etmeyeceğim, şahinim; hazır ol; bir dua hızıyla göklere yükseldiğin ve bir lanet hızıyla dalışa geçtiğin zaman ben orada olacağım. Sen benim silahım, ibadetim, oğlum, lüksüm, arzula^mın aynası ve nefretimin yüzüsün.”

Evet, Guzman, her şeyi gördüğümüzü sanıyorduk ama küçük çocuklar gibi aldatıldık ve salaklar gibi kandınldık çünkü düşündüğümüzün aksine hayra alamet olmayan işaretler daha bitmemişti, yürüyüşler devam ediyordu; bak neler oldu: Bu akşam güneş batarken, demirhanelerdeki ateş sönerken ve adamlar taşo-caklanndan çıkıp yemek için toplanırlarken, keskin gözleriyle ünlü, Martin adında biri dağdan aşağı inen bir toz bulutu gördü, tilki gibi kulaklan olan Nuno, duyduklannı Martin'in keskin gözleriyle gördüklerini ekledi, birinin gözlerinden öbürünün kulaklarından ortaya öyle bir şey çıktı ki ne yalnızca gözle ne de yalnızca kulakla anlaşılabilirdi çünkü öküz arabalan toz bulutu çıkartabilir ve dağlardan sesler gelmesi gayet sıradan bir şeydir, hani yardan düşen taşlar bile çıkartır bu sesi, yeter artık, konuya gel, hemen, şimdi, biliyorum, Tetuan'War gibi dalga geçmeyi bırakın, evet, gel, ey dil, aç kapıyı, seni ne demeye besliyorum ben? çünkü onlar vadiden aşağı iniyorlardı, Guzman, iniyorlar mıydı?, ne iniyordu, avcı, ne iniyordu?, başka bir hayalet mi?, başka bir ceset mi?, hadi be adam, tereciye tere satma, hırsızı soymaya kalkma, size iyi para veriyorum -size paradan fazlasını da vereceğim, elbette, hediyeler vereceğim avcı birliğinde daha iyi mevkilere getireceğim, belki bir gün saraya bile aldırabilirim- günler boyunca avucunuza çil çil altınlar saydım köpek gibi uluyasınız, rahibeleri korkutup Senyor'un keyfini bozasınız diye, şimdi de eveleyip gevelemeden, zırvalayıp kekelemeden her şeyi olduğu gibi anlatmanızı istiyorum aman hayalet hikâyeleri anlatmayın çünkü hayalet düşmaruyımdır, sadık bıçağımla üstlerine atladığım gibi keserim asanm onlan suçlanndan dolayı, hayır, Guzman, hayaletler değildi, gerçi her gece barakalarda toplarup nohutları kaşıklarken mırıldanıp duran, bize lanetler okuyup hakkımızda atıp tutan o kara cahil işçiler öyle olduğunu sansa da, hayır, hayalet değildi, karalar giymiş bir davulcuydu, herhalde cenaze kortejlerinden birinin geride bıraktığı ve boğanotlan içinde yolunu kaybedip geç gelen bir içoğlanıydı, davulunu muntazaman çalıyordu, gri gözlü gencecik bir içoğlanı, ateşli burun delikleri ve dövmeli dudakları vardı, duydun mu, Guzman?, boyalı dudaklar, baştan başa karalar giyinm^, pelerini, şapkası, poturu, ayakkabıları, hepsi siyahtı hatta davulun tokmaklarının ucuna pamuk konmuştu ve kara flamalar tutturulmuştu; davulcunun arkasında genç, neredeyse çınl-çıplak bir adam geliyordu, Guzman, çilek rengi yırtık bir gömleği vardı, bitkin düşmüştü, elini içoğlanının omzuna koymuş kör gibi yürüyordu, sarışın, ince, yakışıklı bir gençti, Guzman, s^^u döndüğü sırada, gömleğindeki yır^kıan şeyi gördük... şeyi. ..

“Yormayın kendinizi, biliyorum ne gördüğünüzü: Kürekke-miklerinin arasında kan kırmızısı bir haç.”

Prensin portresi

Bu gece kendimi çok kötü hissediyo^rum; her tarafım ağnyor. Kuyruksokumumda korkunç bir ağn var, sızlayan ornıngamın tam ucunda bu ağrı, bu uzun boylu, solgun, sanşın rahibe poz ve^ek-ten katılaştım artık, Deli Hanım sözleriyle değilse de gözleriyle ondan krallara yaraşır bir du^u portresinde tasvir etmesini, bendense taklit etmemi istiyor. İyi de ben bu rahibi daha önce nerede görmüştüm? Dün mü, buraya vardı^mızda mı? Yoksa hatırlayamadığım önceki hayatımda mı? Nerede? Tuhaf ama sözleri hatırlıyorum, olaylan ya da insanlan hatırlamıyorum, orılan hatırlamam için hayatımın içine ^^eleri gerekiyor ve ancak sözcük haznemin bir parçası olduklan zaman, tam da o sebepten, cisme bürünüp can kazanıyorlar, devamlılık ve dayanıklılık sahibi oluyorlar belleğimde. Öyle olmazsa her şey kaybolup gidiyor, tıpkı daha önce görmüş olduğuma yemin edebileceğim şu Rahip gibi.

Deli Hanım ve cüce, hayır, artık benim için kadın sayılmaz onlar, benim için sözcüklerden ibaretler, sözc^^er haline geldiler. Her yanım ağnyor, sanki bunca yıldır kayıp olan bir şey ya^n zamanda gerçekleşecek gibi. .. benim olan ya da benim olacak başka bir beden. Aynada kendime bakmama izin verdiler; kenedimi tanıyama-^m, yine de var olduğumu ispatlayacak başka bir şey yok. Yakında bir delilim daha olacak: Deli Hanım’ın emriyle bu rahibin ^minik fırça darbeleriyle çalışarak mine kaplı bu ovalin üzerine sabırla yapmaya devam ettiği portre.    ^1

“Portre vârisin değişmez görünümünü yansıtmah,"    dedi Deli    *

Hanım. "Prens emsalsiz olmalı, başka hiçbir canlıya benzememe-    \ li, Birader Juliân; özellikle de bu sarayın içinde günah işlemekte olan, başkasının kansının koynuna giren o sahtekâra."

Juliân adındaki rahip merakla yüzüme baktı, sanki Deli Hanım'a sorması gerekeni bana soruyordu: “Değişmez mi dediniz Yüce Hanımefendi? Bir portrede bin bir farklı tasarım uygulayabilirim. Hangisini arzu edersiniz: Eskiden olduğu kişinin mi, yoksa gelecekte olacağı kişinin görüntüsünü mü? Peki onu hangi konumda istersiniz: Gerçekte bulunduğu mevkide, yani kaderinde yazılı olan yerde mi, yoksa şu anda işgal ettiği mevkide mi? Hangi yerlerde, hangi zamanlarda olsun, Yüce Hanım’ım? Çünkü, her ne kadar sınırlan olsa da, benim sanatım arzuladığı tüm değiş^^kieri ve bileşimleri yaratabilecek güçtedir Sayın Majeste."

Bir süre sonra Deli Hanım başını öne eğdi; kolsuz bacaksız gövdesi deri sandalyesinin arkalığından uzaklaştı, hafifçe sallandı, cüce hemen atılarak bir felaketi engelledi; Deli Hanım yalnızca göğsünün üzerindeki madalyonu göstermek istiyordu, ölü kocası-^n görüntüsü, profili, sert bir profil, eski mühürlerin üzerindekiler gibi, paralarm üzerine basarnaya uygun, gri, farkı anlaşılmayan fon kadar gri; yeniden keşfedilecek bir şey yok, dedi yaşlı kadın, her şey aslına uygun, biz Tann'nm çocuklarıyız, Tanrı birdir ve onun mutlaklığı her yerdedir, devasa gökte olduğu kadar bu ovalin küçültülmüş enginliğindedir: Bir portre yapmakla duvar boyamak arasında hiç fark yok, Rahip: Fırçalarını sürdüğün boşluk şu anda içinde bulunduğumuz boşluğun aynısı, her iki boşluk da evrenin a^usı ki o da Tann'nın düşüncesinin değişmez boşluğudur, en bü^yük ve en küçük boşlukta eşit olarak yayılır, bir kum tanesinde ve engin denizlerin büyüklüğünde; ama hadi artık, acele et, yap şu portreyi, sahte sorunlar çıkartma başıma.

Birader gülümseyerek başını eğdi, bu saygıh hareketi yaparken gözlerini ayaklanma diktiğini fark ettim, bir yandan Deli Hanım'ın arzusuna nazikçe baş eğerken diğer yandan sanatsal faaliyetine devam ediyordu; ısrarla ayakkabısız ayaklanma bakmaya devam etti, fırçasıyla işaret ederek tek tek dikkatle parmaklarımı saydı. Deli Hanun bu arada bir terzi ve bir ayakkabıcı çağırmış, ben de yeni bir giysi ve yeni bir çift çizme sahibi olmuştum ama giysiler üze^me çok, hem de çok bol gelirken çizmeler de çok, hem de çok siki gelmişti, peki ne olacaktı şimdi? Çizmenin içinde kendimi sakat, çarpık bacaklı hissettim, ayrıca bir ayağım diğerinden kısaymış gibi görünüyordu, bunun üzerine ayakkabıcıyı kendi yaptığı çizmeyle tekmelemeye başladım, serseri zanaatkar merhamet dileniyor, mazeretler buluyordu, nereden bilebilirmiş ayaklanmda altışar parmak olduğunu?, ne diyorsun sen be?, nesi tuhaf ki bunun?, daima ayaklanmda altışar parmak olmuştur, yani toplam on iki parmağım var; çıldırmak üzereydim; yüzümü buruşturarak uşaklara çizmeleri küçük parçalara ayırmalarını ve lanet olası ayakkabıcıya tek tek her parçayı yedirmelerini buyurdum, söylediğim her şey feryatlar ve cücenin çıkardığı pek de uygarca sayılmayacak gürültüler arasında gerçekleştirildi, en sonunda ayakkabıcı kusarak odadan kaçtı; Deli Hanım cüceye sessiz olmasını söyledi ve bana değerli mücevherlerle dolu açık bir sandık gösterdi, en hoşuma gidenini seçecek ve süs eşyası olarak kullanacaktım. Kocaman, yuvarlak bir siyah inci seçtim; inciyi ağzıma atıp yuttum, bunu yapınca cüce yine neşelendi, bana bir lazımlık uzattı, böylece kakamı yapmak istediğimde inciyi dışkılarımla birlikte lazunlığın içine bırakacak^m, sonra cüce ve ben o paha biçilmez inciyi buluncaya kadar dışkımı karıştıracaktık, Deli Hanım başını sallayarak ağzımdan kıçıma kadar vücudumdan geçtiği için incinin iki kat değerli olacağını ve bundan sonra Hacı incisi olarak bilineceğini söyledi. Dahası da vardı, bana o kadar çok giysi verecekti ki hiçbir zaman aynı giysiyi iki kez giymeyecektim; aç gözlerle göğsündeki madalyona baktım, bakişla^mın nereye yöneldiğini görünce benim suretimin de değerli taşlann üzerine oyulacağını söyledi, profilim ülkedeki paralann üzerine basılacaktı, o zaman geldiğinde şu anda Birader Julian’ın yapmakta olduğu resmimi kullanacaklardı; hâlâ çalışmakta olan Rahip gülümseyerek şöyle dedi:

“O zaman göreceksiniz Yüce Ekselans, şu anda yapmakta olduğum suret orijinal yaradılışının değişmezliğinde var olmayan hiç beklenmedik arzulara, kaprislere, hazlara, gülünç olaylara nasıl sebep olacak; bakın nasıl da karşımdaki görüntüye değil arzulanan görüntüye göre çalışıyorum... Çünkü resim yapmak zihinsel bir süreçtir.”

Ama kimse onu dımemedi; cüce, Papa’ya yazmamızı ve bana hediye olarak en yüce emaneti göndermesini istememizi teklif ediyordu: İsa sünnet edildiğinde kopartılıp alınan et parçası, o zaman her şeyimiz olacaktı; cüce aklaşmış dişsiz dişetlerini göstererek bir kahkaha attı, bu adayı emanetlerle dolduracaktık, bir de nihai emaneti getirecektik: Çocuk İsa’nın penisinden bir deri parçası, odanın her yanını zevk verici şeylerle, süprüntülerle, tıls^arla, tantanalı giysilerle, enfes çaputlarla, garabetlerle, minyatürlerle dolduracaktık, burada muhteşem ziyafetler vereceğiz, dedi cüce, ben de memnunlukla, oburlukla, zevkten çatlayıncaya kadar odanın içini doldurmak için giderek artan bir istekle başımı salladım; büyük ziyafetler, diye tekrarladı cüce, evet, dedi Deli Hanım, aşırılık, masraf, en tiksindirici gösterişler: Biz bunun için doğduk, bunun için bugünkü durumumuza geldik, asla bir şeyleri olmayanlan, hiçbir zaman bir şeyi olmayacaklan, hiçbir zaman bir şeyi olmasını istemeyenleri aşağılamak için hiçbir şey yeterli gelmez, öyle değil mi, Hanım’ım?, ne de olsa yasımız sona ermedi mi artık?, ağıtla^mizın sonu gelmedi mi?, evet, benim sadık Barbarica'm, Prens yine bizimle, matem tutmayacağız artık, tüm zengin^^ere evet, tüm aş^^klara evet, bak, dedi Deli Hanım, bak, dinle, ressama güzel bir ifadeyle bak, oğlum, dikkat et seni ne fazla mutlu ne fazla üzgün görsün, bir prens gibi bak ona; beni anladığın zaman bir prens gibi bakabileceksin: Oğlum Felipe’ye yani Senyor'umuza verdiğim dersleri sana da vereceğim, bu kral-lıklan doğru bir biçimde yönetebilmen için gerekli eğitimi alacaksın, tek başına bir insan hiçbir şey değildir, daha çocukken söyledim bunu ona, kış vakti çıtır çıtır yanan odunlann karşısında otururken söyledim, şimdi de sana söylüyorum, yalnızca kendi gücüne dayanan bir kişi daha baştan mağlup olmuş demektir, bir kez sahip olup harcadığı şeyi aramakla geçirir hayatını, bulduğu zaman ise yeniden arayışın içinde tüketir kendini; ama biz değil, biz değil çünkü yalnız başına kalanlann zayıflıklarının ortasında, biz, sen ve ben, oğlum, bizzat dünyanın kendisine benziyoruz çünkü biz kusurlar, güçler, ibadetler, sunaklar, ocaklar, savaşlar, darağaçlan, saraylar, manastırlar sayesinde tek ölümsüz şeyi, sonraya kalan işaretleri, yeryüzünün yaralarını, bireyler unutulduktan sonra hatırda kalanı yarattık: Biz dünyanın görüntüsünü keşfettik; bireysel varlığın kırılganlığı karşısında sen ve ben varlığın özü olacağız, sen ve ben denizsek onlar balıkçıdır, sen ve ben, Prens, maden cevheriysek onlar madencidir, onlar bizim sayemizde yaşarlar, biz onların sayesinde değil, sefil hayatlarının bir anlam taşıması için bize ihtiyaçlan var, onlar bizim sayemizde yaşarlar ve biz de kendi sayemizde y^anz, onlar gelir geçer biz ka-lınz, onlar sömürür, tüketir, bizi yüceltirler çünkü ölmekten korkarlar, oysa biz ölümün anlamını bile bilmeyiz.

"Her şeyde aşınlık, oğlum, ölümün bir anlam taşımadığını göstermek için her şeyde aşırılık, yeniden yaratma gücünün tüketme gücünün üstünde olduğunu göstermek için, ölen her şeyin yerine üç tanesinin doğduğunu göstermek için; ancak tek başına ölen gerçekten ölür, soyunu devam ettiren ölmez. Çabuk, Barbarica, zengin bir akşam yemeği hazırlat, görüyorum ki genç Prensimiz bitkin düşmüş, küçük yılanbalığı börekleri, koca bir kap lahanalı, havuçlu, pancarlı, nohutlu bir domuz güveci; kızarmış, sıcak, soğanlı çeşit çeşit sosis; tabü bir de bakır kazanlarda yüz libre siyah üzüm kaynatsınlar da üç-beş gram hardal çıkartsınlar, güvecimize katacağız, koş çabuk, tarifi ver sonra hemen geri dön, Barbarica çünkü saray ressamı senin de Prens'in yanında poz vermeni istiyor, ikinci tabloda sen de olacaksın, bu kez büyük bir tablo olacak, tuv^ üzerine, ayakta duracaksın, Prens'in eli senin omzunda olacak, çabuk gel, Barbarica, insanlar seni hatırlayacaklar, ressamımız Birader Juliân sağ olsun."

"Beni hatırlayacaklar mı, Hanım'ım?” diye iç geçirdi cüce. "Kartondan tacımı ve uzun pelerinimi giyebilir miyim? Beni Prens’in kansı, rninyatür kraliçe sansınlar, olur mu?”

Şu lanetli bücür nasıl da gülüyor yanı başımda, ben de gülünce iyice sesini yükseltiyor; onu kolayca havaya kaldırıp bir göğsünü ısırabilecek hizaya gelinceye kadar yükseltiyorum; mavi boyalı yuvarlak memesine dişlerimi geçiriyorum, önce acıdan sonra zevkten uluyor, nihayet ikisinin arasında bir fark kalmıyor, bir yandan dişleyip bir yandan emiyo^rum, bu esnada gözlerimi Deli Hanım'dan kesinlikle ayılıyorum, hiç kanşmıyor, sanki kafasında yeni bir fikir şekilleniyormuş gibi bakıyor, cüceyle beni öyle kucak kucağa görünce kafasında yeni bir tasarı oluşuyormuş gibi bakıyor, ne çift ama.

“Kimdi seni arabada öpen, seni okşayan, kim y^ıp aldı gömleğini, kim çıkardı poturunu, minik, nemli, boyalı, tombul, sihirli ellerinin yumuşak ve hızlı dokunuşlanyla kim yepyeni bir yüz yaptı sana? Kim? Küçük sepe^^n içine gizlediği boyalar ve pudralarla kim keşfetti senin ikinci yüzünü?    o,    sana dokunmak

ve senin o güzel babafingonu yalayıp yutmak için yanıp tutuşan kimdi? Kim? Lütfen, bana bir daha öyle seslenme... cüce çok uygunsuz, herkesin seslendiği is^^e seslen bana, sevgiyle, Barbarica, Barbarica...”

Cüce bunları kulağıma fısıldıyor, sonra benim öpücüklerimden ve ısırıklanmdan kaçıyor, göğüslerinde dişlerimin izleri var, maviye boyalı etinin üzerindeki minik diş izlerini kapatıyor ve bu zindandan kaçıyor, şaşkınlıkla olduğum yere çöküyorum, iyice sersemliyorum, cücenin sözlerini duyunca anımsamaya başladım, affet beni Barbarica, sahile ulaştığımda bir yüzüm vardı, arabanın içinde Barbarica o yüzümün yerine bir başkasını koydu, sonra saçla^mı kestiler ve kafama    siyah, kıvırcık bir peruka taktılar,

şimdi ressam dördüncü bir yüz yapıyor bana, yenilenmiş ve farklı bir yüz, gerçek yüzüm gittikçe daha uzaklara gidiyor, sonsuza dek, sonsuza dek kaybet^m onu, bu arada Birader Juliân seri fırça darbeleriyle resmini yapmaya devam ediyor.

Bedenim ağrılar içinde. Her yanım sızlıyor. Barbarica yemek siparişini verip geliyor ve yatak olarak kullandığı sepete tırmanıyor. Birader J^an toa portıeye başlamak için sabırsızca bekledi, şimdi yüzümde daha ciddi bir ifadeyle yeniden poz verınemi istiyor. Rahip içini çekiyor; Deli Hanım ondan üçüncü bir portre istiyor, bu kez sahile vurduğumda yanımda olan maskeyle, nerede o?, daha sonra kocasının cesedinin yüzünde görmüştüm; parlak re^^ tüylerden örulmüştü, diyor Deli Hanım, ortasında ölü örümcekler vardı, bu seferki gerçekten tuhaf olacak, yeni, hesap edilemez, açıklanamaz bir resim; dimdik, katı bedenimi, gırtlağımı, pelerinimi, göğsümde duran elimi, siyah poturumu ve ayağımı sıkan çizmelerimi görecekler ama yüzümü göremeyecekler, o kısmı hayal etmek zorunda kalacaklar çünkü sahile vurduğumda, orada ayağa kalkıp ikinci kaderimle yüzleşmek için kum tepelerine tırmandı^mda denizden getirdiğim tüylü maskeyle gizlenmiş olacak yüzüm. Deli Hanım bunların hepsini hatırlatıyor, çok eskidendi, çoktan unutınaya başlamıştım, tıpkı bugün olanların hepsini yann unutacağım gibi; hatırlar ki hayatının en önemli ânını: Doğduğu ânı hatırlar? Hiç kimse. Bunu Deli Ha-nım’a söylemeliyim. ^Ama ben yalnızca kendi kendime konuşuyorum, sözcüklerim kafamın içinde, yalnızca bana ait, Deli Hanım ve cüce konuştuğumu hiç duymadılar, belki de dilsiz olduğumu sanıyorlar, yalnızca kaf^^n üzerine kanayan güvercinler koyduğumu, ayakkabıcıya taze ayakkabılanını yedirdiğirni, Barbarica' nın memelerini ısırdığımı gördüler. İyi de nerede bu maske, benim beşinci yüzüm? Buraya geldiğimde zaten kendi tenimle maskelenmiş olduğumu düşünürsek, maske takmam budalalığın dik âlâsı. Deli Hanım başını iki yana sallıyor, sinirli bir şekilde aranıyor; ressam yine içini çekiyor. Deli Hanım yüzümde bir maskeyle resim yaptırmamın vakanüvisleri yanıltacağını söylüyor, bundan hiç şüphesi yok. Peki bu sarayın vakanüvisi nerede? Arayıp bulsunlar onu, buraya getirsinler, Prens'in hayatının tastamam her gününü yazmasını istiyorum. Değişmezliği, devamlılığı yaratmamız gerek: Kimliğimi gösteren sembollerin çoğalmasını istiyor, ben, vâris, tablolarda, kabartmalarda, paralarda, incilerde, günlüklerde, kim olduğumun değişmez kanıtlan, İspanya tahtının vârisi, başkası değil, en olmayacak kişi ise Senyar’un kansının yatak odasında esir ettiği o sanşın aygır.

Ressam Birader bir daha içini çekerek şöyle diyor: “Vakanü-vis sarayda değil. Boşboğazlık ettiği için kadırgalarda kürek cezasına çarptırıldı. Eğer arzu ederseniz size onun hikâyesini anlatabilirim. Böylece ben tabloyu yaparken zamanın nasıl geçtiğini anlamazsınız."

İşte bu, uşaklar girip çıkarken ve o gece yiyeceğimiz güveç hazırlanırken Birader Julian’ın anlattığı hikâyedir:

Vakanüvis

Ateşler içinde kıvransa da gece boyunca yazdı; yedeğe ^m-mış bir çe^^^im başaltında ufacık bir aralığa sıkışmıştı, geminin omurgasımn dalgalarla gıcırdadığım duyuyordu, hokkayı bir dizinde, kağıdı öbür dizinde dengede tutmak pek kolay değildi; karşısında asılı duran mumun gemiyle birlikte ileri geri sallamp durması yüzünden midesi bulamyordu ama yine de uykusuz geceler boyunca sürdürdüğü işinde ısrarlıydı.

Filonun geri kalanıyla birlikte bu çektiri de adalann arasında su^ın üzerinden kayarak geniş körfezin ağzına doğru ilerliyordu. Gecenin karanlığından faydalanarak şafak sökünceye kadar körfezin ağzını kontrol altına alıp, körfezin içinde ihtimamlı bir düzen oluşturan Türk donanmasının çıkışını kapatmak amacıyla donanmanın yaptığı bu manevraların nasıl bir sonuç vereceğini bilemiyordu. Ama karar verilen strateji ne olursa olsun yarın gün ışığında sert bir savaş, korkunç bir katliam olacağını, onun gibi önemsiz bir kürekçiye kimsenin merhamet etmeyeceğini gayet iyi biliyordu, yüksek ateşten bayılmak üzere olduğundan ve bu haliyle hiçbir işe yaramayacağından dolayı ikindi vakti küreğin başından alınmıştı; hasta olsun olmasın, yarın İslamın heybetli dona^nasıyla, leventler ve forsalarla beraber yüz yirmi bin kişilik bir güçle çarpışmak için herkese ihtiyaçlan olacaktı.

Bir gece, diye düşündü, tek bir gece, belki de son gece. Yazıyor ha yazıyordu, hayal gücünün ateşi bedeninin hararetine ekleniyor, gözlerinin önünde dans eden muma bakarken midesi bulanıyor, buruşuk parşömenin üzerine zaman zaman mum damlala-n düşüyordu: Mumdan ruh, işte buy^n ben, dünyanın hiç bitmeyen hareketinin, fikir üstüne fikrin izini taşıyan mumdan bir ruh. Çünkü değişmeyen tek şey değişimin kendisidir, yüce sen-yorlanmın düşündüğü gibi bir madalyonda, bir sonede ya da bir sarayda görüldüğü haliyle onlan avutan, her şeyin hesaba katıldığına, dünyanın onlarla birlikte sona ereceğine, dünyanın hareketsizliğine, dünyanın mümkün olana değil hali hazırdakine bağımlı kalacağına inanmalannı sağlayan durağanlık değildir.

Böylece, aynı anda hem arumsadı hem hayal etti, hem düşündü hem yazdı acılannın hafiflemesi için kendisine gösterilen merhameti kutsadı. Ateşinin yükselmesi nedeniyle cezasına ara verilmesi nedensiz bir iyilik değildi elbette.

"Hayır," demişti kaptan forsalara, “çarpışmada başan gösteren kürekçilerin zincirlerinden kurtanlacağına inanmanız için bir iyi niyet gösterisi bu aslında. Diğer yandan, biz Hıristiyan filosunun kaptanları, kâfirlerin benzer bir cömertlikte bulunmamalan sayesinde düşman donanmasındaki forsalardan birçoğunun savaşın karmaşasından yararlanıp gerniden atlayarak sahile yüzeceklerini gayet iyi biliyoruz.”

Ne olursa olsun, kendisine lütfedilen gecenin bu manevralar ve hesaplarla ilişkisini pek önemsemedi, keza geçici de olsa müstesna bir zaman aralığındaki durumunu alın yazısından da ayırmadı. Kader, zayıf omuzlanna ağır bir yük koym^uştu; yazarken kafasında oluşan belli belirsiz sorunun -Z^im felek bana zulmetmekte aşınya mı kaçıyor?- cevabı olumlu olduğu kadar kesindi ne yazık ki. Ailesinden çileler ve borçlar, işinden anlaşılamama ve uykusuz geceler, efendilerinden ise haksızlıklar ve körlükler yadigar kalmıştı. Tüm bunların toplamından da bir zorunluluk doğmuştu. Bolluk, bereket yalnız hayaUerinde vardı; kaşıkla alıp tadına varamayacağı, bıçakla kesemeyeceği, göze görünmez bir bereket. Gecenin bu saatinde yazarken, Birader Mosten’in nasihatini mınldandı: “Sen istemişsen, olmalı”; çünkü karnını doyuran pek yüce senyorlar için geleneksel methiye mektuplan ve girizgâhlarla başlayan kurgulanna kendini adamakla yetineceğine birçok şeyi hayalinde tertiplemiş, şahit olduğu olayları ve içinde yaşadığı dünyayı belgelerken kafasından icat e^ıklerini kullanmıştı, bir vadeden sonra öyle bir noktaya gelmişti ki artık hayalinde yaradıklarıyla gerçekten gördüklerini birbirinden ayıramaz olmuştu, böyle-ce gerçeği hayale, hayali gerçeğe eklemiş, bu dünyadaki her şeyin gözlerinden zih.nine, ^^^den kaleme ve kâğıda geçekten sonra bir masala dönüştürme inanmıştı; nihayet kaleminden kuruntular dökülmesini bekleyen senyorlannı da kuruntuların gerçekliğine inand^mış ama aynı zamanda gerçeğin de ancak ve ancak gerçek olabileceğine ^a e^tmişti. Gö^in işte, budur tüm yazılıp çizilen her şeyin sırrı, zira ne kadar hayal mahsulü olurlarsa o kadar inanabilirsiniz gerçekliklerine.

Yine de, onunki çok farklı bir tasa^mdı ve bu gece şevkle hayata geçiriyordu tasarla^klarmı; saatlerin çabucak geçişi, mum gibi eriyip gidişi, yakl^an ^inün ölümcül savcını ilan ediyordu. Sonuç ne olursa olsun onun için ölümcül olacaktı, savaşta ölse, Türklere esir düşse ya da kürek cezası affedilse bile (gerçi bu vaade güveni azdı çü^kü onunki adi bir suç değil, hayal gücünün suçuydu, bu yüzden para kesesi ^ıran yankesicilerden çok daha ciddi bir şekilde cezalanı^^^ştı) kıskanılan ya da kıvanç duyulan bir ^rn yazısı olmayac^to on^kisi. Ölümün gölgesi, esirliğin gölgesi, yoksuUuğun gölgesi. Nicedir kağıda ya da söze döktüğü bu gölge yoksuluğun kendi gerçekliğinden daha kötüydü, hiçbir yanlışlığa müsaade etmeyen, apaçık ortada bir durumdu bu, Sevil-la’daki San Salvador Meydanı kadar gerçek ve açık ki orada bir alay alçak nam^^^ vurabilirdi kendini hırsızlığa, kaçakçılığa, do-lan^rıcıhğa ve hilekârlığa, hiçbir vergiye tabi tutulmadan, ne bi-

b^ belaları old^d^^^ memnuniyetiyle hem de. Yoksulluğun gölgesi değil, gerçekliği.

Kendi kendine şöyle dedi: Birisi olmak budur işte, tıpkı çiftçinin ve dilencinin birisi olması gibi. Ya da bunun tersi, Salaman-ca meydanlarında bir an görünüp kaybolan malını mülkünü yitirmiş soylu, cerrahın meteliksiz oğlu, üvey evlat, şövalyeliğin harikalarıyla dolu küflü ciltlere gömülmüş bir varis, Roland ve Cid Rodrigo’nun inanılması güç işlerinin altında kalan bir öksüz, onlar ancak var olabilir, y^amak denmez öylesine, onlar iki kere lanetlenmiştir çünkü olmayı bilirler ama olamazlar, onlar sadece vardır, kafalan seraplarla dolu, tabakları boştur; onunki yaşamak değil var olmaktır, tozlukları paçavraya dönmüştür fakat asil yürüyüşünü değişti^ez. Mirastan mahrum bir varis, öksüz, üvey evlat, hepsi de gölgelerde var olabilir ancak ... Bir böcek gibi. Yoksulluk: Adına övgüler düzen kişi hiç görmedi seni. Hırpalanmış bir hamamböceği, ters dönmüş, zırhlı, sert sırtının üzerinde duran, sayısız ayağını umutsuzca sallayan bir böcek. ..

Başka bir tasarım, var olmayı bırakıp olmaya başlamak, başka bir tasarım, kâğıt ve kalem. Düşündüğü, şeylerle hem çok ilgisi olan hem de hiç ilgisi olmayan öğretici bir roman yazarken işte bunları düşünüyordu; olmak için -bedeli ne olursa olsun- kâğıt ve kalem; masalın gerçekliğinden ne azını ne de çoğunu yazmak. Karşılaştırılamaz, tek başına bir masal çünkü kâğıdın üzerine kalemin yaptığı şekillerden başka hiçbir şeye benzemez, hiçbir şeyle ilgisi yoktur; daha önce bir örneği görülmemiş, eşi benzeri olmayan, üzerine yazılı olduğu kâğıtlarla birlikte yok olmaya mahkum bir gerçeklik. Ama yine de, madem olmasının tek koşulu hayal mahsulü gerçekliğidir, kişi yalnızca var olmayı bırakmak için ccsurca mücadele etmeli, kendini feda etmeye, ölmeye bile hazır olmalı, tıpkı büyük kahramanların inanılması güç şövalyece atılganlıklarındaki gibi, ki başkaları da inansınlar ve birisi çıkıp dünyaya seslensin: Bu benim gerçekliğim, tek gerçek ve emsalsiz gerçekliğim, sözlerimin ve sözle yarattıklarımın gerçekliği.

Önce onu ihbar eden; sonra yargılayan ve nihayet mahkûm edenler bunu nasıl anlayacaklardı? Bir çektirinin başaltında, durup dinlenmeden hikâyesini yazarken, çok da uzun sayılamayacak bir zaman önce, Senyar'un ölüsever mistisizmi yüzünden katledilen laden vahalarında saman yığınları, ^ bloklar ve inşa halindeki saray iskeletinin arasında sabahleyin yürüdüğünü, orada yaşayan çobanların acılarını hissederek üzüldüğünü hatırladı. O sabah saatinde yürümekte olan Vakanüvis, aslında senyorlannı memnun edecek pastoral bir şür yazmamn derdindeydi; orijinal bir şey değil, Filis ve Belardo'nun aşklarının belki bininci versiyonu; gülümsedi, yürürken hoş kafiyeler bulmak için zihnini yokladı, mesela çiçekli, metanetli, yüce, mersiye, sende... iyi bildikleri için rahatlatıcı buldukları, hoşlandıkları konularda yeni ve hoş bir şeyler okuması için onu çağıran efendileri, biraz pastoral şiirden biraz da bu harap edilmiş yerde yaşayanlarının paylaştıkları nostaljiden elde ettiği karışırm onlara sunmasını, ki tam da bu yüzden alaycılıktan çok kışkırtıcılık buluyordu içinde, kabullenecekler miydi; yoksa ondan asıl bekledikleri şey tam olarak o nostalji değil de -hiçbir zaman bir nostalji olduğunu kabul etmemişlerdi zaten- ebedî bir Arkadya'nın aslına sadık tasviri miydi? İyi de o zaman bu asilzadelerin görmek için gözleri yok muydu? Şınl şırıl akan duru sular, yapraklarla örtülmüş kameriyeler ve sağdan soldan sarkan asma dallanndan zihinleri haz almaya dev^ ederken, elleriyle neden olduklan felakete tamamen kayıtsız kalabilirler miydi? Nostaljiyle gerçeği, gerçekle zorunluluğu böylesine birbirine kanştırmış olabilirler miydi? Belki (diye yazdı Vakanüvis) suçlannın farkındaydılar ve gizli bir vaatle avutuyorlardı kendilerini: Tören zamanı, cenaze zamanı geçtiğinde, ölüm için amansızca devam eden bu inşaat sona erdiğinde bahçeyi yeniden düzenleyebiliriz; tozlarm içinden çiçekler açabilir. kurumuş pınarlar yeniden canlanabilir, Arkadya yeniden bizim olur.

Şüpheci Vakanüvis başını iki yana sallayarak gırtlaktan yükselen bir sesle şöyle dedi:

“O gün hiç gelmeyecek, o günler gelmez bir daha... Çiçek sapından koptu mu ^artık bi^tmiştir işi, kurur gider; tek yapılabilecek şey, onu bir kitabın sayfaları arasına koymak, zaman zaman kitabı açıp kaybolmuş ko^^^dan artakalanları koklamaya çalışmaktır. Gerçek Arkadya’lar gelecektedir ve bizim onlan hak etmeyi öğrenmemiz gerek. O günler gelmez bir daha ama bunu anlamak istemiyorlar. ^^duraa..."

...Kunduralarına: Kafiyelerine geri döndü ve tam yüce ile mersiyeyi bağladığı esnada bir mutfak portikosunun altından, orada çalışan diğerlerinin içine batmış olduğu pisliğe ve tere ürkütücü bir zı^ık oluşturan güzellikte bir gencin geçtiğini gördü. Bu genç burada olamazdı, hayır; güzel ve sarışın, bir portakal yiyerek geçiyordu, tavırlarında öyle almaz bir zarafet vardı ki yalnızca kişi zenginse sahip olduğu lüksler, fakirse Şeytan'ın kışkırtması yaratabiidi bu zarafeti; kendi kendisine yeten bir lıaz, öyle bir haz ki koca bir ormanda tek başına da çiçek açabilir. her şeye sahip olmak isteyen, hatta sahip olan bir kişinin yaru başında da; o kişi bu gençle karşılaştığı anda bazı şeylere paylaşmadıkça asla sahip olamayacağının farkına varır. Bir anda şenlenen Vakanüvis kısır kale^^ini ihtiyaa olan görüntüyü portakalını somuran bu gençte bulduğunu düşündü: Efendilerinin istediği pastoral görüntü, tipki Arkadya’nın tarihi nehirleri gibi, ateşçiçeği ve mineçiçe-ğiyle taçl^^uş genç çoban figürü: kahraman.

Genç hızlı adımlarla geçti yanından; bakışlannda mutluluk, kötülük ve yalanlarla geçti; geçerken eliyle dudaklannı silinişti, belki sulu, alev rengi bir portakal yediğinden, belki de biraz önce sevgilisini öpmüş olduğundan; yüzündeki gizemli tatmin ifadesine, bedeninin ahenkli ve canlı sıcaklığına bakılırsa her ikisi de mümkündü. Vakanüvis hemen o anda kafasından yazıverdi dıze-leri; bu sarayın, prensler tapınağının ve mezarlığının yanından geçen genç bir lıacı düşündü, gençliğin nefesi gibi, başka denizlerin, başka insanların, başka ocakların insana verdiği sürekli bir şaşkınlık ve hassas bir hayal kırıklığı duygusuyla geçen kaygısız bir gezgin; Vakanüvis, dizelerinin içine güneşi ve bu gencin çıplaklığını, bir başınalığını katmayı başardı. Genç adam saray mutfağının du-marn içinde kayboldu; Vakanüvis ahırın yanındaki odaağına döndü ve oturup yazmaya başladı.

Bunlar perşembe günü oldu; cumartesi günü Senyor ve Senyora'nın, Guzman'ın ve benim önümde yazdıklarını okudu, evet, ben de oradaydım, ben; tatlı, sert, dost canlısı ve içten içe umutsuz Vakanüvis’in yanında sayısız gün geçi^niş olan, onun hüzünlerine ortak olup rüyalarını yorumlayan Ressam Birader: Ben, Juliân, dostumun sözcüklerinin kibar hırsızı. O cumartesi günü efendilerine şiirini okuduğu sırada ben de oradaydım ve kaybettiğim dostuma şaşkınlıkla bakmaya devam mı etsem, yoksa Senyora'nın gözlerinde büyüyen ceza tehdidine ve ^^rnası için yalvaran ifadeye mi katılsam bilemedim,    gözlerinde    korkunun soğu

ğuyla öfkenin ateşi birbiri ardına parlıyordu, buz ateşi söndürüyor, ateş buzu alevlendiriyordu, her ikisi de    sarsılan    göğ

sündeki soğuk alevlerden doğuyordu, o göğüsler ki tablomda adeta maviydi, teninin beyazlığını daha ürpertici bir hale getirmek için bütün damarlarım tek tek çizmişim; yiyin, Yüce Hanımefendi, mideni sucukla doldur, tatlı Barbarica, domuz kemiklerinin iliğini çıkartmayı unutmayın, Saygıdeğer Sözde Prens; oburluğunuza yenik düştüğünüzü ve bir süredir beni dinlemediğinizi biliyorum, sadece kendi kendime konuştuğumun bilincindeyim; zaten hep böyle olmuştur: Önemli bir şey olduğunda farkına bile varmadan yemeye devam edersiniz. Zavallı dostumun masumiyetine hayran kaldım ama onun saflığının benim felaketim olabileceğini fark etmiştim çünkü ip bir kez çözüldü mü bütün boncuklar dökülür. Mumdan ruhlu saf arkadaş^^ ş^^de çok fazla, tahmin ettiğinden çok daha fazla hayranlık vardı; o gencin bir anlık görüntüsünü, mutfağın dumanları arasında kaybolmadan önce portakal yerkenki halini hayal gücünün harcına katmış ve ortaya bir hakikat anıtı çıkarmıştı: Vakanüvis'in sesi hâlâ kulağımda, inançla çınlıyor, umutsuzluğun alışıldık tonlan her kelimeye sinmiş.

O ses yakışıklı çobanı benim tablola^mdan çok daha kusursuz bir biçimde tasvir ediyordu; bahsi geçenin o olduğundan hiç şüphe yoktu, güneşle doğan genç hacı, güneşin ikizi, elinde portakalıyla alabildiğine tanıdık bir İspanyalı, alabildiğine uzak, öylesine tuhaf, hayal ^^klığına uğramış, şaşkın bakışı öylesine dışan-dan: Buranın ve başka diyarların kahramanı, hem bizim hem de bizim değil, hem yakınımız hem yabancı, yani bir nevi dâhi: Vakanüvis’in ağzından Arap vahalannın, İbrani çöllerinin, Fenike denizinin, Helen tapınaklarının, Kartaca kalelerinin, Roma yollarının, sisli Kelt ormanlan^n, barbar Germen türkülerini söyledi; kusursuz gösterilmeye çalışılan bir çoban, efsanevi bir savaşçı, bir Belardo ya da Roland değildi; saflığın değil iffetsizliğin kahramanı, soyların kahramanı, ufukların kahramanı, tüm inanç-l^an    hac    yolculuğu    sırasında    bir    senyoranın    neşesiz

sarayındaki pastoral mekana ulaşıyor, öyle saf, öyle dokunulmamış bir görüntüsü var ki bu yerin, ne derse desin, Vakanüvis bilsin bilmesin, bizim Senyora'dan başkası olamaz yaratıcısı. Senyora’nın zevki için seçiliyor ve konforlu bir yatak odasına götürüyor, orada özgürce dolaşması karşılığında hem aşkla, hem de başka hazlarla tanışıyor, şürin sonunda tekrar yoluna gitmeyi seçiyor, Senyora’yı zamana ve unutulmaya terk ediyor.

Senyor hiçbir şey anlamamış gibi görünüyordu, belki de sadece Vakanüvis’in görevi gereği bu şürle uyandırmak istediği belirsiz, düşsel nostaljiye kaptırmıştı kendini; Guzman bir şeylerden şüphelendi, farkında olmadan elini bıçağının kabzasına götürdü ve huzursuzca sarkık bıyıklarını sıvazlamaya başladı; Senyora her şeyi gözünde canlandırdı, edebi olarak nasıl tasvir edildiğini, o gençle olan ilişkisinin nasıl farkında olmadan gözler önüne serildiğini gayet iyi anlamıştı; ben de korku içindeydim ama tabii başka nedenlerden. Ama Vakanüvis yalnızca yarattığı şiirsel gerçekliğe inanıyordu; bulduğu kelimelerin tek geçerli gerçeklik olarak dayatılma mücadelesine indirgenemeyecek her türlü ilişki onun için anlaşılmaz olduğu kadar yabancıydı; açık yürekliliğin kibri, kabahadiliğin masumiyeti. Böylece onun inancının kuvveti diğerlerini de okuduğu şeyin belgeli gerçekliğine ^na etti.

Şürini okumayı bitirdiğinde duyulan tek ses Senyor’un solgun avuçlanndan çıkan cılız ve beyhude alkış sesleriydi. Köpek Bocanegra havlayarak o anın buz gibi gerilimini kırdı - Guzman 'in şüphesi, Senyor'un anlayış kıtlığı, Senyora'nın kin dolu şaşkınlığı ve benim korkum. Bir tek Vakanüvis mutîul^a gülümsedi, şü-riyle ortaya seriliveren şehvetten habersiz, yarattığı sözlü gerçeklikten emin, tebrik edilmeyi bekliyordu; bize şiirsel gerçeği okuduğuna yürekten inanıyordu, aslında bize gizli gerçeği yüksek sesle tekrarlamış olduğu aklına bile gelmiyordu. Çok hızlı hareket ettim, genci Guzman’a ihbar ettim, yeniyetme mutfak yamaklarıyla bazı aşağılık ilişkiler kurmuş olmakla, kı bu doğruydu, suçladım onu ama bildiğim diğer mesele konusunda sessiz kaldım, hem de gayet iyi bildiğim bir meseleydi bu çünkü o tuhaf gencin Senyora'nın yatak odasına yönlendirilmesi için aracılık etmiş ve bu sayede, onu kaldırmaya layık kimse olmadığı için saray avlusunda yatarak geçirdiği otuz üç buçuk günün sonrasındaki ikindi vakti yaşadığı cinsel hayal kırıklığının ardından hanı^^rnn minnettarlığını kazanmıştım, buna ek olarak -kaçınılmaz bir durum haricinde- hanımımın ateşini söndürme işinden de kendimi kurtarmıştım: Bekarlık yeminimi bozmak istemiyorum, hayır, itirafımı dinlerken saygısızca bir suç ortaklığı duygusuyla yüzüme bakmaya cesaret eden kurnaz bir piskoposun huzurunda yeminimi tekrarlamak da istemiyorum: Zaten hepimiz böyle değil miyiz?, zaten hepimiz aynı şeyleri yapmıyor muyuz?, bu sa^ık yemininin yenilenebilir olması gerçekten büyük bir şans değil mi?, bu sayede tenin zaaflarını anladığını gösteren kilise âlicenaplık yapmış sayılmaz mı? Hayır, hepimiz eşit değiliz, Piskopos’un da buna inanmasına izin veremem. Ben bir sanatçıyım. Tensel hazlar sanatsal yaratıcılığımı azaltıyor, cinsel sıvılarımın bir tabloya fışkırdığını, onu yıkadığını, bereketlendirdiğini, gerçekleştirdiğini hissetmeliyim; tensel hazlar beni kısırlaştırıyor, sanatsal hazlar bana yeter.

Evet, bildiklerimi kendime sakladım: Vakanüvisimizin feyz aldığı genç çobanın eşcinsel gündüzlerden önce Senyora’nın yatağında geçirdiği gecelerden söz etmedim. Guzman doğaya karşı işlenen suçu Senyor’ a bildirdi, Senyor daha fazla formaliteye gerek duymadan gencin öldürülmesini buyurdu ve çocuk mutfağın aşağısında bir kazığa bağlanarak günahkar ama emsalsiz olmayan ilişkileri yüzünden canlı canlı yakılma cezasına çarptınldı. Senyo-ra'yla konuştum, şahsi zevklerini halkın gözündeki konumuna feda etmesi gerektiğine ikna ettim ve bu fedakârlığının karşılığında, yeni ve daha çok haz vaat ettim ona.

“Çünkü yeniden yaratma gücü tüketme gücünden çok daha engindir, Senyora çünkü ölen her şeyin yerine üç tane yenisi doğar.''

Vakanüvis'in sık sık keyifle sohbet ettiğimiz odacığına elimi kolonu sallayarak girdim ve alim dostumun ne büyük bir hataya düştüğünü bilmeden Efendimiz Mesih'in, Pontius Pilatus tarafından yargılanmasını konu alan bir hikâyesini yazdığı kâğıtlan suç delili olarak alıp çıktım, doğruca Guzman' a gidip kağıtlan gösterdim, hikâyenin içeriğinden pek bir şey anlamasa da beni Senyor'un huzuruna çıkardı, orada bütün hüne^mi kullanarak bir masal maskesi altına gizl^^tiş olan bu hikayenin aslında aforoz edilmiş birçok sapkınlığı çağrıştırdığını ki bu sapkınlıklann İsa'nın cisrnani bedeninin düşsel bir doğası olduğunu iddia eden Doke-tizrn; emsalsiz Rabam.ızın bilinemez ve aktarılması mümkün olmayan bir doğası olduğunu söyleyen Satumisus'un Suriye Gnos-tisizmi; Mesih yerine Kireneli Simun'un çarmıha gerildiğini ve Mesih'in yalnızca başkalannın ölürken çektiği ıstıraplara şahitlik ettiğini ifade eden Basileiosçuların Mısır Gnostisizmi; Tann Mesih'in yalnızca geçici bir süre için İsa'nın bedenini aldığını söyledikleri için bilise Babası Iraneus'un savaş açtığı Cerinthus ve Ebiyonitler'in Yahudi Gnostisizmi; Oğul ile Baba'yı bir sayan Patripassianist rnonarşizm; Baba'dan bir ışık huzmesi gibi doğan bir oğul tasavvur eden Sabellius'çuluk sapması; İsa'nın ve Mesih'in yaptıklarını iki ayn kişiye addeden Apollinarius'çuluk ve aşın Nasturilik; ve nihayet, İlk Günah doktrinini reddettiği için Kartaca Konsili ve Aziz Hippo Piskoposu tarafından mahkum edilen Pelagius'un özgürlüğü öğretisi olduğunu söyledim.

“Daha da açık söylemek gerekirse, Senyor; bu masal temsil ettiği sapkinlıktan çok daha kötüdür çünkü bir olayda en Saf Bakire, Yüce Kişi, ne idüğü belirsiz bir deveciyle günah işliyor, bir başkasında, İsa Mesih Efendimiz gerçekte Filistinli bir siyasi tahrikçiden başka bir şey olmadığını açıklıyor; bu örneklerin en kötüsünde ise Yusuf yalnızca Sevgili İsa'mıza ihanet etmekle kalmayıp, bizi günahlan^^dan kurtarmak için Efendimiz İsa'ya işkence ederken kullanılan çarmıhı da bizzat kendi elleriyle yaptığını itiraf ediyor. Dahası da var, Senyor. Saray arşivlerini araştırdım; şüphelerimin ne kadar yerinde olduğunu gördüm: Vakanüvis bir ^rano’dur, bir domuzdur, pis bir Yahudi’dir, dönme bir Hıristi-yanın oğludur.

Gelgelelim, Senyor özenle yaptığım bu açıklamaların ezici ağırlığı karşısında hayredere düşeceğine sözlerimi bir daha, bir daha tekrarlamamı istedi; gözleri parladı, merakı hazza dönüştü ama hissettiği haz kesinlikle şaşkınlığa yol vermedi. Yapılması gerekenin yapılmasını ve Vakanüvis'in engisizyonda yargılanmasını istedim; Senyor uzun süre cevap vermedi, gözlerini kapattı, nihayet bir elini omzuma koydu ve hiç beklemediğim bir soru sordu: "Birader Julian, sen hiç kör cahil bir askerin Komünyon sunağına kustuğunu ve sıçtığını gördün mü?”

Hayır, dedim, bu soruyla nereye varmak istediğini anlayamamıştım.

Senyor konuşmasına şu sözlerle devam etti: ‘‘Bu sapkınlıkları ağzına aldığın için seni kutsal engizisyona teslim edeyim mi?” Telaşımı gizlemeye çalışarak bu sözleri ağzıma almaının tek sebebinin bir iman düşmanını ihbar etmek olduğunu ve bunlara kesinlikle inanmadığımı söyledim.

"Pekl, Vakanüvis’in de aynı şeyi yapıp yapmadığını nereden biliyorsun? Belki de hiçbirini onaylamıyor, yalnızca sıralıyordu.” "Senyor, bu belgeler...”

“Gençliğimde bir öğrenciyle tanışmışım. O da İlk Günah diye bir şeyin olmadığını söylüyordu. Tanrı’nın bizleri daha doğmadan sefalete mahkûm etmiş olamayacağına inanarak yaşadı, mücadele etti, aşık oldu - belki de öldü, bilemiyorum; çok sonra kirletilmiş bir katedralde hayaletini gördüğümü sa^mştım. Bu öğrencinin inandığına inanan niceleri babamın şatosunun salonlarında can verdiler... ama düşüncelerinin inayeti onları kurtarmadı; ne onları ne de zaferimin sunağını kirleten o edepsiz Töton askerleri kurtarabildi. O isyancılara ve askerlere şöyle seslendiğimi düşünsene Rahip: Size bunları yaptıran fikirleri yazarak açıklarsanız sizi özgür bırakırım; açıklayamazsanız idam edileceksiniz. Hiçbiri bunu yapmayı beceremezdi; hiçbiri kendini ölümden kurtaramazdı. Diğer yandan, öğrenci ve Vakanüvis...”

O zayıf, narin Senyor korkunç bir kuvvetle elimi yakaladı,

^ yumruğumu kendi    içinde    sıktı    ve insanı dehşete düşü-

I ren bir haşinlikle gözlerime baktı.

“Birader Julian, dini değerlerimize güvenmek zorundayız; putataparlan ve kafirleri cezalandıralım, sapkınlan değil çünkü onlar dini reddetmiyor, aslında onlar kutsal doğrularımıza sonsuz sayıda farklı olasılık ekleyerek di^mizi destekliyorlar; ele geçirdikleri zaman kullanmayı beceremeyecekleri bir özgürlük hayali uğruna iktidanmıza karşı ayaklanan isyancılan yakalım ama imanın tertiplerini çoğaltarak bilmeden iktidanmızın birliğini sağlayan, zekâlarının tekliği ve soyutluğuyla iktidarrmızı kuvvetlendiren sapkınlara bir şey yapmayalım.”

‘Ama Flandre'da Ademoğlu sapkınlığının başını ezen sizdi-ni z, Senyor, 0 yıeyse nasıl?..”

”O sapkınlık Kuzeyli hükümdarların ve tacirlerin kendilerini Roma'nın korumasından, onda bir ve endüljans ödeme zorunluluğundan kurtarmak için uydurduklan bir bahaneydi, bir yandan da Aziz Petrus'un değil Merkür'ün gücü uğruna çalışan uysal pis-koposlan saptama    sağladı bize. Papa'nın buyruğunu yeri

ne getirdim, sap^nlara karşı değil, onları kışkırtan ve kandıranlara karşı savaştım. Beni anlıyor musun, Birader?"

Sonsuz bir saygıyla b^ımı eğdikten sonra anlamadığımı belirmek için başımı iki yana salladım; gözlerimi kaldırıp efendimin gözlerine baktım; acı bir merhametle gülümsüyordu.

"Ama, senin herkesten daha iyi anlaman gerekir. Teolojik çekişmeler, siyasi çekişmeler kadar tehlikeli değildir, Rahip. Siyasi kavgalar önce beni güçten düşürür ama sonradan hareket etmeye zorlar, oysa teolojik çatışmalar, başka koşullarda krallığıma karşı dönebilecek olan enerjiyi saptıru ve başka yönlere çevirir. İktida-^mın büyüklüğünün ve birliğinin insanların sahip olduklan muazzam güçleri onlardan aldığını biliyorum ama yine de, o insanlar bir ^ih beni tehdit edebilecek öfke ve güç potansiyellerini koruyorlar; bunu iyi biliyorum, Birader. Onların bu potansiyeli benim iktida^^m ilahî olup olmadığını, kısacası, sahip olduğum gücü hak edip hak etmediğimi tartışarak harcamalan yerine, Meryem' in günahsız olarak mı yoksa günah işleyerek mi gebe kaldığını, Mesih'in T^^ mı yoksa insan mı olduğunu    harcamalarını

tercih ederim. Bu minvaldeki sap^iniğa, doğrudan iktidan karşısına almadığı sürece verilebilir."

"Senyor, bu sarayda bulunan din adamlannın sizin gibi düşündüklerini sanmıyorum."

"İyi de onlara bu kâğıtlan kim gösterecek, bana onu söyle Birader Julian... kim?”

“Sizin çıkarlarınızı gözetmek için çabalayanların cesaretini kıracaksınız. Dava nedeni çok açık: Vakanüvis bir sapkındır, öz inançlarına geri dönmüş bir Yahudi'dir...”

"Sen de onun kutsal engisizyona gönderilmesini istiyorsun, öyle mi?"

"Öyle, Senyor."

"Sen de benim çıkarlarımı koruduğunu söylüyorsun, öyle mi? Bir kenarda beklemesini istediğim, benim ona değil onun bana bağımlı olmasını istediğim bir güce sürekli daha fazla yargılama hakkı vererek daha kuvvetli olmamı istiyorsun, öyle mi? Çünkü engisizyon, onu canlandırdığım sürece benim iktidarımdan çalacaktır. Hayır, Julian. Güçlü olmak için daha hoşgörülü olmalıyım. Kutsal engizisyonun önüne çıkartarak ona sağlayacağın ünü hak etmiyor Vakanüvisimiz, ben de böylesine önemsiz bir nedenden dolayı o mahkemeyi günün birinde siyasetini bana dayatacak kadar güçlendirmeyi hak etmiyorum. Daima düşmanlarının sayısını azaltmalısın, Birader, özellikle de bu hareketin tehlikeli bir mütte^i de zayıflattığı zaman.”

“Şanlı Senyor: Diğer suçluya bu kadar insaflı davranmamıştınız, o genç çocuk ahınn yanında yakılacak. Cinsel sapkınlık daha büyük bir suç mudur dinsel sapkınlıktan?”

"Kutsal Kitap’ta ve halk arasında korkunç bir şekilde mahkûm edilmiş bir suçtur. Farz edelim kl, bu genç oğlancı olmanın yanında dönme ve sapkın bir Yahudi olsun. Bu suçlardan hangisi için yargılayacaktık onu? Can sıkıcı dava usulleri, karmaşık dinî tartışmalar, hatta daha kötü hukuki çıkmazlara yol açabilecek suçu yüzünden mi? Yoksa verilen cezayi herkesin onaylayacağı ve kolaylaştıracağı suçu yüzünden mi? Farz edelim ki ... sadece düşün, yani ... bu genç gerçek kabahati yüzünden ölmeyecek. .. Gerçek suçu yerine sahte bir suç yüzünden ölmesi herkes için çok daha uygun olmayacak mı?”

Tatlı, hüzünlü, bezgin bir ifade vardı Senyor’un gözlerinde. Bakışında öylesine mutlak bir tükenmişlik gördüm ki gerçek telaşımın nedenini aniayıp anlamadığını hiçbir zaman bilemeyeceğim. Bir şeyler söylemek istedim ama hiçbir kelime yetişmedi imdadıma. Senyor’da benzer bir zorluğun izi bile yoktu, ya dürüstlüğünden ya şansından; ya da kim bilebilir, belki de sapıkça bir hesap yapıyor, komplonun içindeki konumumla ilgili her konuya dokunduruyordu.

"Hâlâ resim yapıyor musun, Birader?”

"Bu benim mesleğim, Senyor ama elbette asıl mesleğim, yani Tanrı’ya ve size hizmet etmemin yanında küçük ve feda edilebilir bir meslektir."

"Şapeldeki tabloyu... hani diyorlar ya... Orvieto’da yapılmış olan tabloyu gördün mü?”

Ürperdim:

“Evet, Senyor...”

"Eminim o tablodaki tuhaflıklar ve yenilikler dikkatini çekmiştir "

Sesimi çıkartmadım; Senyor devam etti:

"Sen olsan Efendimiz Mesih'in resmini nasıl yapardın?" Başımı eğdim:

"Ben mi, Efendimiz? Kutsal bir ikona olarak zamanın başlangıcından beri değişmemiş olan haliyle: Sonsuzluğuna yakışır bir şekilde belirsiz bir arka planı olan düz, sabit bir figür.”

"Oysa kim olduğunu bilmediğimiz Orvieto'lu ressam Mesih figürünü zamane atmosferiyle çevrelemiş; Efendimiz’i çağdaş bir İtalyan meydanına yerleştirmiş, çıplak ve çağdaş insanların karşısında, onlara bakar durumda çizmiş. Böyle yaparak ne anlatmak istemiş bu ressam?"

‘‘Vahyin sadece bir kereye mahsus olmadığını, farklı insanlar ve farklı devirler için tekrarlandığım...’ '

"Şapeldeki tabloyu yakar ıruydın, Birader Juli an ? Onun yaratıcısı da bir sap^n, değil mi?"

Öne eğdiğim başııru iki yana salladım. Senyor kalkmaya davrandı fakat bir öksürük nöbetiyle olduğu yere çakılıp kaldı. Mendilini ağzına götürdükten sonra boğuk ve bastırılmış bir sesle konuştu:

“Pekâlâ. Masum bir düşmandan daha tehlikelisi yoktur. Dediğin gibi olsun. Bırakalım masumiyetini kaybetsin. Onu kadırgalara kürekçi yapalım.”

Mumun son kalıntıları da eriyip gittiğinde Vakanüvis yazmayı bitirmişti. Hastalığını bile unutturan bir heyecanla canlanarak ayağa kalktı ve şöyle dedi:

“Ruhlarımız sürekli hareket halindedir.”

Parşömeni önce okşayıp sonra sıkıca rulo yaparken devam

etti:

"Burada kendi kendimin efendisiyim: Burada ruhumu avuçlarımın içinde tutuyorum.”

Parşömen rulosunu yeşil bir şişeye koydu, şişenin ağzını mantarla kapattı ve mumdan damlayan hâlâ sıcak balmumuyla kabaca ama sağlam bir şekilde mühürleyip köle poturunun bol cebine yerleştirerek güverteye çıktı.

Ne muhteşem bir manzara vardı gözlerinin önünde! Körfezin ağzına yayılmış olan Hıristiyan filosu, kadırgalardan oluşan dev bir hilal oluşturmuştu, flamaları direklere çekilmiş, kürekler her an suya daldırılabilecek bir halde yukarı kaldırılmıştı; karadan gelen güçlü bir esintiye karşı duruyorlardı ve deniz çırpıntılıydı. Hilalin sağ kanadı altmış Venedik kadırgasından, ortası altmış İspanyol kadırgasından oluşuyordu; sol kanatta ise körfezin ağzını artık tamamen kapatan denizci cumhuriyetlere ait altmış gemi daha vardı; her kadırgada üç yüz forsa dev boyutlardaki elli dörder küreğin başında güneşe, rüzgâra, denize karşı oturuyordu. Toplar pruvaya yerleştirilmişti; her kadırga tepeden tırnağa, baştan kıça donatılmıştı; düzen ve simetri etkisi ol^^^mak için mükemmel bir manzara. ^rna Vakanüvis çe^^^ün güvertesine çıkıp da cephe hattının dizilişini gördüğü sırada duyuları bir an için başka yerlere kaydı; koyu kahverengi sahilden gelen kokuları, fınndan yeni çıkmış taptaze ekmeğin ve doğranan soğanın buğusunu anımsadı; küçük bir ayrıntıyı fark ettiğinde böyle bir mucizeden dolayı içi şükranla doldu, her iki donanmanın üzerinden yabanördekleri geçiyordu, bu özgür, kabahatsiz kuşlar o anda direğe çekilen Hıristiyan sancağını ve körfezin deldiklerinde çoktan beri dalgalanmakta olan Türk sancağım hiç mi hiç umursamıyorlardı. Vakanüvis masmavi denizin engebelerini, hızla dağılan bulutları, şeffaf göğü seyrediyordu. Uzun lafın kısası, yaşadığına şükrediyordu.

Sancak göndere çekildiği sırada, borular çalmarak tüm kadırgalara silah başına çağrısı yapıldı; kadırgaların hareketine engel olmamaları fakat takviye ya da cephane göndemıek için hazır olmaları için biraz uzakta duran takviye gemilerinin yanında bekleyen yedek çektirtlerden birinin güvertesinde ayaktaydı Vakanüvis; savcın başladığını işaret eden top atışlannı duydu, her iki filonun da ne kadar hızla harekete geçtiğini gördü, Hıristiyan filosu körfeze kıstırdığı Türk filosuna do^u ilerlerken Türk filosu da onları karşılamak için yaklaşıyordu, yok olmak ya da karaya çıkıp kaçmak dışında başka da bir şey yapamazlardı zaten. Güneş daha da yükseldi. Rüzgâr dindi ve körfez kristal bir göle dönüştü. kürekçilerin işi kolaylaşmıştı. Arkalanndan hafif bir meltem esiyordu. Herkes, çarpışmaya girecek olan merkezi kuvvetlerin arkasındaki yedek kadırgalarda ve çe^^erde olanlar bile, tüm günahlarını affettirmek ve ölüme hazır olmak için diz çöktüler. Türk filosunun sancak gemisi ilk topu ateşledi; Vakanüvis diz çöktüğü yerde cebindeki yeşil şişenin ağırlığını hissetti, gözlerini göğe doğru kaldırdığında hayatının bir devresinin bitip bir başkasının başladığım biliyordu; elveda gençliğin ahmaklığı, hoş geldin aşın tehlikeler çağı: İki çağ arasında, iki lahza arasında bulutlara, denize, kahverengi sahile geri dönen ür^nüş ördeklere seslenmek için kısacık bir an vardı önünde:

“Cennetin mukadder kıldığına, kulun ne gayreti ne de bilgeliği galip gelebilir."

Bunun üzerine gerçekten ölüm saatinin geldiğini düşündü, şu an olabilir ya da az sonraya kalabilirdi; kısa olmasına kısa ama yine de korkulan kabarmaya ve umutlan söndürmeye yeter.

Dört yanına toplar yerle^^^niş altı Venedik kadırgası Türk saflarında düzensizlik yaratmak için ilerledi; davullar ve borular güvertedekileri canlandırmak için çılgınca çalıyordu ama bu sesler bile Müslüman güruhun korkunç nidaları arasında boğulup gidiyordu; Hıristiyan kadırgalanrun pruvasındaki mahmuzlar kesilip çıkartı^^ştı, büyük toplar duman ve ateş kusuyor, Türk gemilerinde büyük hasara yol açıyordu, Türk gemilerinin kendi ma^nuzl^^^ üzerinden yap^kiarı salvolar hiçbir zarar vermeden Hıristiyan kadırgala^nrun üzerinden geçip gidiyordu. Türkler geri çekilmek yerine birlik üzerine birlik göndererek Hıristiyan ha'^^m kanatlarını yarmaya, arka taraftaki gemileri bertaraf ederek açık denize çıkmaya çalıştılar; öğle vakti Türkler sol kanada kudurmuşçasına saldırdılar ve bir gedik açıp kadırgalarını geçirmeyi bir daha denediler, yan taraftan geçmeye çalışırken kuma saplanmaktan korktukları için hilal şeklindeki hattın içinden geç-rnek istiyorlardı. Türkler bu delikten kaçmaya çalıştıklan sırada, güçlü kuvvetli eller Vakanüvis'i önce bir tekneye, sonra da kadırgalardan birine fırlattı, hemen yerine oturtuldu ve birkaç dakika sonra, yiyecek ve sığınacak yer uğruna sınır savaşı yapan iki hayvan gibi birbirine girmiş iki kadırga arasındaki acımasız bir mücadelenin içinde buldu kendini.

Tepesine hiç durmadan ok, rum ateşi ve gülle yağıyordu; birçok gemi battı, diğerleri karaya oturdu; birçok Hıristiyan denızin panteonuna gömülmüş, sahile yüzmeye kalkan birçok Müslüman kürekçisi yanan gemiler ve top ateşleri arasında boğulup gitmişti; Vakanüvis küreğinin başında kendine düşen kısmı itip çekerken bir Türk topundan gelen gülleyle geminin sarsıldığını duydu; prn-va parçalanıp dağılmış, kıç kıça oturmuş forsaları ışığına çıkarmış ve düşman gemisinin güvertesinde kaynaşan Türklerin saldırılanna karşı onları tamamen savunmasız bırakmıştı, kaçacak hiçbir delik yoktu şimdi; neyse kı küçük bir filo hemen yardımlarına yetişti; kuşatılmış kadırgaya yanaşıp merhametsiz bir salvoyla karşılık verdiler; güverteye fırlatılan Vakanüvis kanayan elindeki açık yarayı hissetti; kendisinin bile inanamadığı bir kuvvetle mühürlü yeşil şişeyi poturunun cebinden çıkarıp denize attı. Gözleriyle izlediği şişe çakmaklı tüfek salvolan kadar hızlı olmasa da havada bir eğri çizip suyun içine düşmeden önce duman, ateş ve top atışlan arasmda gözden yitti.

"Kahpe felek,” diye iç geçirdi son elyazmasıru taşıyan şişeyi gözden kaybettiğinde, talihsizliğin kesinliği ve hayatın belirsizliği içinde yazılan sayfalar: Kahpe felek, acımasız fallar, elyazması yoluna devam ederken kadırgalar çarpışacaklar, pruvadan, küpeşteden, kıçtan birbirlerine gireceklerdi; elyazması yüzmeye devam edece^ bağnşlan, atışları, ateşleri, dumanlan, feryatlan hiç umur-samayacaktr, artık kanla boyanmış, kesilmiş başlara, kollara, bacaklara mezar olmuş çalkantılı denizin akıntılannda şişe kayıp gidecekti. Şu anda elyazması deniz tarafından sürükleniyordu, ebedi hayatının efendisiydi, bu korkunç savaşın kargılan, mızrakları, kılıçlan, ateşleri ya da oklan dokunamazdı ona; devrilen direklerin, seren cundalannın, yanan kalasların, bu kadi^arnın kurbaru olma-yacakt|; ikindi vakti köpüklü sularda boğulmak üzere olan en umutsuz savaşçı bile keneni kurtarmak için bir küreğe, bir halata ya da dümen parçasına tutunur, asla elya^nası taşıyan yeşil bir 1

Seher yıldızı

Senyor; hikâyem Venüs adı da verilen seher yıldızının ufuktaki parıltısıyla başlıyor: Seher yıldızı; gecenin son ışığı, doğan güne hatırası, gemicilerin kılavuzu. İşte seher yıldızının bakışlan altında bir sabah, sahilde saklı bir koyda, yorgunluğun izleri yüzüne sinmiş ama hâlâ direngen yaşlı bir adama rastladım. Orada, sahilde tek başına, geçen yıllara ve yaptığı işin güçlüğüne meydan okurcasına bir tekne inşa ediyordu. Nereye yelken açmayı düşündüğünü sordum; cevap vermedi. Ona katılmama izin verip vermeyeceğini sordum; çalışmasına bir an bile ara vermeden boştaki eliyle önce bir çekici, sonra bir çivi öbeğini ve yanı başına istiflenmiş kalaslan işaret etti. İşin bana dilijen kısmını gösteriyordu; gece gündüz demeden on dört gün boyunca onunla birlikte çalıştım. Bitirdiğimizde, o ana kadar tek kelime etmemiş olan yaşlı adam, bakışlarını teknesinde ve kalın, solgun yelkenlerinde gururla gezdirerek şöyle dedi:

“Nihayet."

Bir yaz sabahı yine seher yıldızı ufukta parıldarken, son yük olarak çevredeki kaynaklardan doldurduğumuz yirmi fıçı suyu da tekneye yerleştirip yelken açtık. Her şeyi göze alarak sahil boyunca köyleri dolaşmış, kimseye görünmeden tavuklar, kocaman ekmek somunlan, halatlar ve palangalar, kurutulmuş et, tütsülenmiş domuz butları ve bir torba dolusu limon getirmiştim. Topla-dı^m ganimetleri gördüğünde yaşlı adamın yüzü gülmüştü. Büktün bunlan yürütmek için herkesin öğle uykusunda olduğu saatlerde ya da geceleri atıldı^m küçük serüvenleri, doğuştan gelen

çevikliğimle kiremitlerin üzerinden süzülüşümü, bir nehrin geniş ağzından canımı dişime takarak karşıya geçişimi ve her seferinde paçayı nasıl kıl payı kurtardığımı anlattığımda gülümsemesi tüm yüzüne yayılmıştı.

Dediğim gibi, yaşlı adam gülümsedi ve adımı sordu. Sorusuna aynı soruyla karşılık verdim, “Pedro/’ dedi ama benimkini öğrenmekte ısrar etti. Onun bana bir ad vermesi için yalvardım, bunu alaycılıktan ya da güvensizlikten değil, adımı bilmediğimden istediğimi de ekledim. “Genç hırsız,” dedi yaşlı Pedro gülerek, "kibar korsan daha iyi yakışır gerçi. Peki neler biliyorsun?"

“Doğu ile batıyı, kuzey ile güneyi.”

‘Ya hatırladığın adlar?

“Çok az ad var aklımda: Tann ve Venüs, Akdeniz, denizimiz." Hafifbir rüzgar bizi sahilden hızla uzaklaştırmaya yetti. Kıyı gözden kaybolduğunda, yelkenlerle meşgul olan Pedro’ya hedefimize ulaşmamız için vereceği talimatları sordum. Ama demin yaşlı adamın yüzünde beliriveren neşe çoktan kaybolmuştu, kederli bir sesle cevap verdi:

"Madem istiyorsun geç yelkenlere, dümene ben bakarım.’’ Böylece yolculuğumuz başladı; hareket ettiğimize dair en ufak bir emare yoktu çünkü yaz denizi cam gibi dümdüzdü; esinti öyle yumuşaktı ki dalga bile yapmıyor ancak suyun üstündeki köpükleri süpürüyor ve deniz yüzeyine incecik bir sır çekiyordu. Olaysız bir şekilde seyrediyorduk, zira yaşlı adamın izlediği rota konusunda en ufak bir şüphesi yoktu ve ben de ilk başlarda onun buyruklarına körü körüne itaat ediyordum. İradem yatışmış, suyun sakinliği ruhumu ve bedenimi sükûnet hissiyle doldurmuştu. Uysal deniz, ılık bir meltem. Yapılacak çok az iş vardı, bu yüzden sonraki saatlerde güverteye uzanarak pamuk gibi bulutların ve cömert güneşin geçit resmini izlemeye verdim kendimi. Yaşlı adam dümeni açığa kırmıştı ama ben hep karaya en fazla iki günlük mesafede olduğumuzu düşünüyordum; zira rotamız ne olursa olsun, engin bir kumaşı andıran kıyı boyunca iğneyle oya işler-cesine ilerlemeye devam edecektik. Tek başına deniz hiçbir şey değildir -balıkların krallığı ve ihtiyatsızların mezarlığı olması dışında- yalnızca koruyucu toprak anamızın bereketli tarlalarını birbirine bağlayan tuzlu bir yol olmasıyla değer kazanır. Akdeni-zimizin kıyılarını gösteren haritaları çok iyi biliyordum, kuzey sahillerinden yola çıkmış olsak da, kafamda, önce güneye sonra da doğuya, denizimize gittiğimizi kuruyordum. Sırlann olmadığı denize, beşiğimize; yücelttiğim toprak kadar güvenli, bu toprak ki aynı adı paylaştığı deniz kadar bereketli; Akdeniz’e: Mermer ve zeytin denizine, şarap ve kum denizine... benim denizime.

Suyun yüzeyinde kayan, bulduklan balıklan midelerine indirirken sırtlan zaman zaman güneşle parlayan son balıkçıllan izledim. Sonra gözden kaybolduklarında özledim onları. Derken bakışlanın güneşe odaklandı, birdenbire anladığım şey, yakıcı ışınlardan daha parlak bir ışık gibi, uyuklayan zihnimi şaşkınlık ve korkuyla kavurmaya başladı. Ne büyük aptallık! Günler boyunca yaz güneşini izliyordum ama ta en baştan beri bana söyleyip durduğu şeyi ancak şimdi anlıyordum; hiç ayrılmadan, ısrarla onun rotasını izliyorduk. Kılavuzumuz her pusuladan daha güçlü olan güneşti; tutup da onun peşinden gitmeye karar verirseniz, ratanı-zı belirlemek için gerekli olan diğer tüm gereçleri bir yana atabilirsiniz; uysalca onun yolunda gidiyorduk, teknemiz bir kuldu, bir gök cismine boyun eğmiştik.

Hiç sapmadan doğudan batıya gidiyorduk. Güneş arkamızdan yükselip gözlerimizin önünde batıyordu. Yaşadığım şokla titreyerek ayağa fırladım; Pedro'ya baktım; soğuk, sakin, kararlı ve alaycı bir bakışla karşılık verdi.

“Farkına varmakta geciktin, evlat."

Sözleri içimdeki tuhaf ve nedensiz huzuru, beni saran şefkatli doğanın ruhumdaki basit yansımasını parçaladı; bu neşe saçan güneş, bu berrak gökyüzü, bu tertemiz hava, bu ayna gibi deniz birdenbire felaketin buz gibi kesinliğine, fırtına öncesi sessizliğe, acıya, kaçınılmaz bir faciaya dönüşmüştü; dünyanın sonuna gidiyorduk, okyanusun döküldüğü yere. O b^meyen sularda tek bir şey kesindi: En uçtaki yasak sınırı geçenlerin layığı ölümdür.

Dehşet ve cesaret; birbiriyle çelişen bu iki duygu yan yana durabilir miydi? O an benim ruhumda durabilirdi, evet. Sırla kaplanmışçasına panldayan denizin üzerinde ölümü gördüm, dünyanın en ucundan aşağı çağlayarak dökülürken nasıl çalkalanıp kaynaşacağını hayal ettim. Büyük bir öfke ve korkuyla yaşlı adama döndüm yeniden; yılların kınştırdığı gözkapaklannın altında çukura kaçmış gözlerindeki delice bakışlarda ufacık bir şaşkınlık izi görmeyi umdum. Bizi felakete sürüklediğini, beni kandırdığını, hayatta kalmakta kararlı olduğumu, yaşamını böylesine korkunç bir şekilde sona erdirmeye niyeti varsa bile, onun sefil kaderini paylaşmak istemediğimi avaz avaz haykırdım suratına. Bir sapa bulup saldırdım Pedro'ya. Yaşlı adam dümeni bıraktı ve görünüşünden hiç beklenmeyecek bir kuvvetle nasırlı yumruğunu kamıma gömdü; o sırada tekne sarsıldı, bir an için kontrolden çıktı, inleyerek güverteye yuvarlandım.

“Sen bilirsin, hırsız... ya da korsan,” diye homurdandı Pedro, “adi bir hırsız gibi ellerin ayaklarm bağlı olarak ya da dimdik ayakta, ellerin serbest, bu denizin ve karşı kıyıda bulacağımız özgür topraklann benimle birlikte efendisi olarak gitmeyi seçebilirsin.” “Özgür topraklar mı? Karşı kıyı mı? Sen ne dediğini bilmiyorsun," diye bağırdım, “sen delisin ihtiyar! Bu çılgınca çabanın sonunda yok olacaksın, beni de kendinle birlikte öldüreceksin!” “Neye dayanarak söylüyorsun bunu? Benim boyun eğmiş olmama, seninse hırslı olmana mı?”

“Evet. Ben yaşamak istiyorum ihtiyar, sense ölmek istiyorsun.” “Öyle olmadığına hayatım üzerine bahse girerim. Yaşayacağımı yaşadım fakat bu yolculuğa yaşamaya devam etmek için çıktım.”

Bana esrarengiz bir bakış fırlattı; onun sebeplerini anlamamakta, yani onun ölümü, benimse yaşamayı istediğim fikrimde ısrarlı olduğumu görerek, ihtiyatlı bir tonda devam etti:

"Yaşıma rağmen benim hırslı olduğumu, seninse gençliğine rağmen boyun eğmiş olduğunu göremiyor musun? Kaçtım çünkü mecburdum. Ya sen?”

Kısacık haya^mda yaşadığım olaylarm hayatın kendisine değil, hayatı reddedenlere olan inancunı yıkıp yıkmadığını soruyordu.

“Öyleyse neden benimle yola çı.ktın?” diye sordu. "Aradığım yeni topraklara inanmıyorsan neden orada kalmadın? Nerelisin hırsız?"

Bu soruyu sormasından korkuyordum. Her zaman korkmuştum çünkü adımı bile hatırlamayacak kadar bilgisiz oluşumun nedenini gayet iyi biliyordum. Yaşlı adama cevap verdim:

"Her yerliyim.”

"Yani, hiçbir yerlisin.”

“Belleğimde tek kalan şey bitmek bilmeyen bir hac yolculuğu. inan bana ihtiyar.”

"O halde Hacı diyeceğim sana."

"Hiç damadım, hep gezdim. Dünyanın bilinen hiçbir köşesi bana sahip çıkmadı; başka insanlann kök salmalanna -bir ad, bir ocak, bir kadın ve çoc^üar, onur ve mülk sahibi olmalanna- neden olan duygulan hissetmeme yetmedi. Anlıyor musun ihtiyar?’’

Pedro dümenin başında durduğu yerden beni tepeden tırnağa süzdü, biraz düşündükten sonra, hayır, dedi, böyle boş sözleri anlayamadığını, kendi hayatını anlatmak için seçeceklerinin çok daha farklı sözler olduğunu söyledi:

“Senin hiç sahip olmadığın, benimse kaybettiğim şeyler. Toprak ve mahsul; yanmış toprak, çalınmış hasat, çoluk çocuk. .. be^^^er öldürüldü; şeref desen, kadrnla^nın Senyor'lar tarafından kirletildi. Bir de özgürlük ya da özgürlük yanılsaması çünkü kalabalıklann nasıl aldatılabileceğini ve özgürlük adına köleliğe ve ölüme götürülebileceklerini çok iyi öğrendim. Bunlardan haberin var mı, Hacı? Sanmıyorum, işte bu yüzden de senin söylediklerini anlayamam."

Benim de kendimi çok az anladığımı, belleğimde belirip kaybolan hatıralann bambaşka bir türden olduğunu açıklamaya çalıştım ama pek az sözcük bulabildim bunu ifade edecek. Renksiz çöller ve uzak vahalar, tunç dağlar ve puslu adalar, surlarla çevrili şehirler, ölüm tapınaklan, gaddar ya da utanç içinde erkek yüzleri, ahlaksız ya da arzulu kadınlar, boğuk boğuk çocuk ağlamalan, dörtaala giden at1ar, alevlerin arasında dört bir yana kaçışan insanlar, ay ışığında kudurmuşçasına havlayan köpekler, develerine sokulmuş uyuyan yaşlı adamlar hatırlıyordum. Bu görüntülerden bir ömrün anılanru yeniden kurmam mümkün müydü? Bilmiyordum. O yerlerin ve o insanlann tam isimlerini kendi ismimden ya da doğduğum yerden daha fazla hatırlamıyordum. Bu yüzden Pedro'ya bütün bu dağınık anılarm tamamını kapsayacak ne söyleyebilirim ki?

"Her zaman denizimizin kıyısında yaşadım. Ben bir Akdenizliyim."

Hayır, hayır. Bu yetmezdi; bu sözleri söylediğim anda, sonsuza dek uzanan ama bana rehberlik edici hiçbir işaret taşımayan acımasız belleğim, beni kendi akışına çekti, öncesini ya da sonrasını hiçbir şekilde berraklaştırmadan hem yakın hem uzak bir hatıraya bırakıverdi; hava gibi saydam bir bellek, geçmişin kayıp bir iç çekişi ve şimdinin telaşla kesilen nefesi, hepsi birdi. Ama bunu ihtiyann anlayabileceği kepmelerle nasıl açıklayabilirdim ki? Kaçınılmazlık karşısında çaresiz, bir türlü kavrayamadığım bu sakat ama yine de varlığını devam ettiren düşünceye teslim olmayı yeğleyerek, aniden kabaran kendimi koruma içgüdümü o an için de olsa susturabildim. Yüreğimde iki ayrı ses amansızca çarpışıyor, birbirini bastırmak için didiniyordu. Biri, beni ne pahasına olursa olsun yaşamaya zorluyor; öteki, bilinmezin peşinde bu çılgınca serüveni devam ettirmemi söylüyordu. En nihayetinde bu ikisinin savaşından galip çıkan teslimiyet oldu. İşte o zaman isyankarlığım yatışmış, maceraperest tarafım bir köşeye sinmiş halde ihtiyara şöyle dedim:

“Benim kaçmak için hiç nedenim yokken, seninse bir sürü nedenin olmasına rağmen, ben de senin gibi kaçmakta olduğuma göre, kabul ediyorum bizi ölümden başka bir yere götürmeyecek olan bu deniz yolculuğunu. bilir, belki benim acınası muammalar ancak ölümle çözülecek. Belki de tam ölürken tüm muammaları çözmek ve öldüğüm zaman her şeyi anlamak yazılıdır alnımda. Zararı yok, her halükarda bir anlam taşımayacak ne de olsa."

Pedro'nun yumruğu ve teknenin sarsılmasıyla savrulup düştüğüm yerden boynu bükük kalktığırn sırada şu sözleri işittim:

"Göreceksin evlat, bu yolculuk bizi ölüme değil, yeni bir ülkeye götürecek.”

“Kendini kandırma. Senin yaşındaki bir adam için öyle hayallere sahipsin ki sana gıpta ediyorum. Burada ve şimdi söz veriyorum sana, en azından onlan yitirdiğinde seninle birlikte ben de ağlayacağım.”

"Benim hayallerime karşı hayatını ortaya koyar mısın?” diyerek acı bir kahkaha patlattı Pedro. "Peki bu yolculuğun sonunda hem benim hayallerim gerçeğe dönüşür hem de senin hayatın kurtulursa ne verirsin bana?”

Şu anda verebileceklerimden fazlasını değil.Yoldaşlığımı ve dostluğumu verebilirim. Öfkem dindi artık. Sen de rahatlayabilirsin. lnan bana ihtiyar, seninle paylaşacağımız bu yazgıya boyun eğiyorum."

Pedro iç geçirdi.

"Sen benim inandığıma inansaydın ben de sana inanabilirdim.”

Ardından bana okyanusun karşı kıyısında başka bir ülke olduğuna neden inanmam gerektiğini açıkladı. Her akşam batarken güneşin yeryüzü tarahndan yutulmadığını, bir sonraki sabah mucizevi bir şekilde yeniden yaratılmadığım, dünyanın çevresinde döndüğünü; üstelik dünyanın da güneş ve ay gibi yuvarlak olduğunu çünkü yaşlı gözlerinin o ^ine kadar gökte hiç düz bir cisim görmediğini, tüm gökcisimlerinin küre şeklinde olduğunu ve bizim dünyamızın da ürkütücü bir istisna olamayacağını anlattı.

Ayaklan yaz mevsi^minde kuru toprağa sımsıkı basarken ya da kışın çamura saplanmışken nasıl binlerce kez günbatımını seyrettiğinden söz etti, dağlann ya da ormanlann engelleyiciliği olmadan dümdüz açık arazide seyretmişti günbatımını, orada görmüştü dünyanın ve ufkun nasıl iki mükemmel daire oluşturduğunu ve güneşin her akşam dünyaya elveda derken kardeş biçimli olduklannı nasıl beUi ettiğini.

“Zavallı ihtiyar,” dedim artan bir melankoliyle, “eğer söylediğin doğruysa bu yolculuğun sonunda başladığımız yere geri döneceğiz ve tüm bu yolculuk boşa gidecek. Ben haklı çıkacağım ve sen dehşetle hatırladığın şeylere geri dönmüş olacaksın.”

“Ya sen?”

Buna cevap ve^ek zor oldu benim için:

“Unuttuğum şeylere geri dönmüş olacağım."

“Öyleyse sen de inan benim inandığıma," dedi Pedro heyecanla, “Tann'nın bu dünyayı yalnızca senin ve benim tanıdığımız insanlar doldursun diye yaratmamış olduğuna... Başka bir yer olmalı, daha güzel bir ülke, Tann’nm hakiki suretinde yaratılmışların yaşadığı özgür ve mutlu bir ülke çünkü ardımızda bırakacağı-miz ülkenin çirkin bir yansımadan başka bir şey olmadığına inanıyorum.”

Ve titreyen sesiyle bir daha tekrarladı:

“Tann’nın bu dünyayı yalmzca senin ve benim tanıdığımız türden insanlar doldursun diye yaratmış olduğuna, bu dünyada yalnızca hatırladığımız ya da unuttuğumuz insanların bulunduğuna inanmıyorum. Zaten öyle değilse artık Tann’ya inanmaya-ca^m.''

İnandığı şeylere saygı gösterebileceğimi ancak ortaya attığı bu sorgulanabilir iddialara inanmam için deW görmek isteyeceğimi söyledim. Çuvalın içinden bir limon çıkartmamı söyledi. Dediğini yaptım. Güvertede karşı karşıya diz çöktük ve benden limonu dik olarak durdurmamı istedi. A^rtık yaşlı adamın deli olduğuna tamamen kani olmuştum ama yine de teslim oldum kötü kaderime. Söylediği şeyi yapmaya çalıştım ama limonun yayvan ve sarı gövdesi bir türlü dik durmuyor, illa ki bir yana devriliyordu. Sessizce Pedro’ya baktım, anlattıklarının imkansız olduğunda daha fazla ısrar edecek cesaretim kalmamıştı. Zaten söylediğim gibi, her şeye boyun eğmiştim. Yaşlı adam nasırlı parmaklarıyla limonu elimden aldığı gibi havaya kaldırıp hızla güvertenin ahşap zeminine indirdi. Limonun alt tarafı parçalanmış, içindeki suyu akınıştı ama şimdi dik duruyordu.

Pedro limonu bana uzattı:

"Dudakların bembeyaz olmuş, Hacı. Her gün bir tane so-murmalısın bu limonlardan.”

O gece ikimiz de uyumadık Seher yıldızı gökte belirinceye kadar kötü bir şüphe ikimizi de uyanık tuttu. Benim hiçbir şeyden korkum yoktu, bir tek kaçınılmaz ölümden, üzerinde köpükler kaynaşan bir mezarlığa düşeceğimiz, cehennemin en derinlerindeki nehirler kadar kara sulann nice yüksekliklerden tepemize dökülüp bizi ezeceği o ölümcül andan korkuyordum. Yine de yıldız ortaya çıkıp da yeni bir günün ılık ve huzur dolu ışığını müjdelediğinde, aklıma başka bir şey daha geldi, Pedro’nun uykuya direnmesinin sebebinin, uyuduğu sırada savunmasızlığından yararlanıp onu bir halada boğacağımdan, küpeşteden aşağı atıp yolculuğumuza başladığımız sahile doğru yelken açacağımdan endişelenmesi olduğu kuruntusuna kapıldım.

Oysa gerçekte ben de için için korkuyordum uyuduğum sırada yaşlı adamın benden korkusundan aynı şeyi yapacağından, dümenin yanı başında duran kınk bıçağını alıp boğazımı keseceğinden ve cesedimi günlerdir teknenin kıçından ayrılmayan köpekbalıklarına atıp felakete doğru başlattığı inatçı yolculuğuna kuruntulardan uzak, korkusuzca devam edeceğinden.

Bu endişe verici yıldız -günbatımının ve gündoğumunun kardeşi- yaşlı adamın çemberlerle ilgili akıl yürütmesinin bir delili gibi yusyuvarlak parlıyordu gökte. Sonunda korkulanınıza bir son veren de yine yaşlı adam oldu, cesurca güvertenin bir köşesine kıvrıldı, tatlı su fıçılarını gölgeleyen yelkenin koruyuculuğu altında uykuya dalmaya hazırlandı.

Dümenin başından renksiz ve tuzlu bir sesle bağırdım:

"Benden korkınuyor musun, Pedro?"

“Başımıza geleceğini düşündüğün ölüm daha büyük bir tehlike,” dedi yaşlı adam, "eğer ölüp gideceğimizden bu kadar eminsen beni neden şimdi öldüresin ki?''

Kısa bir sessizlikten sonra ekledi:

“Yeni ülkeye ilk ayak basacak kişinin genç bir delikanlı olma-sınl istiyorum."

Sonra gözlerini kapadı.

Teknenin efendisi olduğumu, yaşlı adamdan ve onun felakete doğru ölümcül yarışı^n dışında kaldığımı hayal ettim; on iki gün önce ayrıldığımız kıyıya yeniden dökmenin nasıl olacağını düşündüm. Ve kend^M oraya dönmüş varsayarak, başlangıç noktasına geri döndüğümde ne yapacağımı düşünmeye çalıştım. Evet, Senyor; sadece iki yol düşünebiliyordum. Bu yollardan biri beni sahilden ayrıldığımız noktaya götürecekti, oradan bir önceki çıkış yerime ve sonra da daha öncekine dönecektim; ta kı kökenlerime ulaşıncaya dek. Ama unutulmuş kökenlerime döndüğüm zaman yeniden başlasam ne olacaktı, zaten geldiğim yol dışında nereye gidecektim? Bu yol, Pedro’yu bulduğum sahil dışında nereye götürebilirdi kı beni, oradan yine bu tekneye binecek, şu anda geldi-^m yere, şu anda içinde bulunduğum âna geri dönecektim. Zamana esir düşmüş insanoğlunun hüzünlü kaderinin böylece farkına vardım çünkü geçmişin müthiş zeng^liği beni onu unutmaya ve gelip geçici olan şimdiyi yaşamaya zorluyordu ama belleksizliğin boyunduruğunda geçip giden anlarda hiçbir seçeneğim yoktu; geleceğim de en az geçmişim kadar belirsiz olacaktı.

Gözlerim kapalı, düşünüp durdum bunları. Düşünürken hayatta kalma ve tehlikeye atılma arasındaki mücadele, ruhumdaki boyun eğmişliği huzursuz etmeye başladı. Pedro gözlerini yummuştu. Ben gözlerimi açtım.

“Bana yol göster yıldız, bana yolumu göster," diye tüm içtenliğimle yakardım.

Güneşin yolunu, yaşlı adamın isteğini, kıpırtısız Sargasso De-nizi’ne doğru ölümcül yazgımı izledim.

Su saati

Senyor, zamanı suyla ölçtük Denizin tuzluluğu artmış ve biz fıçılardaki tatlı suyu tüketmiştik, oysa Pedro, ben ve teknemiz dışında çevremizde sudan başka bir şey yoktu. Erzakımızın büyük bir kısmını bitirmiştik, saklamayı akıl ettiğimiz kurutulmuş etin bir kısmını kancalara takıp suya attık. Tüm denizlerde olduğu gibi burada da köpekbalıkları pek bol olduğundan, çok geçmeden bir tanesi oltaya takıldı; savunmasız denizcilere saldırmakta olduğu gibi, kumazca hazırlanmış tuzağımıza düşmekte de hızlı ve oburca davranmıştı.

İlk köpekbalığını büyük bir sevinçle yakaladık, zıpkını saplayıp teknenin içine çektik; Pedro baltanın tersiyle kafasına vurarak balığı öldürdü, etini ince dilimler halinde kesip iplere astık. Kuruması için üç gün boyunca etleri orada bıraktık, artık acelemiz yoktu, yiyeceğimiz garantide olduğundan ziyafetin gecikmesi o kadar dokunmuyordu. Ikı erkeği birbirine yaklaştırmak ve geçmişteki anlaşmazlıklarını unutmalarını sağlamak için bu dayanışma gerektiren işlerden, birlikte bir tehlikeyle yüzleşip üstesinden gelmekten daha iyi bir şey yoktur. Böyle zamanlarda anlaşılır insanların isteklerinden doğan anlaşmazlıkların ne kadar aptalca olduğu çünkü hiçbir şey doğanın kötülükleriyle yanşamaz; doğanın iradesi olmayabilir ama yok etmek için çılgınca bir içgüdüye sahip olması fazlasıyla kapatır bu açığını. Bu anlamda doğa ve kadın birbirlerine benzerler ve en büyük tehlikeleri de güzellikleriyle bizi silahsız, savunmasız bırakmalanndadır.

Yolculuğumuzun otuzuncu gününde kurutulmuş köpekbalığı etiyle kendimize ziyafet çektik ve içten kahkahalar attık bizim yırtıa köpekbalığının iki tane üreme organı olduğunu görünce, yani iki tane erkeklik silahı vardı, her biri dirseğimden orta-parmağımın ucuna kadar gelirdi, sonra da neşeyle tartıştık bir dişiyle çiftleştiğinde bu köpekbalığının her iki organını aynı anda mı, yoksa önce birini, sonra ötekini mi kullandığım. Belki de söylendiği gibi dişi köpekbalıklarının hayatları boyunca yalnız bir kez doğum yapmalarının sebebi budur.

Dediğim gibi, Senyor, her yanımız çarşaf gibi denizle çevriliydi; tüm denizcilerin korktuğu ve derhal geri döndüğü bir noktada, korkunç Sargasso Denizi'nde yelken açmış gidiyoruz, dedim kendi kendime. Biz değil, ben çünkü başımıza gelecek olan karmaşa ve felaket, sonumuzu geciktiren şu sakinlikten daha çok korkutuyordu beni. Yaşlı adamın kesin hedefimize, yani düşlerindeki yeni dünyaya olan sarsılmaz inancı ne azalmış, ne de artmıştı. Bu tembel okyanusun sıkıntısından, yaptığımız nefis sohbetler kurtardı bizi. Denizden ve denizcilikten bahsettik, Pedro bana büyük emeklerle çizilmiş, tabü insanların bildiği kadarıyla çizilmiş haritalarını gösterdi. Akdeniz'i çevreleyen limanları ve koyları gördüğüm zaman o tanı^k denizin hatlarını hatırlayabiliyor ama neyi ne zaman görmüş olduğumu hiç çıkaramıyordum; bu haritalar batıya doğru uzandıkça silikleşiyor ve nihayet belirsiz çizgilere dönüşüyordu.

“İşte böyle, evlat. Denizcilerin pusulası bu noktadan sonra ne geldiği konusunda hiçbir şey söyleyemez bize,” -parmağıyla İzlanda Adası’nı gösterdi- "Ultima Thule derler buraya...” "...dünyanın sona erdiği yer,” diye ekledim.

Karşıt görüşlü dostlar, aralarında kuşak farkı olan baba ile oğul, daha doğrusu görünüş itibariyle büyükbaba ile torun gibi olduğumuzdan, ikimiz de hiç vazgeçmiyorduk düşündüklerimizden. "Hala korkuyor musun?” diye sordu yaşlı adam.

"Hayır, korkmuyorum. Ama inanmıyorum da. Ya sen?” “Senin adından korkuyorum. Adının Felipe olmadığına yemin eder misin?”

“Ederim. Neden korkuyorsun bu addan?”

“Çünkü bu isim beni dünyanın sonundan daha kötü bir yere götürebilir.”

“Neresiymiş o, Pedro?”

"Onun şatosu. Ölümle koyun koyuna yaşar orada.”

Bunları söyledikten sonra biraz keyfi kaçtı ihtiyann; konuyu değiştirmek için yeniden denizden ve teknelerden konuşmaya çalıştım, o zaman yaşlı Pedro yeniden canlandı, ben hayallerin ve belleksizliğin insanıysam o da hareketin ve hatıraların insanıydı. Bana bu çift direkli üçgen yelkenli teknenin planlarını nerelerde, hangi gözlemleri sonucunda hazırladığını anlattı; eski sistemden üstün olan bu tekne türü, rüzgara daha iyi uyum sağlayarak daha hızlı gidebiliyordu. Baş kasaranın olmaması ve teknenin hafif bir ağaçtan yapılmış olması ciddi bir hız ve manevra kabiliyeti sağlıyordu. Şimdi daha iyi anlıyordum yalnızca iki kişi olmamıza rağmen bu küçük ve uysal tekneyi kolayca idare edebilmemizin sırrını; baştan ya da kıçtan aldığımız ufacık esintilerle bunca mesafe kat etmiş, bu kadar uzaklara gelebilmiştik, hatta o sırada suyun yağ gibi dümdüz olmasına rağmen Sargasso Denizi’nde ilerleyişimize devam ediyorduk. Yaşlı Pedro pek içten ve hayalperest bir kişiydi.

"Bu sefer de cesaretimin kırılmasına izin vermemeliyim!” Yirmi iki yıl önce yeni ülkeyi aramak için nasıl işe giriştiğini anlattı.

"Planlarım üç adam ve bir kadın tarafından bozuldu; onların arzuları beni mahvetti çünkü onlann tek istediği bizim ülkemizin aldatıcı vaatleriydi. Beni mahvettiler evlat ama kendilerini kurtardılar - gerçi şimdi düşünüyorum da, o sırada yaptığım kusurlu eski tekne bizi buralara kadar getiremezdi herhalde. Böylece tarlalarımı bırakıp deniz kıyısına yerleşim; tarla işçilerinin yarenliği yerine denizcileri tercih ettim. İhtiyacım olan şeyleri öğrenmem epey uzun sürdü. Ama şimdi bu tekne neredeyse mükemmeldir.” Bunun gibi hafif ama daha büyük boyda bir dizi teknenin, daha fazla tayfayla denize açıldığı takdirde okyanusu dize getirebileceğini söyledi.

"Sırrımızı iyi korumalıyız evlat, yoksa hepsi de bugün yalnızca senin ve benim bildiğimiz yolu kullanırlar, şimdi sadece bizim olan yalnızlığı ve özgürlüğü yok ederler.”

Hiç sesini alçaltmadan konuştu; bu deniz katedralinin kemerli tavanı alabildiğine engindi, mademki onun günah çıkarttığı rahibi olmuştum, bu sözcükler dudaklanmda ondan başka hiç kimse için tekrarlanmayacaktı.

Anze rüzgârlannın peşinde seyrettiğimiz ikinci ayın dördüncü gününde yelkenlerimiz şişti ve uçan balıklar bize cömert bir rüzgârın kesin haberini verdi. Bu balıklara hayran kaldı^ boyları elim kadardı, kalınlıklan da başparmağımı geçmezdi ve solungaç-lan arasında yarasa kanatlan gibi deriyle kaplı, perdemsi kanatlar vardı. Teknedeki küçük ağımız sayesinde, sancak tarafındaki korkuluğun yakınından geçen birkaç tane uçan balığı yakalamayı başardım. ^fıyetle yediğimiz bu balıkların tütsülenmiş gibi bir tadı vardı.

Şunu söyleyebilirim ki, Senyor, tattığımız son mutluluk uçan balıklarla kendimize çektiğimiz o ziyafetti. Ertesi gün öğleye doğru deniz masmavi kesi^tişti ve rüzgâr tembel tembel esiyordu; her şey uyum içindeydi ... berrak, ılık bir güzellik. Deniz, denizdi, gök, göktü ve biz de tüm bunların huzurlu ve canlı bir parçasıy-^ki Derken teknemizin kuzey tarafinda bir kargaşadır başladı, mavi ufukta muazzam, ışıltılı bir su sütunu göründü; apansız ortaya çıkivermesiyle bile    dehşete düşürmeye yetecek olan

bu karmaşa ve çalkan^^ deminki huzurlu havayla oluşturduğu tezat dehşetimizi ikiye katlıyordu. Köpüren dalgaların, henüz uzakta olmalanna rağmen, acımasızca üzerimize doğru geldikle-yaklaştıkça boyla^^ yükseldiğini görebiliyorduk. Sanki denizin camdan karnı şiştikçe şişiyor ve fosforlu tüylerle taçlanıyor, dev dalgalar birb^^in üzerine biniyor, katbekat yükselerek yaklaşmaya devam ediyordu.

Nihayet bu sessiz sakin denizi kanştıran korkunç mahlukun kara kuyruğu göründü; suya daldı ve yarım fersah ötemizde dev bir ok gibi, yanardöner gövdesiyle kocaman dişlerini göstererek göğe fırlayıp havada hafifçe dönerek yeniden suya daldı; sonra yine havaya fırladı, sanki hem denizi hem havayı hor görüyor ama ikisine de aynı oranda ihtiyaç duyuyordu. Senyor, ilk gördüğümüz şey dev bahğın yosun ve deniz kabuklanyla kaplı ürkütücü sırtıydı; balina gizemli bir şekilde ilerleyen kocaman bir hayalet gemi gibi görünüyordu, sanki rüzgâr sayesinde değil de, sırtını iğrenç asalaklardan bir zırh misali kaplayan ölümün itici gücüyle yol alıyordu. Sonra, yavaşça açılıp kapanan, akıntılı, yağlı gözka-paklan arasında bir görünüp bir kaybolan, parça parça damarlarla bir örümcek ağı gibi örülmüş, kanlı, sulu ve çağnak çakmak ateş saçan gözlerini gördük; bu su canavannın yarattığı kocaman, düzensiz ve vahşi dalgalarla dövülen küçük, güvenli teknemiz, kontrol edilemez bir sala dönüşmüştü.

O kuynığun tek bir vuruşuyla teknemizin ikiye bölüneceğinden ve engin okyanusta boğulup gideceğimizden korkuyordum. Ama teknemizin ne kadar akıllıca yapılmış olduğu şimdi ortaya çıkıyordu. Tıpkı bir şişe mantarı gibi hareket ediyorduk, yaşlı adam ve ben aynı direğe tutunmuştuk, ben ellerimle onun omuzlarını yakalamıştım ve o da benimkileri sıkıca tutuyordu, teknemizin bu kargaşanın oyuncağı olduğunu hissediyorduk; ama tekne dalgalarla savaşmıyordu; onların düşmanca buyruklarına uysalca boyun eğiyor, tepelerine tırmanıp çukurluma giriyor ve bu şekilde bizi suyun üzerinde tutuyordu. Dalgaların sıçrattığı sular ikimizi de tepeden tırnağa ıslatıyordu.

Nihayet kargaşanın nedenini anladım. Balinaya saldırmakta olan dev kılıçbalığını gösterdim yaşlı adama, mücadele çok yakınımızda olduğu için sivri dişlerle dolu ağzını, balinanın kalın derisine saplamaya çalıştığı uzun kılıcını en ufak ayrıntısına dek görebiliyorduk; balığın, kılıcının sivri ucunu değil de kenarını kullanarak su canavannın tek savunma aracı olan yivli derisini nasıl yırtıp parçaladığını, düşmanının fıldır fudır dönen gözüne kılıcını saplamak için nasıl fırsat kolladığını izlemek gerçekten olağanüstüydü.

Dev balık kılıcını bizim teknemize değil de balinaya saplamaya çalıştığı için Tanrı'ya şükrettim ^^kü küpeştemizde bir karışlık delikler açabilirdi; işte, bir şimşek gibi atıldı ve beklenmedik bir hareketle kılıcını köküne kadar b^inanın gözüne sapladı, tıpkı erkeğin dişiye girmesi gibi şevk ve heyecanla. Bilemiyorum, belki biz balığın bu korkunç savaştaki avantajını içgüdüsel olarak kullanmayı bildiğini görünce şaşkınlıkla bir çığlık attık çünkü balinanın başa çıkabileceğinden çok daha büyük bir hızla hareket ediyor gibi görünüyordu, belki Pedro ile ben duygudaşça bir acıyla bağırdık, belki acı çeken yaralı devin kocaman ağzından korkunç bir inilti yükseldi, belki kılıçbalığı gümüşi çırpınışları arasında bir zafer narası patlattı, belki de en güçlü canavarıyla birlikte yaralanan okyanusun ta kendisi, en derinlerinden, kızıl köpükler arasından bir matem çığlığı koparmıştı...

Ama bir gözlerinizin önüne getirin, Senyor, su canavarı son bir kez silkeleniyor, gözüne saplanmış olan ölümcül mızraktan kurtulmaya çalışıyor; sonra batmaya başlıyor, belki yine son bir

soo

kez kurtuluşu derinlerde arıyor, kim bilir belki de acısını derinlerde dindirebileceğini hissediyor. Derinlere dalarken kendisiyle beraber, artık telaşla çırpınmaya başlayan balığı da götürüyor; kılıç-balığı avından kurtulmaya çalışıyor, daha biraz evvel avcıyken kurban durumuna düştü, denizin sessiz krallığına doğru sürükleniyor, orada balina yüzyıllar boyunca iyileşmek için bekleyebilir, denizin ilaçlanyla, tuzla ve iyotla tedavi olabilir, oysa krlıçbahğı, bedeninin, silahının eski efendisi ve şimdiki kölesi, bedeninin bir parçası olan silahından ayrılamayacağı için ölecektir, en az pullan kadar beyaz ve gevrek iskeleti dev balinanın derisi üzerindeki yosunlar ve deniz kabuklanna karışacak. Bunu düşününce memnun oluyorum insanın ahşap ve demirden silahlar kullanmasına, gerçi onlan da et ve kan hareket ettiriyor ama vücudumuzun bir parçası değiller ne de olsa.

Orada öylece durdUk, körler gibi direğe yapışmış, ıslak omuzlarınızı ve kıllı vücutl^^^ı silerek bekledik. Gözlerimizi açtığımızda birb^^^den aynlarak dümenin d^^munu kontrol ettik, iplere baktık, hayati bir şeyin kaybolup kaybolmadığını gözden geçir^k. Ancak ondan sonra bizi saran kan denizine, derinlerden doğru süzülerek çıkarken gün ışığını emen ve kanla lekeleyen kızıl kabarcıklara b^^k. İleride bizi bekleyen neydi? Su saatimiz damla damla ölçtü yarah okyanusun dökülen kanını.

Gecenin girdabı

Hayatın gündelik akışı hiç vakit kaybetmeden rayına oturtulmalıdır; mucizeler sayıca artıp alışkanlığa dönünce, bildiğin sıkılma hali asaletle azmetme gibi görünür. Bu yüzden yaşlı adam ve ben başımızı şöyle bir sıvazladığımızda günlerdir saçlarımıza bir makas, sakalımıza bir ustura dokundurmadığımızı, hatta iki aydan fazla bir zamandır aynaya bile bakmadığımızı fark ettik.

Kim ister ki suretini kanla sırlanrruş bir aynada görmeyi; teknenin pupasındaki kızıllıktan uzaklaştık Daha kullanışlı bir gereç bulmak için yelken bezinden bir çuvalın içini kurcalamaya başladım, sahipleri uyuyan bir evden yürütmüş olduğum el aynasını bulmayı umuyordum, nihayet buldum ve aksime ba^naya zorladım kendimi. Tuz ve güneşin izleri egemen olmuştu yüzüme; bir sorunun, bir sevincin ya da korkunun yarattığı her kınşıklık beyaz çizgilere dönüşmüştü fakat güneşin ve tuzlu köpüklerin ortak marifetinin etkili olduğu yerlerde tenim cilalanmış ahşap rengini almıştı. Seyrek sakallanın uzamıştı, gerçi yüzümde dalgalanan ince ve altın renkli tüylerin, Pedro'nun yüzünü çevreleyen ak düşmüş, karmakarışık ve gür örtünün yanında sözünü etmeye bile değmezdi ama bir yeleyi andıran saçlanm omuzlanma kadar inmişti. Bir aslan ve bir ayı, okyanusun ortasında yarenlik ediyorlardı adeta. Kendime baktım, bakarken de sordum aksime:

"Nerelisin? Nerelerde bulundun ve neler öğrendin ki sende kötülüğün izi bile yok? Masumiyet, deneyimin meyvesi olabilir mi? Bir gün, hatırladığın zaman, anlat bana.”

Yaşlı dostuma kendi aksini gösterdim; kılıçbalığını ve balinayı tamamen unutarak gülüştük. İhtiyar beni bir fıçının üzerine oturtup yine sahildeki köylerin birinden çalmış olduğum pınl pı-nl terzi makasıyla saçlanmı kesti; kendime şöyle bir göz atıp el aynasını gömleğimin cebine koydum.

Yer değiştirdiğimizde güneş batmak üzereydi, ben de bir berber maharetiyle Pedro'nun boynunun çevresindeki sert ve vahşi sakallan kırptım; hakikatte aklımızdan geçirmekte olduğumuz şeyleri ikimiz de dile getirmedik Çünkü iki aydan fazla bir süredir doğudan batıya doğru ilerlemeye devam ediyorduk ve hâlâ karadan bir iz yoktu, ne Pedro’nun umduğu gibi bir kuş, bir bitki, yüzen bir kütük, güçlü bir rüzgarın bize kadar taşıdığı pişmiş ekmek, et, dışkı ya da tatlı su kokusu ne de benim korktuğum gibi sonsuzluğa dökülen bir deniz ve berbat bir ölüm vardı. Gökyüzü koyu renkli bulutlarla kaplanmaya başlıyordu.

"Çabuk bitir şu tıraşı," dedi yaşlı adam. “Etraf kararmaya başladı, fırtına geliyor."

“Aman ne güzel," diye cevap verdim, "umanm boş fiçılanmı-zı yağmur suyuyla doldurabiliriz."

O sırada söylediğim sözleri ve dostumun sakallannı keserken makasın çıkardığı    sesleri çok iyi hatırlıyorum çünkü bun

lar söylediğimiz son sözler ve yaptığımız son sıradan işlerdi. Senyar, ayağ^^n dibinde gittikçe güçlenen bir çekim hissettim, sanki gökteki bulutlardan değil de acı çeken sulardan bir şimşek çaktı, beni baştan başa kat eden, bedeni^min içinden geçen bir şimşek; tersine bir şimşek, yani bana öyle geldi, iyiliksever gök kubberni-zin bize sunduğu erken uyanyı yapmadan çakmıştı; gerçi bunda şaşılacak bir şey yok, ne de olsa karada gökle toprak arasında hiçbir şey yoktur, oysa burada, deniz krallığında durum farklı, erkekle kadın arasmda rahibe neyse gökle toprak arasında su da öyle.

Dediğim gibi, denizin derinliklerinden müthiş bir basınçla yükselen bir şimşekti bu; sıvılaşmış ateşti. Tekne ürkütücü bir şekilde çatırdadı; gecenin her zamanki karanlığı kasırganın etkisiyle iki kat artmıştı şimdi; ^^a patladı ve şükrettim bulutlar direklerimize kadar alçaldığında gökler de teknemiz gibi çatırdamaya, gerçek şimşekler çakıp gerçek yıldı^mlar göndermeye başlayınca. Hemen direklere koştuk; yelkenleri indirdik, sonra toplayıp bir iple bağlamak istediysek de teknenin aniden bir dalganın sırtınî. çı^nası bize engel oldu; güvertede yuvarlanıp küpeştelere çarptık. Sancak tarafındaki büyük bir demir halkayı can havliyle yakaladım; Sargasso Denizi'nin sakin sulannda uzun zaman yolculuk etmiş, yelken açmış, dümen kırmıştık ama şimdi olanlar aklımızın alabileceğinin çok ötesindeydi. Dümen tamamen başına buyruktu, dümen çarkı çılgın gibi bir o tarafa bir bu tarafa dönüp duruyordu; Pedro çaresizdi, iki yana açılmış elleri fır fır dönen dümen çarkının tutamaklanna çarpıp yaralanıyordu. Teknemiz ilerlemiyor, bir girdaba kapılmış gibi dönüyor, gittikçe daha derine çekiliyor, Şeytan’ın oyuncağı olmuş derinliğin açılmış ağzının emişinden hir türlü kurtulamıyordu.

“Dünyanın kenanndayız,'’ dedim kendi kendime, "dev çağlayanın insafına kaldık! İşte korktuğum buydu, vakit geldi...”

Çünkü artık teknemiz uğursuz ve görünmez bir girdabın içindeydi, suyun artık altımızda değil de üstümüzde olduğunu görünce dehşet içinde anladım bunu; kapkara fırtınanın içindeki tek ışık dalgaların tepesinde fosforluymuş gibi parlayan köpüklerdi. Üstelik dalgalar ilk başlarda tekneye dolup bizi batırmaya çalışırken, şimdi alabora etmekle ve altlannda ezmekle tehdit ediyorlardı; dalgalar artık yatay değil dikey, iki yana açılmış kollarımıza değil dik tutmaya uğraştığımız başlanmıza paralel geliyorlardı, başımızın üzerindeydiler, artık bulutları işaret etmeyen direklerimizden bile yukarıdaydılar. Dipsiz bir girdabın sudan duvarlarının içine hapsolmuş batıyorduk, dereye bırakılmış kâğıttan bir gemiydik, balın içinde debelenen bir sinektik, doğanın öfkesi karşısında hiçtik.

Bunu tahmin ettiğim, en çok bundan korktuğum için hazırlıklı olmama rağmen, hayata yapışıp onu bırakmamama isteği kaplamıştı benliğimi, Senyor, sanki bir umut ışığı görmüş gibi çabaladım; zihnim çılgınca çalışmaya başladı ve boş yere dümen çarkını kontrol etmeye çalışan Pedro'ya doğru koştum; dümen artık bize düşman olmuş ve girdabın suyuna gitmeye başlamıştı. Bitkin ve sersemlemiş haldeki Pedro’yu en yakındaki direğe doğru ittim ve becerebildiğim kadarıyla onu direğe bağladım; yaşlı adam inleyip duruyordu, fırtınanın gürleyişi yanında onun sesi öylesine cılızdı kı .. O fırtınanın gürleyişini tarif etmek için size ne söyleyebilirim, Senyor; bir ^^nadan öteydi, tüm ^^nalarm en uç noktasıydı, kasırgaların kasırgası, boralardan bir mezardı; kurtlar ve çakallar, aslanlar ve timsahlar, kartallar ve kargalar bir araya gelip yüz yıl uğraşsalar daha vahşi, daha ürkütücü, daha güçlü ve daha acılı bir çığlık kopartamazlar, işte öyle kara bir ağıtla dünyanın tüm denizlerinin burada yeniden birleşmiş, üstümüzde, çevremizde ve altımızda rüzgârla kamçılanıyorlardı; yüce, korkunç ve sonsuzdu sulann hudutlan ve mabedi.

Direğe bağlı yaşlı adam inliyordu; gözlerindeki kıvılcunlar, kendini bir mahk™, beni de teknenin gardıyarn gibi gördüğünü söylüyordu ve bu bakışlardaki pırıltıda muhtemelen yenilginin dehşeti gizleniyordu. İşte vamuştık onun arzulannın yeni ülkesi yerine benim korkularımın dipsiz kuyusuna. Düşü^nek için vakit kaybetmeden harekete geçtim, kurtuluşa ancak ve ancak demir halkalara ya da direklere tutunarak ulaşabileceğimizi söyledim kendi kendime, ben de aynı dıreğe tutundum bir an ve Pedro'nun öfke ve hüzün arasında gezinen gücenmiş gözlerine baktım, tam bu sırada diğer direk incecik bir saman sapı^nış gibi kınLverdi ve boşta kalan parçası gözlerimizin önünde dev girdabın içinde kaybolup gitti.

Tüm umudumu yitirdim; bizi derinlere çeken dev girdabın içinde öyle hızlı dönüyorduk ki fıçılan tutan ipler koptu, güvertede tehditkâr bir şekilde oraya buraya yuvarlanmaya başlayan fıçılar yüzünden teknenin dengesi iyiden iyiye bozuldu. Birkaç saniye içinde tamamen batacağımızı, girdabın derinliklerinde güverteden sökülüp alınacağımızı düşündüm, zira ne uzaklardaki göğü ne de dalgalarm tepelerini görebiliyorduk artık, ikisini de çok yukanlarda bıra^nıştık; ters dönmüş bir halde dünyanın ke-nannda duruyor ve yazgımıza doğru bakıyorduk: denizin derinliklerinde ölümün kör gözü. Sonra kâh sendeleyip kâh düşerek koştum oraya buraya yuvarlanan fıçıların arasından; umutsuzca bir çare arıyordum onları yeniden birbirine bağlamak ya da teknenin ambanna toplamak için; tekne korkunç bir darbeyle sarsıldığı sırada ancak son anda fırsat bulabildim demir halkayı yakalamaya. Güvertede sıkıca bir yere bağlanmamış ne varsa, fıçılar, halat akımları, kancalar, yelkenler, zincirler, zıpkınlar, sandıklar, çuvallar, hepsi küpeşteden suya döküldü; hızla dönen girdabın, o uluyan sarmalın hepsini bir anda yutmasını demir halkaya sıkı sıkı tu^^muş izlerken, ben de peşlerinden gitmekten korkuyordum, teknemiz sudan bir tünelin sıvı duvarlan içinde dönüyor da dönüyordu.

Başımı kaldırıp yukarı baktım; sa^Ü dünyanın en yüksek kulesine ya da tufan sonrasında dağa bakıyordum; yekpare, kusursuz bir sudan silindirin içindeydik, sütunun fosforlu köpüklerin fışkırdığı en üst noktasındaki açıklık, tünelin sonundaki bir ışık gibi tepemizdeydi. O açıklığın ötesinde gök ve fırtına vardı; ama şimdi biz göğün ya da fırtınanın olmadığı bir mekânın parçasıydık; girdabın kara oyuğunun dibine doğru, sualtındaki mezarırruza doğru hızla iniyorduk. Altımızda ne olduğunu hayal edebiliyordum, dimdik, dar, çalkantılı bir çukur; dipsiz bir kuyu. Olanlan kavrayabilmek için kendimi yeniden toparlamaya çalışarak başımı yu-kan çevirdim; yıldızımız Venüs yeniden yükseklerde parlamaya mı başlamıştı, yoksa parlak dalgaların oluşturduğu şekiler sürekli tekrarlanıyor muydu, bilemiyorum; emin oldugum tek şey uzaklarda bir yerde bir kerteriz noktası, Tanrı'nın bir lütfu, bir görünüp bir kaybolan zayıf bir ışık gördüğümdü; bu ışık sayesinde girdabın içindeki yörüngemizin eğimini tam olarak hesaplayabilmek için parmaklanmın yardımıyla bir bir saydım; her dönüşte kırk saniye geçiyordu -hep saydım, parmakla^m hâlâ acır o sayma uğraşı yüzünden- ve sayarken otuzla otuz altı arasına her gelişimizde dönüş hızımızın dikkati çekecek kadar azaldığını fark ettim, bu sırada teknemiz kavisin daha sakin bir kısmından geçiyordu, böylece öfkesini ikiye katlamadan önce kısa bir süre rahatlıyordu, otuz yedi ve kırk arasında ise öyle bir güçle sarsılıyordu ki her dönüşte bizi koruyan bu ceviz kabuğunun çatırdayarak parçalara aynlacağından, un ufak olacağından korkuyordum. Hapishanemizin sudan duvarlarına baktığını zaman mucizevi bir §ey gördüm. Girdabın etkisiyle tekneden düşmüş olan malzemelerden bazılan -ağır çuvallar, zincirler ve çapa- tekneden daha hızlı bir şekilde girdabın merkezine doğru alçalıyorlardı, oysa diğerleri yine daha büyük bir hızla ters yöne gidiyorlardı; kurumuş limon kümelerinden bazılarının yükseldiğini gördüm, bez parçaları, boş fıçılar ve toplamayı beceremediğimiz yelkenler de yükseliyordu; daha büyük bir mucize gördüm sonra, kırılan direğin parçalan da bize mezar olan bu girdaptan düzenli dönüşlerle uzaklaşıyor ve bizi unutmuş olan göklerle olan buluşmasına doğru yükseliyordu.

Hiçbir insanın zihni o anda benim zihnimin çalıştığı kadar hızlı ve gayretli çalışmamıştır; içinde döndüğümüz çemberde attığımız her turda altı saniye kadar güverteden düşme tehlikesi olmadan hareket etme imkânım olduğunu hesapladım. Küpeşteye takıldıkları için halâ güvertede kalabilmiş olan malzemeleri çabucak gözden geçirdim; demir halkalara takılıp kalmış olan, köpekbalığından kesip alta iplerine astığımız et dilimlerini gördüm ama köpekbalığını öldürmek için kullandığım baltayı boşuna arandım. Tıraş olurken kullandığımız aynanın, sırılsıklam olmuş gömleğimin cebinde yerli yerinde durduğunu hissettim, siyah terzi makası da hâlâ poturumun belindeydi. Pedro hâlâ direğe bağlı duruyordu. Dümen çarkı hâlâ çılgınca dönüyordu, teknenin hem ibresi hem de rehberi olarak kesin ve nazik dengesi içinde biraz zayıf düşmüştü belki.

Tann'nın lütfettiği altı saniyelik boşlukta dümen çarkının başına koştum. Teknenin sürekli sarsılması yüzünden dengesi bozulmuştu. Sonra hemen geri koşup demir halkaya tutunarak, tekne turunu tamamladığında yakalandığımız sarsıntıyı atlattım. Tekrar çarkın başına döndüm, makası bir manivela gibi kullanarak titreyen kaidesine sıkıştırdım, sonra bir kürek mahkûmu gibi çekerek tüm umutlarımı bağladığım dümen çarkını gevşetmeye çalıştım.

Bir düşünün, Senyor, üst üste yinelenen çabalarımın o sonsuz gecesinde, zaman adına takip edebildiğim, belirli olan tek an girdabın sakinleştiği andı; altı saniyelik insanüstü bir çalışma, otuz dört saniye mecburi ve acılı bekleyiş, sürekli tetikte, beni baştan ayağa yıkayan, kimi zaman kör eden dalgalara terimi ekleyerek, alnima ve gözlerime biriken tuzu fırsat buldukça silerek Direğe koştum, bekledim, Pedro’yu çözmeye başladım, bekledim, Pedro’yu çözmeye devam ettim, bekledim, benimle birlikte dümen çarkına doğru koşmasını söyledim, bekledim, koştuk, saydım, dümen çarkının kaidesini sıkıca tutmasını, otuz altıya kadar saymasını ve yalnız ben hareket edince hareket etmesini söyledim, şimdi, dümen çarkını tutunca -bekle ihtiyar, bekl^ onu göğsünden ve omuzlanndan dümen çarkına bağladım, bekledim, sonra ben de dümen çarkını tuttum, bekle ihtiyar, al şimdi halatı, ben hareketsiz kaideyi tutarken beni bağla, şimdi bırak ihtiyar, ben ellerimi bırakırken sen de bırak, şimdi uçacağız ihtiyar, ya uçacağız ya boğulacağız, hangisi olacak bilemiyorum ihtiyar, sen söylemiştin, öyle değil mi, bu teknenin yeniliğinin ve üstünlüğünün ağacın hafifliğinden kaynaklandığını sen söylemedin mi?

Şimdi o hafifliği yardımımıza çağır Pedro, ikimizin hayatı için de dua et; bu öfkeli girdabın nasıl olup da bazı şeyleri yukan itip bazı şeyleri aşağı çektiğini bilmiyorum, dua et senin şu dümen çarkını yukan itsin, bırak ihtiyar, işte bu korkunç çemberin tekneyi sarstığı yere geldik, şimdi! ..

Girdabın ve teknenin hızı birleşip bizi güverteden düşürerek girdabın içine fırlattı, aşağıya do^u mu, yoksa yukanya doğru mu gittiğimizi anlamak mümkün değildi, yönümüzü kaybettik, dev girdabın pençelerinde kıvranan dümen çarkına bağlanmış ikizler gibiydik. Gözlerimi kapadım, öğürdüm, su yuttum, bu okyanus tünelinin kara köpükten çağlayanlanyla körleştim, gerçi biliyordum muhtemelen yaklaşan ölümü görebilmek için görme duyusuna pek de ihtiyaç olmadığını. Nihayet bilincimi yitirmemek için gözlerimi kapadım çünkü müthiş bir hızla dönüyorduk; kimse hissetmemiştir böyle bir baş dönmesini, Senyor, hiç kimse; ve bu çılgınca dönüş içinde aydınlık ve karanlık bir oldu, sessizlik ile uğultu bütünleşti, benim varlığımla beni doğuran dişinin varlığı, uyanıklık ve uyku, hayat ve ölüm, hepsi bir oldu. Nihayet bilincimi, aklımı, umutlanını tamamen yitirdim; yeniden doğmuştum, tekrar ölmüştüm ve o dönüşler içinde tek bir düşünce kaldı zihnimde:

“Sen bunu yaşamıştın ... daha önce... yaşamıştın... daha önce... biliyordun zaten ...” diye fısıldıyordu sular ölü kulaklanma.

Son bir kez gözlerimi açtığımda yaşlı adam ve ben hâlâ çarka bağlıydık. Girdabın ortasında alabora olmuş teknemizin omurgasını gördüm, hiçbir şey duymadım çünkü suyun sesi her şeyi bastınyordu. Tek gördüğüm sonsuzluğa doğru gözden yiten, denizle olan evliliğini tamamlayan o tekne enkazı oldu.

Öteki taraf

Hiç ölümün yüzüne baktınız mı, Senyor? Bilir misiniz ölülerin hareketsiz gözlerinde ve kıpırtısız ellerinde ölümün nasıl yeni ve tuhafbir coğrafya yarattığını? Kendi ölümüm dışında hiçbir kanıtım olmadan söyleyebilirim ki, ölümün evreni her insan için farklıdır. Ya da ölümümüzün eşsizliği dahi denizin ve balçığın, taşın ve havanın adlandınlamayan ölümsüz güçleri tarafından sökülüp alın^^tır bizden. Elveda kibir çağı; kabul et bize hayattayken hizmet eden duyular^^zın öldüğünü, kıpırtısız göz-kapaklan ve solgun parmaklarla her birimizin ölümünde yeni bir duyu doğduğunu, ki zaten bizi beyaz sahillere ve siyah ormanlara götüreceği anı bekliyordur.

Anlaşılması için ak ve kara diyorum ama hayattayken tanıdı-ağa^mş bir kemiğin ya da sakız gibi bir çarşafın beyazlığından, kara bir karganın ya da zifiri karanlık bir gecenin siyahlığından söz etmiyorum. Elinizden geliyorsa hayal edin, Senyor, ikisinin de aynı anda var olduğunu; yan yana, hem aydınlandığını hem karardığım; beyaz beyazdır çünkü siyahın zıtlığı buna izin verir ve siyah siyah olur çünkü beyaz onun siyahlığını aydınlatır. Biz hayattayken bu renkler ayrıdır ama ölüm vaktinde kumlu gözkapak-lanını araladığımda, sonsuza dek birleşmiş olduklannı gördüm, birbirlerinin rengini çalmış, hayal edilemez bir yalnızlıkta bir olmuşlardı: Beyaz sahiller, siyah ormanlar. Ölümün göğü hızla çırpılan kanatlarla doluydu; parlak renkli kuş sürüleri çığlık çığlığa uçuyorlardı başımın üzerinde, sayıları o denli fazlaydı ki göğü karartıyorlardı.

Öldükten sonraki ilk izlenimlerimin tıpkı benim uyuşuk bitkinliğim gibi bulanık ve belirsiz olduğunu hatırlıyorum, bunun yanında gördüğüm hiçbir şeye şaşırmayacak bir ruh halindeydim çünkü ölmüştüm ve bu yüzden, insan öldüğü zaman ölümün sahilinde ne görürse onu görüyordum. Şöyle basit gerçeklere sığındım: Denizin içinde ölümle buluşmuştum ve birlikte derin bir su tünelinden geçerek derinlere inmiştik; hızla dönen girdabın merkezi nihayet bizi ölüler adasına, belirsiz hatlan olan tuhafbir yere, beyaz sahili, siyah ormanı ve kanatlan hayalet güneşi örten kuşlarıyla sisli bir sezgiler diyarına götürmüştü. Hayalet ada, hayalet yolcuların son limanı. Tüm bunları hakikat olarak kabul etmeliydim, iradem yetmiyordu karşı çıkmaya; demek buydu ölümle olan anlaşmam; doğrulayamama, iyiye gidememe, dönüşememe. Nihai liman, göze görünmez bir gerçeklik.

Bu sahile kendi başıma mı gelmiştim, yoksa getirilmiş miydim?

Ölü yolcunun gözleri yeni ve tuhaf yönler arıyordu, Senyor çünkü dünyevi günlerinin pusulasını yitirmişti ve bilemiyordu yakının mı uzak, yoksa uzağın rm ya^n olduğunu. Ölü kulaklarımla kesik kesik solumalar duydum; ölü gözlerimle bir kıyıya yaklaştığımı gördüm, yanımda yöremde dalgalarla sahile sürüklenen istiridye kabuklarını ve hem onlan hem beni kaplayan çiy damlalarını seyre koyuldum. Çiy serin, deniz suyu ılık; yeşil bir sıcaklık, tıpkı hamam suyu gibi, hayattayken bildiğim buz gibi kurşuni denizlerden ve soğuk mavi sulardan alabildiğine farklı. Bana kıyının yolunu göstermek istemiş gibi görünen bir kabuk donanmasıyla beraber öbür dünyanın sahiline ulaştım; yüzüm ılık dalgalarla yıkanırken ellerimin, dizlerimin ve ayaklanmın altında iri kum taneleri hissettim; kristal gibi yeşil, bir göl gibi sakin ve sessiz sularla çevrelenmiştim.

Hayata geri döndüğümü düşündüm; bağırmaya kalktım, tek bir kelimeyi avazım çıktığı kadar haykırmak istedim:

“Kara!"

Ama ölü bir adamdan çı^^ası imkânsız olan ses yerine acı dolu bir böğürme duydum; çevreme baktığırn zaman bulunduğum yere dökülen uyuşuk bir nehrin a^ntısıyla başıboş sürüklenen bir şarap tulumu dikkatimi çekti; sonra onun dev bir canavar olduğunu gördüm, vücudu tıpkı haşlanrruş ya da ateşte tütsülenmiş kılsız bir domuzu andırıyordu; canavar inledi ve şeffaf suları kızıla boyadı; tombul ve koyu tenliydi, göğsünde iki memesi vardı; kanlar içinde, ağır akıntıyla denize sürükleniyordu. Onu gördüğüm zaman çevremde yüzen kabuklara tutunmaya çalıştım umutsuzca; işte Tann'nın dehşet verici yüzü. dedim kendi kendime; işte bu gördüğüm Şeytan’dır. dedim ve sanırım o dehşetle kendimden geçtim.

Baygınlıktan uykuya geçmiş olmalıyım. Kendime geldiğimde boylu boyunca uzanmıştım. B aşım kumlu sahile yaslanmıştı ve vücudum ılık dalgalarca okşanıyordu. Zorla da olsa ayağa kalkmayı başardım, hâlâ korku içinde ve ölüme boyun eğişle körleşmiş bir haldeydim. Denize baktım; şarap tulumuna benzeyen canavar ufukta sür^Üeniyordu, hâlâ hareketsizdi ve hâlâ kanıyordu. Sahile adım attığımda her yanın ışıl ışıl olduğunu fark ettim. En az günbatımı kadar güzel bir manzara; sahil boyunca uzanan bir ışıltı beyazla kurşuni arası bir panltı yayıyordu. Hayattayken bu tür bir ışıltıya inci ışıltısı dediğimizi söyledim kendi kendime.

Sonra ışığın kendisine bakmayı bırakıp onun aydınlattığı şeyleri görmek için çevreye bir göz gezdirdim. Senyor, öteki tarafın sahili, ilk defa üzerinde durduğum o sahil, dünyanın en güzel sahiliydi; düşlerdeki sahiller gibiydi çünkü eğer ölüm düşlerin en güzeli, en arzulananı ve mükemmel olanıysa, burası da Tann'nın kutsanmışlara ayırdığı cennetin sahili olmalıydı. Parlak kumlardan beyaz bir sahil ve sık, siyah o^an. Çöllerin ağacını ayırt ettim ormanın kalabalığı içinde: hurma. Ve göklerin en berrağı, en bulutsuzu, kendinden doğan saf ışık; göğü görmemi engelleyen kanatlı haberciler de yoktu artık.

Islak ayaklarim Cennet Bahçesinin kumlanna gömüldü. Yepyeni kokular geldi bumuma, daha önce kokladığım hiçbir şeye benzemeyen, tatlı, gizemli ve ağır. Tannlann vaatleri geliyordu aklıma fakat ulaşılacak gerçek buydu demek ki. Cennetin devasa, inişli çıkışlı, beyaz, mis kokulu ve parlak sahili, değerli incilerle dolup taşan kumdan bir hazine sandığı gibiydi. Yeni yeni kendine gelmeye çalışan şaşkın gözlerimin gördüğü bu Tann vergisi sahil, göz alabildiğine büyük parlak istiridye kabuklan ve muhteşem incilerle doluydu. Kömür karası, koyu madeni renkli, pembe, altın gibi sapsan inciler, kümelenmiş mavimtırak inciler, cıva rengi inciler, yeşile çalan inciler, karisi hafifçe solmuş, kimisi çekici bir parlaklıkta her çeşitten, her türden, yuvarlak, damla biçimli, kabarcıklı inciler; dünyanın tüm aynalarından yansıyan ışıkla tüm kumlannın beyaz parlaklığı bir araya gelse ölümün beni hrlatıp attığı bu indli sahildeki muhteşem parlaklığa ulaşamazdı. Önce ayaklarımı gömdüm bu inanılmaz servetin içine, sonra hemen çömelip bu mutluluk dolu sahilin hazinelerine kollannu da daldırdım.

incilerle yıkandım, Senyor, değerli incilerle, her boydan in ci -lerle, en irisinden şeklini kaybetmişlere, yavru istiridye incilerine kadar; İncilerin içinde yüzdüm, açlığımı ve susuzluğumu incilerle bastırdım, kilolarla inci, Senyor, bazılan büyük bir ceviz boyutunda, her biri gülle gibi ve kusursuz bir yuvarlaklıkta, tertemiz, parlak renkli, en güçlü hükümdarın tacının değerinde, daha küçük ama aynı parlaklıkta inciler en kutsal kolyeye takılmaya ve bir kraliçenin heyecanla çarpan göğsünün dekoltesini süslemeye layık.

Deniz bu sahile inciler ekmişti ve ekmeye de devam ediyordu, istiridyeler sahilde güveyini bekleyen gelin gibi bekliyorlardı çünkü su damlacıkları tarafından dölleniyor, gebe kalıyorlardı ve döller safsa beyaz oluyor, nahoşsa koyu ve gölgeli oluyorlardı; inciler, denizin ve göğün kızlan. Onlann beşiğinde uyanmıştım ve şimdi mezarlarında y^^yo rdum, Senyor, heyecanla sordum kendime, bu harika şeylere yitirdiğim duyula^mla mı bakıyor ve dokunuyordum, yoksa ölümün algılayışıyla mı; dirildiğimde onları gözden yitirecek ve şimdi muhteşem hazineler gördüğüm yerde yalnızca kum ve martı pislikleri mi görecek^m? Büyük bir inciyi alıp ağzıma götürdüm; ısırdım, neredeyse dişimi kırıyordu. Fazlasıyla gerçekti. Yoksa yalnızca bu ölüm ve düşler ülkesinde mi gerçekti? Bunun bir önemi yoktu. Ölümün ödülü ya da bedeli buysa memnuniyetle kabul ederim, dedim kendi kendime - ister bir ödül, ister nihai son olsun.

Avuçlarımı inciyle doldurduktan sonra aniden ölümün hüznü ve hayattan yoksunluğun kederi benliğimi sardı. İnle^rn. Bu zenginlikl erden kazanç elde edebilecek tek kişi hayatında da ölümünde de bir şey hatırlayamıyor, tek bir anısını bile canlandıra-mıyordu. Yeniden canlı bir adam olmayı arzuladım, Senyor, tutku ve şehvetle, kibir ve kıskançlıkla dolu bir adam çünkü burada öyle bir servet vardı ki hayattayken bize zarar verenlerden en tutkulu intikarnı almaya ya da en soğuk ve en ulaşılmaz kadının gönlünü fethetmeye yeterdi - keza en sıcak ve en ulaşılır kadının da. Ne savaşçının kalesi, ne kralın sarayı, ne kilisenin kapıları, ne de saygıdeğer bir harumın namusu böyle bir servet sahibinin baştan çıkarıcılığına dayanabilir dedim kendi kendime.

Kucak kucak inciler toplayıp sundum ölüm ülkesine. Gözlerimdeki pırıltılara sahilin gerçek sahiplerinin örtülü ve düşmanca bakışları karşılık verdi. Ancak o zaman ayırt edebildim onları çünkü devasa kabuklan arkalanndaki ormanın rengine kanşıyor-du. Kocaman denizkaplumbağalarıydı kumsalın sona erip sık ormanın başladığı yerde gördüklerim. O ağır gözkapaklarıyla hüzünlü bakışları bana eski dostum Pedro’yu hatırlattı, onun hatırasıyla e^rodekr incilerin yumuşayıp eridiğini ve nihayet yok olduğunu hissettim.

"İhtiyar,” diye mırıldandım, “senin istediğin gibi yeni dünyaya ayak basan ilk kişi ben oldum.”

Sonra incileri incilerin arasına savurdum. Denizkaplumbağa-ları şüpheci bir uyuşuklukla ballar yaptırma. İşte o anda s^^in tüm hazinele^ti yaşlı adamın hayatı karşılığında verebilirdim.

Hayata dönüş

Uzun süre uyudum incilerden bir yatakta. Uyandığımda zamanın değişmediğini söyledim kendi kendime; aynı ışık, aynı ılık dalgalar, sahille orman arasındaki çizgiden beni izleyen ebedi de-nizkaplumbağalan. Her şey aynen ben uyumadan önce olduğu gibiydi ama uykum içinde hayali bir gecenin örtüsünü yırtmış olduğum izlenimine kapıldım. Eğer burası cennetse hayatın zıtlıklarını ve ölçeklerini banndınyor olamazdı - ne gece ve gündüz ne de sıcak ve soğuk olabilirdi burada. Ama yine de acıkmış ve susamıştım. Bu zapt edilmiş Cennet Bahçesi’nin sahil şeridinde keşfe çıkmaya karar verdim; hiç kuşkusuz açlığım ve susuzluğum fiziki olmayan yeni bir düzenin eseriydi ve ben kanştırıyordum fani bir bedenin ihtiyaçlanyla ölmüş olan bir varlığın isteklerini. Ölümün suyuna ve meyvelerine kim götürecekti beni? Hatırlar gibiydim, bir zamanlar edinmiş olabileceğim bir bilgiden ziyade içgüdülerimin yardımıyla, öteki tarafın sahiline ulaştığımızda bizi ebedi mekânımıza götürmek için birinin beklemesi gerekiyordu. Birisi ya da bir şey: mahluk ya da melek, köpek ya da Şeytan. Yoksa ölümün bekçileri bu uyuşuk denizkaplumbağalan mıydı? Onlara yaklaştığım sırada başka bir içgüdüyle, hatta bellekten de güçlü bir içgüdüyle -ne de olsa hayatta kalma içgüdüsü denir adına- elimi belime attım. Poturumun kuşağına soktuğum makasın sapını kavradım. Denizkaplumbağalannın ağır gözkapaklan yavaşça açılıp kapandı; hareketsizliğin kusursuz simgeleriydi bu hayvanlar ama onlara iyice yaklaştığım zaman hareketsizliklerinin arkasında neyle meşgul olduklannı anladım.

Yumurtluyorlardı, Senyor; yirmi kadar denizkaplumbağası, tıpkı balinanın sırtı gibi okyanus asalaklanyla kaplı pas renkli kabuklarının altında yassılaşmış kuma açtıklan yuvalara kaygan yu-murtalannı bırakıyorlardı ama benim yaklaşmam onlan telaşlandırdı ve kısacık kernikli paletlerini kullanarak yumurtalarını gömmeye başladılar, bir yandan da tereddüt ediyorlardı kertenkele başına benzeyen başlannı devasa kabuklannın içine çe^nekle boyunlannı uzatıp meydan okumak arasında. Açlığın yönlendirmesiyle tehlikeyi göze aldım. Ayağımla iterek kaplumbağalardan birini yerinden oynatmaya çalıştım ^a inanılmaz bir ağırlığı vardı, kaya gibi olduğu yerde kalmaya devam etti. Sonra biraz ileride denize dökülen bir akarsu gözüme çarpınca susuzluğum aklıma geldi, bir yandan susuzluğumu giderirken bir yandan da kaplumbağalardan birini yuvasından kaldırmanın yolunu düşünmeye devam edebilirdim.

Akarsuya doğru yürüdüm. Suyun ağzı sadece ormanın zehrini akıtan dar bir geçitti. Denize    yerde    çürümüş    dallar

dan, yosunlardan, balçık ve can çekişerek denize sürüklendiğini gördüğüm şarap tulumu biçimli canavarlann cesetlerinden zehirli bir kum tepeciği oluşmuştu. Tepeciğin üzerine birikmiş kalıntı-lann içinde çürümekte olan et parçalannrn koyu renklerini ayırt edebiliyordum ve akarsuyun ağzındaki bulanık sular da yeşil sü-müksü bir maddeyle kaplanmıştı. Kıyısına gelip de elimi batırdı-

anda sanki an kova^na e^ni so^nuşum gibi bir sinekler ordusu uykusundan uyarup bulut halinde havalandı; ya sudan doğmuş ya da gökten inmiş bu sinekler başımın ve kollarımın çevresinde bir hale gibi toplanıp, firmanın etkisiyle -ve kurtulmak için umutsuzca teknenin dümen çarkına tutunmaktan- parmaklanm-da ve dirseklerimde oluşmuş küçük yaralara ve dizlerimdeki daha büyük eziklere saldırdılar. Ben sineklerle savaşırken vücuduma ^tırmanan b^^kim böcekler kanımı içmeye başladılar ve derhal ş^ip büyüdüler; onlan derimden süpürrneye çalıştığım sırada safran çiçeği gibi sapsan olduklannı fark ettim.

Bu sivrisinek ^rtınasından kurtulmak için koşarak denize daldım ve sonra da artık içimdeki tereddüdün son kınntılan da yok olduğundan denizkaplumbağalanna yöneldim, yürürken sahildeki deniz kabuklannı araştırdım. Bir elime bulduğum en çukur kabuğu aldım, diğeriyle de makası sıkıca kavradım. Diğerlerine en uzakta duran kaplumbağaya yaklaştım; beni görünce tehdit edercesine hemen boynunu uzattı, bir yandan da telaşla yumurtalarını kuma gömmeye koyuldu. Sırtına oturdum, derisi pütür pütür olan boynunu yakalayıp makası köküne kadar sapladım -çünkü bu hayvanların vücudunda tıpkı çöldeki develer gibi uzun süre susuzluğa dayanmalarını sağlayacak bir saf su kesesi olduğunu biliyordum. Yanımda getirdiğim kabuğun oyuğunu ağzına kadar doldurduktan sonra giysimin bir kısmını çıkarıp ıslatmaya çalıştım, susuzluğumu gidermek için kumaştan da su emebilir-dim. Gömleğimi çıkarıp kaplumbağanın boynuna bastırdığımda yaradan kan akrnaya başladı, gömleği ve kumu lekeledi, incilerin üzerine sıçradı. Ama buna hiç üzülmedim çünkü kaplumbağa kanı da su kadar lezzetliydi. Kabuktaki suyu içtikten sonra ıslak gömleğimdeki kanı emerek susuzluğumu giderdim; bu arada en az okyanus kadar yaşlı ve tıpkı onun gibi ölümsüz olduğu rivayet edilen bu mahlukun etinin lezzetine bakmak çoktan aklıma düşmüştü; diğer kaplumbağaların dehşet içinde -kesif sessizliğin eşliğinde daha da ürkütücü hal alan bir dehşetti bu- bereketlerini boşalttıkları yuvalarını terk ederek yeniden hız ve güç kazanacakları koruyucu okyanusa doğru istiridye kabuklarının üzerinde ilerlemeye başladıklarını fark ettim.

Kaplumbağa yumurtalarından büyük bir ziyafet çektim kendime, tadı tıpkı tavuk yumurtasına benziyordu, tek farkı deniz-kaplumbağası yumurtasının kabuk yerine ince bir zarla kaplı olmasıydı. Bir yandan yerken bir yandan da yeniden denize dönen etkileyici kaplumbağa sürüsünü seyrettim; öyle büyük bir filo oluşturuyorlardı ki karşılarına çıkacak en büyük gemi bile direne-mez, onlara yol vermek zorunda kalırdı. Tek tesellim geride hemcinslerinden birinin bedenini ve çocuklarının tohumlarını bırakmış olmalarıydı, bir de kanla lekelenmiş sahili.

Karnım doymuş ve susuzluğum geçmiş vaziyette incili sahilde sırtüstü uzanarak kafamı toplamaya çalıştım. Açlık ve susuzluk beni körleştirmişti; ancak şimdi, kamım doyup keyfim yerine gelince bunların gerçek duygular olduğunu ve giderdiğimin canlı bir vücudun açlığı ve susuzluğu olduğunu ayırt etmeye başlamıştım. Ve o kaplumbağa yuvalan bir göz aldanması değildi, onlar İncilerin öteki yüzüydü çünkü inciler ölümü çağrıştırmıştı bana. Canh etin teması olmazsa inciler yaşlanır ve parlaklıkları azalır;

inciler bir anlamda ölmek üzere olmanın simgesidir, kaplumbağa yumurtaları ise henüz başlayan bir hayatın incileridir.

Kafam karışmış bir halde ayağa kalktım; ölümlülere has mantığım iflas etmekteydi; ölüm ülkesinde herhangi bir canlı varlığın acıkması mümkün olamazdı ki doyması mümkün olsun, ölüm diyarının malıl^darı öteki tarafin, yani bu cennet ya da cehennemin kapıları ardında yeni canlar üretiyor olamazlardı; böyle saçma bir şey hem akla hem de mantığa aykirıydı.

“O zaman burada hayat var,” diye mırıldandım, 'burada hayat da var ölüm de...” Bu sözcükler çok şey değiştiriyordu, yön duygumu bir daha yitirdim ve başka bir girdabın içinde dönmeye başladım. “Burada kan dökülüyorsa burada hayat var demektir. Burada hayat varsa hayatta kalmam gerekiyor demektir. Hayatta kalacaksam bir can yoldaşı bulmalıyım kendime.”

Pınl pırıl incilerle örtülü sahil ufka doğru uzanan bir burunda sona eriyordu. Deniz ham limonlar gibi yemyeşildi; sahil ise inci beyazı; uzun hurma ağaçlarında dev boyutlarda hurma kümeleri vardı, çöldekinden çok daha büyüktüler. Oenizkaplumba-ğası ve hurma; açlıktan ölmeyeceğim kesindi. Bir de inciler; yani, sefalet içinde ölmeyeceğim de kesindi. Güldüm. Bir kez daha rengarenk kuş sürüleri tepemde dolaşmaya başladı ve onlara bakarken sahilin sonuna doğru bir yerde ince bir dumanın kıvrıla kıvrıla ^^eldiği gözüme çarptı.

Koştum, ko^^n, olası tehditlerin hepsini unutarak koştum, yeni ve b^^meyen dünyanın tehlikelerini umursamadan koştum kanlı canlı bir insan muştulayan dumana doğru; bir yandan da korkuyordum bunun aldatıcı bir orman yangını, kaderin bir cilvesi, en büyük arzumdan başka bir şey olmasından ... ağabeyimin dostluğu ... Pedro, Pedro. Kabuklar ayağımı kesti; kan kokusunun o berbat sivrisinekleri üzerime çe^nesinden korktuğum için denizin kıyısına koştum hemen, havanın bunaltıcı sıcağından sonra sakin dalgalarm ayak bileklerime çarpması beni biraz serinletiyordu; nihayet farkına varmıştım bu ateş gibi yanan toprak parçasında güneşin b^en tüm topraklardan daha za^nce parladığının: Terle tuzun birbirine karıştığı bedenime kum tanecikleri yapışıyordu; o umut kaynağı damana varmak için daha çok yol^rn vardı.

Bir saat sonra -kaslarımın saatine göre- ısrarla tütmeye devam eden ince duman sütununun yükseldiği yere ulaştım.

Bi^^ bir halde dizlerimin üzerine çöktüm; yorgunluktan ziyade manzaranın durağanlığına mağlup olmuştum, benim için ölüm kalım meselesi olan bir şey için hiç durmadan koşmamdaki heyecanla öyle bir tezat oluşturuyordu ki. İlk gördüğüm şey, kuma dik olarak saplanmış dümen çarkı oldu, sonra incilerin panltısına arkasını dönmüş ormanın kıyısındaki çaWan temizlemekte olan, başı orman gibi gür saçlarla kaplı, üzerinde esmer ve sertleşmiş tenini örtecek pek bir şey bulunmayan yaşlı adamı gördüm.

“Pedro!” diye bağırdım diz çöktüğüm yerden, "Pedro! Pedro! Benim!"

Yaşlı adam omzunun üzerinden şöyle bir baktı, hiç istifini bozmadan cevap verdi:

“Ateşi canlı tut. Birbirine çarpınca kıvılcım çıkaran şu taşlar epey işimize yarar. Bol bol kuru odun da var. Ateşi yakmam saatler sürdü. Sönmesine sakın izin verme. Yeni dünyada yakılan ilk ateştir bu."

Yaşlı adamın kaçtığı şeylerden biri ateş, biri de ölümdü. Hüzün ve esaret; benim kaçtığım şeyler bunlar mıydı? Şimdi her şey bitti ve hac yolculuğumun çemberi tamamlandı, ben seni hatırlıyorum, Pedro, eğer benim dışımda seni tanıyan bir insan varsa, onun da benimle birlikte seni hatırlamasını istiyorum, senin ne kadar titiz, yiğit, çalışkan ve az konuşan bir adam olduğunu hatır-l^ah. Seni yeniden buldum ya, şimdi tek isteğim neler olduğunu ve nasıl kurtulduğumuzu bana anlatman. Gerçi biliyorum fazla konuşmayı sevmezsin ama bu seferlik seni soru yağmuruna tutmamı sineye çekip bana cevap vereceğine eminim: Dümen çarkı bizi denizin dibine çeken girdabın çekiminden kurtulacak kadar hafif mi çıktı? Yüzeye çıktıktan sonra nasıl suyun üzerinde kaldık? Nasıl birbirimizden aynldık? Nasıl oldu da benim çözülmeme rağmen sen dümene bağlı kaldın? Doğanın hangi kanunu sayesinde o fevkalade çekim kuvveti fevkalade hafifliğe mağlup oldu? Nerede olduğumuzu biliyor musun?

Pedro yalnız son soruma cevap verdi:

“İşte o çok arzulanan yeni dünya burası."

Durup da sözlerime devam etmeme izin verseydi, haklıydın ihtiyar, bahsi kazandın, senin hayallerine karşı hayatımı ortaya koydum ve sen bana ikisini de verdin, diyecektim. Gerçi kendisi de söylemedi, yüzüme vurmadı bunlan. Şimdi anlıyorum nedenini; ta^Ün karşısında bizim geçmiş maceralarımızın ne değeri vardı ki; işte duruyorduk o yeni ülkenin topraklan üzerinde, onun öylesine arzuladığı, benim de aynı şiddetle inkâr ettiğim ve -evet,

itiraf ediyorum- korktuğum ülkenin üzerinde. Yaşlı adamın bu topraklar üzerinde başlattığı uğraşısında sakin ama aceleci bir kararlılık vardı yeni bir hayata başlamak için, her şeye sıfırdan başlamak, çevredeki her şeye bir ad ve işlev, bir konum ve bir yazgı vermek için. Tıpkı Tanrı Babamız gibi, yoğun bir buluta benzeyen başı ve beyaz kıllarla kaplı omuzlarıyla bu yaşlı adam da yaradılışın ilk gününe nezaret ediyordu ve uzun yıllar boyunca çektiği çilelerin izlerini taşıyan çukura kaçmış gözleri tek bir şey söylüyordu:

“Acele et, çok vaktim yok.” özelkitapgmbu

İşte o zaman derin bir duygusallığa kapılarak anladım artık yetmiş yaşını geride bıra^nış olan bu adamın en nihayet bitirdiği yolculuğa yirmi yıl önce çı^nayı denemiş olduğunu. Acele etmeliydik. Fazla vaktimiz yoktu.

Pedro, ormanı bir duvar gibi çevreleyen kızıl hurma ağaçlarından kurumuş dallar toplayıp getirdi ve bana da, uzun, sert ve sivri saplarını ayıkladıktan sonra ateşi beslememi söyledi, bu arada kendisi de soyulmuş saplardan çeşitli keskin aletler yapıyordu: Bıçaklar, kılıçlar, orman çizgisinin iç tarafındaki toprağın üzerinde temizlemiş olduğu alanı çevirmek için kazıklar, hurma ağaçlarının dibine düşmüş dev gibi yeşil hurmaları yarmak için kullandığı keskin mızraklar.

"Al,” dedim, “makasla daha kolay olur.”

Ağır meyvelerden birini elime aldım; yeşil bir top gibiydi adeta ve kabuğu o kadar sertti ki çıplak elle yarmam imkansız gibi görünüyordu. Makası kocaman hurmanın tam ortasına sapladım ve kabuk kırılıp ikiye ayrılıncaya kadar aşağı yukarı oynattım. Tüm gezilerim esnasında gördüğüm onca harika şey arasında hiçbiri bu meyvenin içinde su bulmam kadar muhteşem gelmemişti, gerçekten de meyvenin ortasında temiz, tatlı bir su vardı, o kadar saftı ki cennetten gelen şaraba benziyordu, beyaz eti de hafif baharatlı gibiydi. Bu olağanüstü hurmayı yiyip suyunu içmesi için Pedro’ya uzattım; asla susuzluktan korkmayacağımızı haykırdı sevinçle. Ona incili sahilden bahsettiğim zaman gülümseyerek başını iki yana salladı.

“İncilere fazla hürmet etmek pek akıllıca olmaz çünkü zamanla eskirler ve güzellikleri yok olur.”

“Ama öbür dünyada... yani, bizim dünyamızda...”

"Asla geri dönmeyeceğiz.”

Bu cevapla kanım damarlarımda dondu, hurmaların berrak suyu ve hafif baharatlı lezzetini keşfetmenin verdiği keyif de uçup gitti. Pedro yeniden işine döndü. Taşları çekiç, dikenleri çivi yerine, çamuru harç niyetine kullanarak, yeniden yaradılışın bu kayıp sah^^in Babası kamıştan, kabuktan, dallardan bir ev yapıyordu, bu sırada onun yaratıklarından biri olarak ben de, bu cayır cayır yanan yerde susuzluğumu gidermek için hurma ağaçlarına çıkıp baharatlı hurmalar topladım, sonra da incili sahile doğru yollandım, hazineleri için değil, kaplumbağa yuvalarından yumurta ^rnak için. Bir ara yüzerken hem çiğ olarak yenilebilen hem de haşlaması gayet leziz olan bir yosun türü buldum. Kurumuş dere yataklarında bulunan keskin kenarlı taşlar öyle farklı bir cinstendi ki ateş yakmak için bu taşları birbirine vurmak yetip de artıyordu bile.

Bizi ölümden kurtaran dümen çarkı şimdi bahçe kapımız olmuştu. Çünkü tam olarak altı gecenin ardından, ki zamanı hesaplamak için her ^in kenara birer tane ayırarak bittirdiğim incilerin sayısı bu kadardı, Pedro evini inşa etmeyi bitirmişti. Ancak ondan sonra beni deniz kıyısına götürdü ve konuştu. Orada durup geriye dönerek ormanın içine açılmış, sahil sınırına kadar uzanan, sağlam çitlerle çevrilip üzerine çatı yapılmış bu alana baktık.

emeklerimin meyvesini benden alabilecek, evimi yakabilecek, kadınlarıma tecavüz edebilecek ve oğullarımı öldürebilecek bir senyör yok. özgürüm. Nihayet kazandım."

Yaşlı adam öfkeyle gırtlağını temizleyip küçümseyerek denize tükürdü; adeta geçmişinin yüzüne tükürür gibiydi, adeta o tükürüğün okyanusun akıntılarıyla ilk yelken açtığımız yere ulaşmasını, küçümsemesiyle o sahilleri kirleterek zaferini ilan etmesini bekler gibiydi.

Onu seyrederken her gece gökteki yıldızları izlediğini ve gündüzleri de alnındaki teri silerken güneşi gözlediğini fark etmiştim.

“Nerede olduğumuzu biliyor musun, Pedro?”

"Hayli batıdayız."

"Ben de öyle tahmin e'^dş^m. Hedefimiz de buydu zaten.”

"Ama bu kadar güneyde olmamalıydık. Çok fazla güneye ge^dşiz, kuzeydeki yıldızlar hemen hiç görülmüyor. Güneş çok geç batıyor ama çok hızlı gözden kayboluyor. Girdap bizi yolumuzdan çok uzaklara atmış olmalı.”

Sessizce onu dinlediğim sırada bildiğimi düşündüğüm şeyin sarsılmaz gerçekliğinin bir kez daha farkına vardım çünkü bu sözleri duyduğum sırada yazgımın belirlenmiş olduğunu hissettim; geri dönmeye imkân yoktu, maceraperestte güvenlik duygusu arasındaki savaş yeniden başladı içimde. Yaşlı adam geri dönmek istemiyordu. Benim de dönecek bir yerim yoktu. Bu kez tehlikeye atılmakla hayatta kalmak arasındaki zıtlıktan doğan teslimiyeti duyumsamadım, daha önceki gibi onları tesirsiz kılmadı; aksine bu kez onları birleştirerek inkâr etti.

"İhtiyar, ne zaman içlere doğru ilerleyeceğiz? Yakınlarda bir yerde o sineklerin işgal etmediği bir su kaynağı olmalı çünkü bu topraklar iyi sulanmış gibi görünüyor, ayrıca sonsuza kadar hurma suyuyla yaşayamayız. Sen de bilmek istemiyor musun, bir adada mı, anakarada mı, yoksa ikisinin arasındaki bir berzahta mı olduğumuzu? Bu ülkede, bu topraklarda yaşayan insanlar olup olmadığını, eğer varsa onların kim olduğunu bilmek istemiyor musun?"

“Hayır, istiyorsan sen yalnız git. Ben burayı bırakmak istemiyorum. Hep istediğim şeyi nihayet elde ettim. Bana ait bir toprak parçası.”

Söylediğini vurgulamak istercesine başını sağa sola salladı, ben de başımı eğdiğim sırada -kafam karışmıştı çünkü macera isteğiyle hayatta kalma içgüdüsü bir olmuş, geçen sefer beni bir lütuf gibi kuşata teslimiyetin yerini burada kalmanın ölmek anlamına geldiğinin kesinliği hissi almıştı- Pedro beklenmedik bir şey yaptı; başımı okşadı, sonra da beni bağnna basarak şöyle dedi:

“Evet, dümen çarkının hafifliği bizi girdabın merkezine çeken korkunç güce baskın çıktı. Girdabın içine düştüğümüzde gözlerimi kapatmıştım ama daha sonra korkunç hızımıza ve baş dönmesine, suyun akışına ve girdabın içinde sürekli değişen ışıklara rağmen açık tutmaya çalıştım. Sanki metalden bir denize batmıştık, evlat, her su damlası gözlerimin önünde parıldayan bir altın para gibi görünüyordu; bir an paranın parlak yüzünü, başka bir an arkasındaki gölgeli haçı görüyordum. Limonlar, parçalanmış direk ve yelkenler gibi bizim de yükseldiğimizi söylüyordu kemiklerim. Daha sonra, girdaptan dışarı fırlayıp köpüklü dalgaların tepesine çıktığımızda gözlerim de aynı şeyi söyledi. Kurtuluşumuz için dua ettim çünkü bizi kusmuş olan girdap şimdi de T^^’^n insafına bırakmıştı bedenlerimizi. Gece boyunca tarafindan bir oraya bir buraya sürüklendik ve bizi tutan halatlar gevşemeye başladı; birkaç kez ikimizi birden tekrar tekrar bağlamaya çahştım ama seni tutan halatlar ^^^anın gücüne teslim oldu ve en sonunda seni kendi ellerimle tutmak zorunda kaldım. Elimdeki tüm sinirler uyuşuncaya kadar seni kolundan tuttum, artık seni tutup tutmadığımı bilemiyordum; tutuyor olmak için dua ettim, senin de benim kolumu tutman için dua ettim, benim kolum seni kurtarsın istedim, evlat ama dua ederken derin ve acıklı bir bi^^iliğe yenik düştüm; nihayet ikimizi de kaybedeceğimi bile bile teslim oldum; uykunun hazırladığı bir tabut içine gömülüp gi^mi. Çarşaf gibi bir denizde martı çığlıklarıyla uyandım. Kollarım hâlâ bağlıydı ve karşımda bir yosun yığını duruyordu. Karayı gördüm; görür görmez de kendi sesimle doğrulamak iste^m ama hırpalanmış boğazım bağı^amı engelledi, oysa yirmi yıldır umut ederek bekliyordum avaz avaz bağırmayı. .. Kara! Kara! Yeni dünya! Tek yapabildiğim şey yüzümü sana çevirip fısıldamaktı. İşte o zaman anladım yanımda olmadığını. Seni kurtarmayı başaramamıştım. Se^n için ağladım. Yeni dünyaya ilk ayak basan kişinin genç bir adam olmasını istiyordum.”

Pedro sustu ve uzun süre bir şey söylemedi, ben de öylece gözlerim kapalı, başım göğsüne dayanmış halde durdum, o ânı düşünüyordum, Pedro’nun beni nasıl kurtardığını, bir babaya sahip olmanın nasıl bir şey olduğunu düşünüyordum.

Sonra yaşlı adam sözlerine devam etti:

“Geçen geceki dev dalgalarının seni yuttuğunu sandım. Anlıyorsun değil mi, seni kurtarmak için hiçbir şey yapamadım. Sen kendini kurtardın. Ve bunu biliyordun, evlat. Çünkü o fırtınalı gecede bizi suyun üzerinde tutan çarka yan yana bağlanmış giderken, bilincin yerinde olmamasına rağmen şu sözleri mırıldanıyordun ...”

"Bunu daha önce yaşadım ..." -gözlerim hâlâ kapalı, başım onun göğsüne yasl^^^, Pedro 'yla birlikte tekrarladım- “zaten biliyordum... bunu ^ind kez yaşıyorum... çok uzun zaman oldu ... iki deniz kazası. .. iki kazazede. .. iki can ... yalnız biri kurtulabilir... biri ölmeli ... ki diğeri yaşayabilsin.”

Yaşlı adam yeniden başımı okşadı.

“Evet, söylediğin sözler bunlardı. Ne demeye çalışıyordun bana?”

"O sırada sen ne anladın, Pedro?”

"Hayatını benim için feda ettiğini, genç yaşamını benim yaşlılığımla değiştirdiğini anladım ve bu korkunç bir kader gibi göründü bana. Kurtulduğun sırada benim ölmüş olduğumu sanıyordun, öyle değil mi?”

"Evet. Senin hayatına karşılık tüm zenginliklerini verebileceğim o muhteşem incili sahilden nefret ettim.”

“Ah, evet, inciler; benim hayatıma karşılık incileri verirdin. Ama hayatını da verir miydin benim hayatıma karşılık?”

Tedirgin olmuştum: “Bunun bir önemi yok, ihtiyar. İkimiz de buradayız. İkimiz de kurtulduk."

Ama Pedro derin bir üzüntüyle şöyle dedi: “Hayır, hayır, hatırla, o gece ne demek istedin? Hatırlamaya çalış; sen her şeyi önceden biliyordun. Bu yüzden şimdiden sonra olacaklan da bileceğine inanıyorum, nedir yeniden olacak olan? Söyle bana. Hatırlıyor musun? Neticede hangimiz hayatta kalacağız burada? Sen mi, yoksa ben mi?”

Bu soruya cevap verme fırsatım hiç olmadı, Senyor.

Deği§toku§

Yaşamı boyunca sessizlik nedir bilmemiş olan insan sessizlikten korkar. Gecenin dehşeti, karanlığından çok sessizliğinde yatar. Esiri mutsuz eden zindan değil, özgürlüğün çınlayan ritminin eksikliğidir. Dört bir y^^rnz yumuşak ve düzenli fısıltılarla çevriliydi: Denizin ılık dalgalannın fısıltısı, kumsalda yanan ateşin çıtırtısı, hurma ağaçla^^n rüzgârda hışırtısı.

Bir haftadan uzun bir süredir alıştığımız bu sesler neden birdenbire kesilmişti? Dinledim, başım hâlâ Pedro’nun göğsündeydi ve kalb^inin atışlarım duyabiliyordum. Sonra alnım hâlâ Pedro’nun göğsünde olduğu halde kafasının yanlannda gözleri olan telaşlı bir kuş gibi ormandan denize ve denizden ormana doğru bir göz gezdirdim. İlk başta hiçbir şey göremedim; seslerin aniden kesilmesine neden olabilecek herhangi bir şey yoktu ortalıkta.

Duyularım hassaslaştı. Arkamızda kalan ormanın içine girdiğimi hayal ettim; orada yeşil öylesine yoğundu ki siyaha dönmüştü. Bir kez daha denize baktım; limon yeşili sular da karanyor, onnanın rengini alıyordu; deniz ağaçların ormanına dönmüştü, Senyor.

Yaşlı babamın kucağından ayrıldım, sahile doğru yürümek istedim ama büyülenmiş gibi kalakaldım, nihayet anlamıştım denizin ağaç kütükleriyle dolduğunu, tıpkı daha önce kabuklar ve kaplumbağalarla dolduğu gibi, ayrıca bu ağaç kütükleri kumsala doğru geliyordu. Korkuyla çevreme bakındım çünkü kumsalda yanan ateşin çıtırtılarına arkamızdaki ormanda kınlan dalların ve hışırdayan yaprakların sesi ekleniyordu.

Tutmuş olduğum soluğumu koyvermeyi başararak, saf saf sordum: "Pedro, yanında silah getirmiş miydin?”

Yaşlı adam başını iki yana salladı ve gülümseyerek cevap verdi: "Mesut ülkemizde silaha ihtiyacımız yok.”

Ha mesut ha bedbaht, sade bizim miydi ki? Gerçekten bizim miydi? Yoksa şimdi yüzen ağaç kütüklerinin üzerinden uzanan başlarını ayırt etmeye başladığım mahluklara mı aitti? Özellikle insan demiyorum, Senyor çünkü ilk gördüğüm şey siyah ve uzun yeleleriydi, bir an için bunları atkuyruğu zannettim ve yüzen ağaçlan kullananların kara Kentaur'lar olduğu yolunda tuhaf hir hezeyana kapıldım. Ancak kütük fılosu biraz daha yaklna geldiği zaman ağaç gövdesi rengindeki yüzleri seçebildim ve kütüklerin üzerinde başlar, yuvarlak kalkanlar ve vahşi mızraklardan oluşan -bu kez göğe yönelmiş- başka bir orman gördüm.

Pcdro sakin sakin evinin kapısına gitti ve elini teknenin dümen çarkına koyup orada dikilmeye başladı. Başımı çevirip ormana baktım; ağaçların arasındaki hışırtılar artıyordu; ormandan gelen görünmez kuvvetlerle denizden gelen görünür ordu ortada buluşmak için ilerliyordu.

Sonra otuz ya da daha fazla adam kütüklerden suya atlayıp denizin yeşiline karıştı; gövdeleri kanarya sansına boyanmıştı, mızrakları kırmızı, kalkanları yeşildi. Ve tıpkı onlara benzeyen, aynı şekilde silahlanmış ve edep yerlerini kapatan ufacık bir kumaş parçası dışında çınlçıplak başka bir grup adam obanın içinden çıktı.

Onlar bize baktılar.

Biz onlara baktık

Her iki tarafta da aynı şaşkınlık vardı, hepimiz olduğumuz yerde kalakalmıştık Tek düşünebildiğim şey bana öylesine tuhaf görünen -esmer tenleri, dümdüz siyah saçlan ve düzgün, tüysüz derileri yüzünden şaşkına dönmüştüm- bu yaratıklara bizim de aynı derecede olağanüstü görünüyor olmamız gerektiğiydi - benim altın sarısı uzun yelem, Pedro'nun kıvır kıvır saçlan ve beyaz sakalı, onun kıllı, benim solgun yüzlerimiz. Onlar bize baktılar. Biz onlara baktık Bu ilk bakışmadan anlık ve sessiz bir soru doğdu: “Onlar mı bizi keşfettiler... yoksa biz mi onları keşfettik?" Şaşkınlıklarını ilk yenenler yerliler oldu. Birkaç tanesi sanki önceden sözleşmiş gibi küçük kamp ateşimize koştular, mızrakla-n ve çıplak ayaklarıyla ateşi söndürerek yalnız bir tane yanan dal bıraktılar. Sonra aralarından biri, belinde siyah kuştüylerinden yapı^^ş bir kuşak olanı, heyecanlı ve öfkeli bir sesle ünledi, göğü işaret etti, sonra ateşi gösterdi, ardından kolunu engin incili sahile doğru uzattı. Nihayet bir elinin üç pajrmağını gösterdi, diğer elinin işaretparmağıyla üç parmağını üçer kez saydı. Pedro'ya baktım, onun bilgeliğine öyle bir güven duyuyordum ki, karşımızdaki adamın dilini ve tuhaf işaretlerini anlayacağından hiç şüphem yoktu sanki. Şaşırtıcı bir dil, aslında, cıvıltılı sesler çıkartıyorlardı çünkü bütün kara adamlar aynı anda konuşmaya başlamışlardı ve sesleri insan sesinden çok kuş sesini andırıyordu, konuşurken hiç “r" kullanmadıkları ama bol miktarda “t” ve "1” kuüandıkları dikkatimi çekti.

Ve söyledikleri hiçbir şeye cevap veremediğimiz için, tüylerle süslü adamın öfkesi gittikçe artıyordu, Pedro'ya yaklaştı ve yeniden konuşmaya başladı, yaşlı adamın evini ve bu yeni dünyada hak iddia ettiğini göstermek için dallardan çatılmış çiti gösteriyordu. Ormandan çıkmış olan bir grup yerli çitin kazıklarını söküp yeniden ormana atmaya başladılar. Pedro'nun kılı bile kıpırdamadı ama yüzüne kan hücum etti, boynundaki ve şakaklarındaki damarlar zonklamaya başladı. Yerliler çiti tamamen kaldırdılar, çatıdaki dalları söktüler ve yaşlı adamın inşa ettiği her şeyi yıkıp yerle bir ettiler. Tüm gayretimle düşünüyor, çaresizce bir yol arıyordum kaçmak, onlara bir tepki göstermek ya da anlaşmanın bir yolunu bulmak için, tam o anda, mucizevi bir şekilde yüzeye çıkan bir içgüdü sayesinde değiştokuş yapmak geldi aklıma -ilk başta bakıştığımızı ama konuşamadığımızı düşündüm, iki tarafın bakışlarında da gerçek ve karşılıklı bir şaşkınlık vardı ama bu vahşet ancak sorularına cevap veremediğimiz zaman ortaya ç^^^tı.

Hiç düşünmeden Pedro'ya seslendim, sanki konuşan ben değildim de başka birisi benim sesimi kullanarak konuşuyordu:

“İhtiyar! Onlara evini sun! Çabuk onlara bir şeyler armağan

et!”

Pedro'nun gözlerine kan hücum etti ve dudaklarının kenarında köpükler belirdi:

“Anla! Hiçbir şey! Bir çivi bile vermem! Buradaki her şey benimdir!”

“Bir şey ver onlara, Pedro, bir şey ver!”

"Hayatta olmaz! Yirmi sene Senyor' a boşuna mı hizmet ettim ben!"

""Acele et, Pedro, toprağını hediye olarak ver onlara!” "Hayır!” diye bağırdı köşeye sıkıştırılmış bir hayvan gibi, bir zamanlar bizi kurtarmış olan dümen çarkına sıkı sıkıya tutundu. "Hiçbir şey! Burası benim toprağım, burası benim yeni evim ... Asla!”

Siyah tüylerle süslü lider bağırdı; yerliler Pedro'nun üstüne yürüdüler ama yaşlı adam onlara direndi; yelesi ağarmış bir aslandı o an, vahşice savunuyordu kendini; bana bağırdı:

"Ulan piç, beni yalnız bırakma! Saldır, kan mısın sen!” Belimden makasımı çıkardım ve vurmak için havaya kaldırdım; makas güneşin altında parlayınca yerliler birden durdu; onlar Pedro’dan uzaklaşırken siyah tüyden kuşaklı lider denizden gelmiş olan ve kumsalda mızraklannı bize doğrultmuş duran adamlara haykırarak bir şeyler söyledi; hepsinin ayru anda fırlattığı mızraklar tek bir silah gibi yol aldılar hedeflerine doğru: Pedro'nun kalbi.

Korkudan felç olmuştum, makas hâlâ havaya kalkmış elimde duruyordu; uçan mızraklar kuş sürüleri gibi göğü kararttı; mızraklar yaşlı adamın göğsünü deldiği sırada yerlilerden biri yanan dalı kulübeden geriye kalanlann üzerine fırlatarak çatıyı örmek için kullandığımız kuru dallan ateşe verdi.

Yaşlı adam bağıramadı bile. Hayatı sona ekmişti, dümen çarkının yanında, kollan açık, gözleri ve ağzı da öyle, yanan kulübesinin dumanlan içinde, göğsü kızıl mızraklarla delik deşik, öylece duruyordu; Pedro ölmüştü, çevirip sahip çıktığı küçük toprak parçasının sahille buluştuğu yerde ayakta duruyordu. Uzun zamandır aradığı şeyi elde etmiş ama yine kaybetmişti. Böylesi bir azmin en azından bu zavallı onuru hak etmiş olduğunu söyledim kendi kendime; yeni ülkeye ilk adım atan ve bu ülkede kanını ilk döken kişi. Gözlerimi kapadım, kulaklanm alaycı bir uğultuyla sağırlaşmıştı; gizlenemeyen gözyaşlannda yankılanan kendi kah-kahalanmdı bu, gözkapaklanmın kara perdesinde ihtiyann cesedini ve o an elimde tuttuğum makasla öldürdüğüm yaşlı kaplumbağanın kanını görebiliyordum.

Ondan sonra kulübeden artakalanları ve dostumun, büyükbabamın vücudunu kül eden yangırun çıtırtılan dışında bir şey duymadım. Dalgalarm ve hurma ağaçlarının sakin fısıltısı yavaş yavaş geri döndü. Tekrar gözlerimi açtım; kalkanlarını göğüslerine siper etmiş sessiz yerlilerle çevrili buldum kendimi. Siyah tüyden kuşaklı liderleri bana yaklaştı. Karanlık bakışlarında umuttan başka bir şey yoktu - bu bakış her an bir gülümsemeyle aydınlanabilir ya da öfkeyle kararabilirdi.

Elimi uzattım; parmaklanrm açtım. Makası lidere sundum. Gülümsedi. Makası aldı. Güneşe tutup panltısını izledi. Ne işe yaradığını bilmediği belliydi. Evirip çevirip ne olduğunu, nasıl tutulacağım anlamaya çalışırken parmağını kesti. Makası kumların üzerine attı. Kaygılı gözlerle k^mun üzerindeki kana baktı. Sonra yine kaygıyla bana çevirdi bakışlanru. Büyük bir dikkatle makası yerden aldı, sanki onun canlı olduğunu sanıyordu. Yüksek sesle birkaç kelime söyledi. Adamlardan biri kumsala yakın duran bir ağaç kütüğüne koştu ve içinden bir şey aldı. Sonra yeniden lidere doğru koştu ve edep yerlerini örtüklerine benzeyen bir kumaş parçası uzattı. Kumaş bir şeye sa^^uştı. Lider bir eliyle makası tuttu. Diğer eliyle bana küçük çıkını uzattı. Avucumun içinde ağırlığını hissettim. Doğru düzgün bağl^anrnamış kaba ve sert kumaş hemen açıldı. Avucumda pınl pınl altın tanelerinden küçük bir yığın duruyordu. Hediyemin karşılığını almıştım.

Ellerim altınla dolu olarak Pedro'nun cesedine baktım.

Savaşçılar eski dostumun vücudundan çekip geri almışlardı mızraklannı.

Ormandan gelen adamlar dallarla vurup, ayaklarıyla ezerek ateşin son kalıntılarını söndürdüler. Yüzlerindeki ifadenin hüzün olduğuna yemin edebilirdim.

Orman halkı

Ağaç kütüklerinden birine yerleştirildim, zaten bunlar aslında sal benzeri uzun kanolardı ve her biri tek bir ağacın gövdesinden oyulmuştu. Ve bir kez daha sahilden uzaklaşırken gizlice Aziz Pedro Toprağı ismini verdim bu yere çünkü yaşlı dostum bir aziz gibi ölmüştü ve onun gövdesinden beslenen son alevleri hâlâ görebiliyordum.

Şimdiden birkaç kara akbaba kumsalın üzerinde dönmeye başlamıştı. Onlan görünce Pedro'nun kaçmak için onca yolu kat ettiği yok oluşu ve ölümü bu topraklarda bulduğunu düşündüm. Bunun üzerine kendime sordum, yoksa ben de köklerime doğru mu götürülüyorum, diye, benim kökenim, ilk başladığım yer esirlik miydi yoksa? Eğer Pedro’nun sonu başlangıayla aynıysa, ben uygunsuz bir istisna mıydım döngüsünü tamamladığında yaradılışının benzeriyle karşılaşan bir yazgıda? Ve yaşlı Pedro'yu sevmeyi öğrenmiş olmama rağmen şimdi dua ediyordum onun yazgısının bana miras kalmaması, aksine onun ölümünün benim kendi yazgımı bulmama yol açması için, varacağım yer onunkinden daha kötü olsa bile. Bir araya geldiğimiz günden beri aynı yazgıyı paylaşmıştık Oysa şimdi yazgılanmız bir daha buluşmamak üzere aynlmıştı.

Kaba kütükten oyulmuş kanolar denize aç^roak yerine kıyıya paralel olarak buruna doğru ilerlediler, pek uzun sürmeyen hafif kürek şıpırtılanndan sonra denizi fersahlarca açığa kadar çamura bulamış geniş bir nehrin ağzı göründü. Liderin tiz sesiyle verdiği bir buyruğun ardından, donanmamız bu epeyce geniş nehirden yukanya doğru yol almaya başladı. Her iki kıyıdaki sık ve yüksek kara ormanlar, tropik ağaçlardan oluşan örtülerinin altından yükselen seslerin sahiplerini gayet iyi gizliyorlardı; vahşi çiçeklerin ve çürümüş bitkilerin birbirine kanşmış kokulan havayı ağırlaştırmıştı. Bu yeni dünyayı saran gürültücü, yeşil, ki^rnzı, siyah, et pembesi, dev muhabbetkuşlarını andıran küt gagalı kuşlar çığlık çığlığa uçuşarak dolduruyorlardı süt beyazı göğü. Burada göklerin efendisi onlardı; bataklığı andıran nehrin efendileri ise uyuşuk gözkapaklannı kırpıştırarak bizi izleyen kertenkelelerdi.

Ve ben, Senyor, eline bir torba altın tutuşturulmuş bir esirdim. Nehirden yukarı çıktık. ^rtık hatırlamıyordum; biliyordum; bir yandan da şükrediyordum insanların kendilerini bekleyen tek kesin sonun özgürlüklerini ya da hayatlannı kaybetmek olduğunu içten içe bilmelerine rağmen yaşayıp gitmelerini sağlayan cehalete. Eninde sonunda başımıza geleceklerin ne olduğunu biliriz, tek bilmediğimiz şey hangi koşullarda ya da ne zaman onlarla yüzleşeceğ^alzdir, acı verici kaderimizin bize çektirdiklerini bu yolla hafiflettiği için Tanrı'ya övgüler olsun.

Issız bir açıklığa yaklaştık. Yerliler kanolan çamurlu kıyıya yaklaştı yaklaştırmaz çevremiz yüzlerce yaşlı, kadın ve çocukla sanldı. Size daha önce bahsettiğim cıvıltılı seslerle dönüşümüzü kutladılar, Senyor, kapıldıkları heyecanın tek nedeni benim gibi tuhaf bir yabancıyı görmeleri değildi; hepsinin yüzünde aynı zamanda açık seçik bir rahatlama olduğunu da görebiliyordum. Titrek yaşlı adamların, huzursuz genç kızların ve emzirdikleri çocukları göğüslerine bastırmış duran kadınlann yüzlerinde hâlâ gölgesi gezinen dehşetin son kalıntıları da silinmeye yüz tutmuştu. Savaşçılar dönmüştü. Tehlikenin üstesinden gelinmişti. Hatta beraberlerinde bir de esir getirmişlerdi: beni. Bizi karşılamaya gelenler arasında tek bir genç erkek olmadığını gördüm, oysa pek çok oğlan vardı, kimileri neredeyse on-on iki yaşında olmalarına rağmen hâlâ anneleri tarafından emzirmiyorlardı.

Siyah tüyden kuşaklı lider makası kaldınp herkese gösterdikten sonra bana da altın taneleriyle dolu kumaş parçasını gös-terınemi işaret edince durumu bir kez daha kavradım. Hepsi birden memnuniyetle baş salladılar, en yakınımdaki kadınlar gülümsedi ve yaşlı adamlar titreyen elleriyle omzuma dokundular.

Çevreme baktığım zaman bu orman köyündeki tüm evlerin çatılmış dört kazığın üzerine örtülmüş hasırlardan ibaret olduğunu, hepsinin tıpatıp birbirine benzediğini ve hiçbirinde görülebilir bir zenginlik ya da iktidar işareti olmadığını gördüm. Lider siyah tüylerden kuşağını çıkardı, az ilerideki çardağın altında kızıl hurma yapraklanndan örülmüş ve pamuk topaklanyla doldurulmuş bir sepetin içinde oturan bir ihtiyann buruşuk ve titreyen ellerine büyük bir hürmetle bıraktı. Böylece liderin de diğer kanarya sarısına boyanmış adamlardan hiçbir farkı kalmadı çünkü benim gözümde hepsi birbirine benziyordu. Boğucu sıcağa rağmen soğuktan titriyormuş gibi görünen ihtiyar bir şeyler mırıldandı ve bu grubun lideri olduğunu düşündüğüm genç adam karşılık olarak bir açıklama yaptı. Sonra genç adam bir perdeyi kapatır gibi çardağın kenarlarına tutturulmuş olan hayvan postlarını indirdi ve ihtiyar gözden kayboldu.

İki hurma ağacının arasına gerilmiş, pamuk ipliğinden örülü bir ağdan ibaret tuhafbir yatak ve yemem için acı bir kök verdiler. Ondan sonra köyün gündelik hayatı yeniden başladı ve ben de ihtiyatı elden bırakmadan onların yaşamına katılmanın faydalı olacağına karar verdim; birkaç ay boyunca onlann yaptığı işleri yapmakla oyaladım kendimi; fınnlardaki ateşi besledim, toprağı kazdım, aşıtaşı topladım, harç kanştırdım, ot ve kamış kestim, taşlan parlattım, bir de omanın içinde çeşitli yerlerde yetişen yabani meyveleri kesmek için istiridye kabuklan topladım; hayatım boyunca hiç gönnediğim türden meyveler vardı burada, kimi birkaç renkli, kimi ateş kı^ızısı, kimi koyu pembe, hatta parlak siyah, sert kabuklu, içi yumuşak ve hoş kokulu. Bu arada odun da topluyordum ama çok az kullanılmasına rağmen topladığımız yığınların çok çabuk ortadan kalktığı da dikkatimi çekmiyor değildi.

Burada her şeyin herkese ait olduğunu çabucak öğrendim; erkekler geyik avlıyor, kaplumbağa yakalıyorlardı, kadınlar kann-ca yumurtası, solucan, türlü türlü kertenkeleler getiriyorlardı, yaşlı adamlar hâlâ yılan yakalayacak kadar güçlüydüler - yılanların eti fena değildi; sonra bu yiyecekler düzenli olarak tüm topluluk arasında paylaştınlıyordu.

Zaman hiç geçmiyormuş gibi görünüyordu, her gün bir diğerine benziyordu; bu dönemde neler olduğu belleğimde pek kalmadı, kendi yaptıklarımı dahi hayal meyal hatırlıyorum, sanki karanlıkta yaşıyor gibiydim. Tek bir anlaşılır gerçekliğe tutunmuştum. Makasım, pamukla doldurulmuş sepetinden hiç kalkmayan ihtiyara teslim edi^rişti, keza siyah tüylerden kuşağın asıl sahibi de oydu ancak bir tehlike olduğu zaman gençlerden birine veriyordu kuşağı - örneğin sahilde yaktığımız ateş sayesinde bizim varlığımızı fark e^ttiklerinde olduğu gibi, başka bir olayda adamlar kanolanm nehre taşınuşlar, yu^m doğru gidip bir avuç altın tanesiyle dönmüşler, bir keresinde de nehirden aşağı inerek büyülü kumsaldan topladıklan incilerle geri gelmişlerdi. Her şeyi ihtiya-nn oturduğuna benzeyen sepetlerde saklıyorlardı, üstlerini aşıta-şıyla boyanmış geyik derileriyle örtüp, tüyden kuşağı iade ettikleri ihtiyann yaşadığı çardağa koyuyorlardı.

Tüm hazinelerin sahibi olduğu açıkça belli olan ihtiyar, aynı zamanda makasıma da bekçilik ediyordu; makasımı onun boğum boğum ve lekeli ellerinde düşününce nihayet o Ukel topluma barışçıl bir şekilde kabul edilmem için verdiğim armağanın yeterli olduğuna karar verdim. Dediğim gibi, Senyor, tek bir gerçekliğe tutunmuştan:

O armağan beni    Tabü    bir de onların bana ver

dikleri armağanı kabul etmiş olmam.

Ama kendimi bu düşünceyle teselli etmeye çalıştıkça daha korkunç bir şüphe huz^^rnu kaçırmıaya başladı. Ya hiç beldeme-dı^m bir anda benden başka bir armağan daha isterlerse? O zaman ne verecektim onlara? Bu endişem sayesinde iradem iki kat kuvvetlendi ve gündelik işleri içinde bu yerlilerin arasına karışa-b^nek amacıyla tıpkı onlann yaşadığı gibi yaşamaya, yılanları ya-kalamalanna yardım edip sonra yakalananlan kadınlara götüren, sonra ortaklaşa bölii§ülen yemeği tıpkı onlar gibi yiyen görünmez bir yabancı olmaya gayret ettim. Sürekli onlarla birlikte yaşadığım için konuştuklan kuşdilini de biraz öğrendim. Ama dikkat çekmemeye, hatta m^^ünse unutulmaya özen gösterdiğim için öğrendikie^mi sınama cesaretini bulamadım. Bu sayede konuş-ma^ çok anlamayı öğrendim - gerçi itiraf etmem gerekir kı, bir gece ihtiyann y^anına gidip b^rnek istediğim her şeyi sormak için korkunç bir istek duyuyordum. Kendi kendime öne sürdüğüm zayıf varsayımlar pek kifayetsiz teselliler^ Senyor, hele bir de hiçbiri cevaplanmamış bir yığın sorunun kafamda birbirini kovaladığım düşünürseniz. Neden kumsalda bize saldı^mşlardı ve ateşi görünce neden öyle köp^roüşlerdi? Neden yaşlı adama o kadar öfkelenmişlerdi de bir makas verdim diye beni baş tacı etmişlerdi? Hâzinelerin ihtiyar bekçisi kimdi ve bu sefil topraklarda altın ve inci ne işlerine yanyordu?

Doğrusunu isterseniz içimdeki bu merak yüzünden, bukalemun gibi bulunduğum ortama uyum sağlayıp ayırt edilmeyecek şekilde gizlenme isteğimi gerçekleştirmek pek kolay değildi. Gerçi en azından gizlenmek zor bir iş değildi burada; güney güneşinin ışınlan sık ağaçların dallannın arasından süzülerek vücutlan, evleri ve köydeki her türlü nesneyi ışık ve gölgeden oluşan desenlerle örtüyor ve orman manzarasının sıradan bir parçası haline getiriyordu.

Ne kadar aptalmışım; ışığın ve gölgenin hayaletvari oyunlan-nın tıpkı bukalemunlar gibi beni de gizleyeceğine gerçekten inanmış vc aynı anda hem meraklı hem de görünmez olabileceğimi sanmıştım. Bu yüzden bir akşam titrek ihtiyann çardağına yaklaşıp size bahsettiğim posttan perdeleri aralayarak içeri bakmaya cüret ettim. Sadece bir an bakabildim ama bu bir an bile içeride neler olduğunu görmeme yetti de arttı, örneğin, aylardır toplanan odunların büyük bir kısmı buradaydı, bir de kırmızı taneleri olan başaklar vardı. Yaşlı adamın hiç kalkmamacasına oturduğu ve uyuduğu sepetin çevresinde aynısından pek çok sepet vardı ve bunların içinde altın parçacıklan panldıyordu. Keza ihtiyann sepeti de incilerle doluydu.

Tam o anda yaşlı adam korkunç bir çığlık attı, sesi tıpkı o dev boyutlardaki rengârenk muhabbetkuşlarının seslerine benziyordu, postu indirdim ve başıma gelebileceklerin en kötüsünün ne olabileceğini tahmin etmeye çalıştım. Özellikle de beni gizleyen ışık ve gölge oyunlannın yok olduğunu, ellerimin, vücudumun, beni saran her şeyin farklı bir ışıkla, eli ayağı tutmayan ihtiyann içinde yüzdüğü inciler kadar parlak ve kurşuni bir ışıkla aydınlandığını fark edince iyice paniğe kapıldım. Her şey metalik bir renge bürünmüştü, Senyor; güneş ve onun yoldaşı gölge, ikisi birden kaçıp saklanmışlardı. Bir şimşek çaktığını duydum, ardından öyle bir yağmur başladı ki yeniden tufan kopuyor sandım, bizim buralarda bildiğimiz yağmurlar gibi değil, fırtınada yağanlar bile hiç kalır yanında; hayır, değişmez, kesilmez bir sağanak, gök delinmişti sanki. Birden her yanı sel basınca öyle bir hareket ve telaş başladı ki kimse yüzüme bile ba^nadı, bunun üzerine biraz rahatladım, ihtiyarın bağırmasının sebebi yaşlı kemiklerinin yaklaşan yağmuru hissetmiş olmasıydı, ben değildim, diye avuttum kendimi.

Büyük bir patırtıyla birlikte yerlilerin kimisi kulübelerin ha-sırlannı topladı ve sırtına vurup götürdü, bazılan koşup nehir kıyısındaki kanolan aldı, bir grup da sepetin içinde oturan ihtiya-n, altın ve inciyle dolu diğer sepetleri, odun denklerini ve kırrruzı taneli başaklan taşıdı, tufandan korumak için her şey postlarla örtülmii§tü. Böylece hepimiz yükümüzü sırtlarup amansız yağmurun altında daha yükseklere ilerledik ve ağaçlarla kaplı küçük bir tepeden, nehrin ürkütücü yükselişini ve o zamana kadar bizim olan al^ işgal etmesini izledik.

O günden sonra hayatımız tamamen değişti. Öğleden sonra-lan ve geceleri hiç durmadan yağmur yağıyor, gökyüzü korkunç yıldınmlar ve uzaklarda çakan şimşeklerle yarılıyordu; fakat her sabah güneş hiçbir şey olmamış gibi yükseliyor, bu esnada ihtiyann bekç^; ettiği k^^. odunlar büyük bir titizlikle kullanılıyordu; kadınlar yakılan küçücük ateşlerin başına oturuyor, kırmızı başakları alıp tanelerini ayıklıyor, öğütüyor ve suyla karıştırarak beyaz bir hamur yapıyor, sonra avuçlarının arasında yassı çöreklere dön^türüp ateşin üzerinde pişiriyorlardı; kırmızı tahıldan yapılan duman kokulu ekmekler, bu kaçış ve korku döneminde yerinden hiç kalkmayan ihtiyar tarafından kıskançlıkla korunuyordu. Açlık korkusu, Senyor çünkü ormandaki meyveler çürümüş ve yenilmeyecek hale gelmişti; yatağından taşan ve iyiden iyiye coşup yayılan nehir ormanda ne varsa silip süpürüyordu, aylar boyunca yiyecek bulmakta güçlük yaşandı, yine o aylar boyunca tüm çabalarına ortak oldum, tüm dünyayı bir çamur deryasına çeviren bu yağmur mevsimi boyunca avlanmaya ve taşlann altından yiyecek bir şeyler çıkartmaya çalıştık; aylar boyunca kadınlann zaman zaman ateşte klza^^klan geyik dışkılarını bile yedim. Yedek buğday başaklannın neden o kadar değerli olduğunu ve oğlanların neden on iki yaşma kadar emzirildiğini nihayet anlamıştım.

K^^ odunun neden en az altın ve inci kadar değerli olduğunu da anlamıştım çünkü bu çamurlu ormanda bir tek kuru dal parçası bile kalmamıştı; berrak sabah saatlerinde nadiren birazcık ısınmayı başanyorduk; öğleden sonra tufan yeniden başlayıp her şeyi boğuyor, daha önce sahilde ağır ağır akan o zehirli derede çektiğim işkence yine başlıyordu: Sivrisinekler; insan kanı emen, patlayıncaya kadar kanımızı içen sinek bulutlan; ayak tabanlarımızdan içeri girip nohut büyüklüğünde kozalar ören küçücük, gözle görülemeyen keneler; bıra^ktıklan sirkeler orada büyüyor ve nasıl kuru mevsimde meyvelerin kabuklarını yanp çıkarlarsa öyle derimizi yarıp çıktıklannda fark ediliyorlardı. Ve uykusuz geceler, Senyor, devamlı kaşınmalar, acıdan ve sızıdan toprağın üzerinde debelenmeler, bedenini çamura bulamalar... böcekler için canlı besin olan siyah, şişmiş vücutlar; kuru odunları yemek pişireceğimiz ateş için saklamak ve duman yapıp o korkunç yaratıkları uzak tutmak için geçen ateşin közlerine atılacak yaş odun kesmek; o böceklerle uğraşmak neredeyse tüm zamanımızı alıyorsa da yerliler başka işlerle uğraşacak mecali de buluyorlardı: Sivrisineklerin barınacaklan yer kalmasın diye çevredeki yeşillikleri ve çalılan yakıyorlar, bu arada yanan yerler arasında kapana kısılan az sayıdaki minicik boynuzlu, koyu derili geyikleri avlıyor ve yangın sayesinde kazılması kolaylaşan toprakta kertenkele yakalıyorlardı.

Kuru odun ve yaş odun, gürül gürül ateşler ve ıslak, dumanlı ateşler; ateş ve duman olmadan orada hayatta kalamazdık Elimizde kalan kuru odunlar, dünyadaki tüm altınlardan ve incilerden daha değerliydi bizim için. Evet, Pedro ve ben o volkanik taşlar ve kuru dallarla yeni dünyanın ilk ateşiru yaktığımızı sanıyorduk. Şimdi, gece gündüz ormanda yanan ateşlerle çevriliyken, nihayet bulmuştum yerlilerin saldırı nedenini. Ama bir yandan da kendi kendime soruyordum, eğer kutsal ateşi kızdırmamak için onu israf edenlere karşı ölümcül bir savaşa girişmek gerekiyorsa, İncilerin ve altının değeri neydi çünkü onlar kimseyi başka bir şeyden korumuyor, yemeye de yaramıyorlardı. Ama yakında bunları da öğrenecektim, Senyor.

Tapınaktaki sözler

Önce gökyüzü yağmursuz ^^mlarla çatırdadı; siyah inci rengindeki gök kubbede ışıklar parladı, davuüar gümbürdedi, şimşekler gökten kuş sürülerinin hızıyla geçti; yıldı^runlar oradan oraya yankılandı, derken gök sakinleşti, ^^na uzaklaştı, bulutlarla örtülmüş dağlarm tepelerinde ölmek üzere çekilip gitti.

Sonra bir gün güneş yine eskisi gibi parladı, her şey tazelenmiş ve yedenmiş gibi görünüyordu. Orman vahşi çiçek kümeleriyle ve hoş kokulu çalılarla kaplandı, ufka baktığımda ilk kez çok uzaklardaki bir volkanın dumanh, beyaz zirvesini gördüm.

Akbabalar diğer kuşlardan daha önce döndü. Birçok yaşlı insan öksürük nöbetlerine teslim olmuş ve bazı gençler de yüksek ateşe yenik d^müşlerdi; bunların titreyişleri, inci dolu sepetinden hiç kal^nayan ihtiyardan bile beterdi. Birkaç kadının keneler tarafından ısmldıktan sonra öldüğünü gördüm; sivri uçlu kabuklar bacak derilerini parçalayıp çıkıyordu ama yine de bacaklarına kan oturuyor, ölünceye kadar kapkara yayılıyordu yukan. Küçük çocuklarm çoğu aniden kayboldu. Yaşlı ya da genç, tüm cesetler kayboldu.

Güneş tekrar bu topraklarda hüküm sürmeye başlamıştı. Ama hiç de beklediğim gibi neşeyle karşılanmadı güneşin dönüşü. Onun yerine herkeste huzursuz bir sessizlik peyda oldu ve ben de sormaya başladım kendime bu mevsimin ne gibi bir musibetin habercisi olduğunu.

Bir sabah kalktığımda tepenin üzerinde hayli telaşlı bir hareketlilik olduğunu gördüm. Hasır kulübeler yine söküldü, kanalar tekrar başların üzerine kaldınldı ve köy halkı nehir kıyısına döndü. Fakat erkeklerin bazıları ihtiyara ve onun hazînelerine göz kulak olmak için tepenin üzerinde kaldı. Artık o cıvıltılı, ilkel kuşdilini bayağı çözmüştüm diyebilirim, bu yüzden onlarla kalmamı istedikleri zaman ne dediklerini anlamakta güçlük çekmedim.

İhtiyann oturduğu sepeti birkaçı sırtladı; kalanlar da diğer sepetleri kafalarının üzerine yerleştirdiler ve beni de yanlanna alıp nehrin ve denizin ters yönünde ormanın içine daldılar. Aylar boyu yağan yağmur yüzünden toprağı kaplayan yapraklar çürümüştü, ormanın bizi yutacağından ve yönümüzü kaybedeceğimizden korktum önce. Ama, parmak uçla^rnzın dokunuşlarına bile boyun eğen narin yeşil bitkilerin üzerinden sürekli geçildiği için ayak izlerinin bir yol oluşturduğunu çok geçmeden fark ettim; hafif bir rüzgarla kımıldanan liken ve orkide çiçeklerinden, geçmiş tufanın parlak damlacıklarını nefis görünümlü gümüşi tüyleri üzerinde hala taşıyan ışıltılı yapraklardan biraz daha direngen olan bu izlere hemen hemen bir patika denebilirdi.

Orman denemeyecek bir ormarun içinden yürüyorduk, Senyar, nemli ve karanlık bir orman, ağaç kütüklerinin gün ışığını hiç görmediği ya da hiçbir zaman görmeyeceği bir orman; yapraklar alabildiğine uzun ve kalın, kökler alabildiğine derin, her yan sarmaşıklarla kaplı, kokular ve çiçekler akıl almaz derecede uyuşturucuydu - çamurun içine saçılmış insan cesetleri ve yılan leşleri bile birbirine karışmıştı. Keza öylesine kulak tı^alayıcıydı cırcır-böceklerinin şarkısı.

İki gün yürüdük, iki ağacın arasına gerdikleri pamuk ipliğinden ağlarda uyuduk; kireçtaşından uçurıımların dibinde gizlenen, neredeyse küçük birer göl büyüklüğündeki tuhaf derin kuyuların başında ya da acı portakal ağaçlarının yetiştiği küçük aç^^kiarda mola verdik. Fakat biz ormanın içinde ilerledikçe ve loşluk karanlığa döndükçe koku da ağırlaştı ve başımızın üstünde dönen akbabaların çığlıkları arttı.

Dört bir yanımızı ölümün kokusu sarmıştı, Senyor, nihayet bir yerde durduk bunun nedeni olağandışı bir binanın yolumuzu tamamen kesmesiydi. Yapıyı uzaktan görme fı.rsatım hiç olmamıştı çünkü ormanın gizleyici sıklığı onu tam buraya, karanlık ve nemli bünyesinin tam merkezine saklamıştı adeta. Bu geniş temelli, dimdik kaygan basamakları olan ve tepesi ağaçlardan daha yükseklere uzanan yapı ormanın taştan kalbiydi sanki.

Yalnızca zirvesi güneş gören bu büyük tapınağın gövdesi, çürümüş kara ormanın içine olduğu gibi gömülmüştü. Ah, yurdunun denizleri, yurdumun nehirleri; çölün sulannı toplayıp geçmiş kralların mezarlanna götüren geniş nehir geldi aklıma; bu da tıpkı o mezarlar gibi bir piramitti, Senyor, gerçi içerisi bir cenaze evi gibi kokuyordu. O zaman anladım akbabaların burada kannlarını doyurduklannı, piramidin tepesine konuyorlar ve yağmur, güneş ve ölüm yüzünden çürümüş kocaman et parçalan kopartıyorlardı. Yapının tepesindeki gürültü, akbabalann ziyafeti beni sağır ederken anladım uzun yaz yağmurlan sırasında kaybolan cesetlerin nereye götürülmüş olduğunu. Kulaklarım duymuyorsa da gözlerim görüyordu: Bir tür sarmaşık tapınağa tırmanıp dört bir yanını örtmüş ve basamaklar yosunla kaplanmıştı ancak ormanın işgali yine de tapınağın pencereleri, sarmaşıklardan daha büyük bir inatla basamaklara tut^^uş yılan kabartmalarını gizlemeye yetmiyordu.

Küçük kafilemizin yalınayak üyeleri sırtlarında sepetleriyle pek de zorlanmadan basamakları tırmanmaya başladılar; ben de yosunlar üzerinde düşe kalka onları izledim oyuk benzeri pencerelerden birine doğru. Sonra bu oyukların insan yapımı azametli mağaralar olduklarını fark ettim, inci ve altın sepetleriyle birlikte ihtiyar da bu mağaralardan birine yerleştirildi. Yerliler onu orada bırakıp çıktılar ve bana içeri ^^emi söylediler.

Tapınağın içindeki bu mağaraya her nasılsa ışık giriyordu. Alçak tavanlı derin oyuğun içinde altınlar ve inciler pırıl pırıl parlıyorlardı, içi incilerle doldurulmuş sepetlerden birinde ise o yaşlı adam oturuyordu ve makasımı -tıpkı ormandaki kökler gibi görünen- elinde tutuyordu. Öteki elini kaldırdı ve yaklaşmamı, yanına oturmamı işaret etti. Kıçımın üstüne çömeldim. O zaman ihtiyar konuşmaya başladı. Cılız ve hırıltılı sesi bir zamanlar hüzünlü ve görkemli olan bu odanın rutubetli duvarlarında yankılandı.

“Hoş geldin, kardeşim. Seni bekliyordum.”

İhtiyarın anlattığı efsane

Senyor, ihtiyarın tapınaktaki ilk sözlerini işittiğim ve ses tonundaki ciddiyeti hissettiğim zaman anladım ki bu konuşmayla sahip olduğu gizli bilgiyi, bilgeliği bana aktanyordu; hani derler ya, büyücüler sihirli asalarıyla taşa vurduklannda taştan su fışkırırmış, işte ihtiyarın konuşmasıyla o^an insanlarının arasında yaşadığım aylar boyunca hiç konuşmadığım ama sürekli dinlediğim dilleri de öyle döküldü ağzımdan. Yine de emin değilim ihtiyarın tapınakta söylediği sözleri tam olarak aktanp aktaramayacağımdan; ne kadarını unuttuğumu ve ne kada^rnn hayal gücümün ürünü olduğunu, ne kadarını atladığımı ve ne kadarını eklediğimi bilemiyorum. İhtiyann söylediklerini yeni dünyadaki serüvenlerimin çok sonraki bir döneminde de idrak etmiş olabili-^m, kestiremiyorum; belki bugün anlattıklarım onun söylediklerinden anladıklarımın ancak mealen tekrandır.

Onu izlemeye başladım, sanki sepetin içindeki inciler ona hayat veriyor ve karşılığında onun gevşek derisinde can buluyorlardı, adam onları besliyor, onlar da adamı besliyorlardı. Ben ona ne söyleyeceğimi düşünedurayım, o sözlerine devam ederek geldiğim günden beri beni gözlediğini söyledi, ben aralanna katılalı beri, üç timsah gününden bu yana böyle devam etmişti, bu iyi bir işaretti çünkü böyle bir günde dünya anamız suların içinden yükselmişti.

"Ben denizden kurtanldım, Efendimiz,” dedim kısaca.

“Ve Doğu’dan geldin, orası tüm hayatın kaynağıdır çünkü güneş oradan doğar.”

Ve ekledi şafağın parlak san ışıklarıyla, altın güneşin renkleriyle birlikte geldiğimi.

'Ve kuru bir günde ateş yakarak varlığım göstermeye cüret ettin. Hoş geldin, kardeşim. Evine döndün."

Elinin bir işaretiyle bana tapınağı, hatta belki bütün ormanı sundu. Tek söyleyebildiğim şu oldu:

“Başka bir adamla birlikte gelmiştim, Efendimiz ama o adam benim gibi hoş karşılanmadı.”

“Çünkü onun gelmesi beklenmiyordu.”

Sorgulayan bakışlanmı hiç umursamadan devam etti: "Dahası, bize meydan okudu. Sadece kendisi için bir tapınak inşa etti. Yeryüzünün bir parçasına sahip olmak istedi. Ama yeryüzü kutsaldır ve hiçbir insan ona sahip olamaz. Aksine o bizim sahibi^mizdir.”

Bir an suskunlaş^^^ sonra sözlerini sürdürdü:

“Senin arkadaşın yalnızca almak istedi. Karşılığında hiçbir şey vermek istemedi.”

İhtiyann elindeki m^&sa bettim ve bir kez daha emin oldum hayatımı k^^^a^rn o makas olduğundan. Ve ihtiyar, bir terziden çaldığırn o ilkel nesneyle işaret ederek bir şeyler söyledi, sanırım söyledikleri dilimize şöyle çevrilebilir: İyi şeyler herkese aittir çünkü ortaklaşa sahip olunan şeyler tannlara aittir ve tann-lara ait olan şeyler ortaklaşa kullanılır. “Tann” ve “tanrılar” kelimeleri yerliler arasındayken öğrendiğim ilk kelimelerdi çünkü sürekli bu kelimeleri tekrarlıyorlardı ve onların "ilah” ya da “tannlar”ı bizim “Tann”mızdan pek farklı gelmiyordu kulağa.

”O benim dostumdu," dedim yaşlı Pedro'yu savunmak için. ”O yaşlı bir adamdı,” diye cevap verdi ihtiyar. “Yaşlı adamlar yararsızdır. Hep yerler ama hiç çalışmazlar. Yılanları bile zor yakalarlar. M^^im olduğunca çabuk ölmeleri gerekir. Yaşlı bir adam ölümün gölgesidir ve bu dünya için gereksizdir."

Hayretler içinde baktım yüz yaşının üstünde olduğu açık seçik belli olan bu ihtiyara; incilerle, ormanın sıcak ve nemli havasından değil kemiklerinin gevrek ve buz gibi yaşlılığından doğan bir soğuğa karşı pamuk topaklaoyla doldurulmuş sepette oturan bu kötürüme.

Her şeyin yaşlarup öleceğini, insanın da inci^n de aynı kaderi paylaşacağını ç^ünkü doğanın kanununun bu olduğunu söyle-ona.

İhtiyar başını iki yana salladı ve bazı canların oka benzediği cevabını verdi. Bu insanlar havaya fırlar, uçar ve düşerler. Dostumun hayatı da bunlardandı. Ama kimilerinin hayatı da çembere benziyordu. Bitmiş gibi göründüğü yerde, aslında yeniden başlıyordu. Bunlar yenilenebilir canlardı.

“Senin, benim ve kayıp kardeşimizin hayatı da böyledir. Onun hakkında herhangi bir şey biliyor musun?”

Çok iyi bildiğim şeylerin tekranymış gibi açıklanan bu anlaşılmaz cümleleri duyduğum zaman aklımın nasıl karıştığını bir düşünün, Senyor. O anda benim için bilinebilir olan tek şeyin, kaderimin verdiğim cevaplara göre çizileceği olduğunu da düşünün çünkü benim aklımdan hiç çıkmıyordu.

Ağzımda geveleyerek, “Hayır, onun hakkında hiçbir şey bilmiyorum," dedim.

"O bir gün dönecek, tıpkı senin döndüğün gibi.”

İhtiyar içini çekti ve kayıp kardeşimizin diğerlerine göre dönmeye daha mecbur olduğunu çünkü onun kendisini hepimizden daha çok feda ettiğini anlattı. Geri dönüşü kesinleştirecek tek şeyin kendini feda etmek olduğunu söyledi.

"İyi düşün," dedi çok alçak bir sesle, “senin bu topraklara geri döndüğün üç timsah gününü. O gün her şeyin bir araya geldiği ve başlangıçtaki gibi tekrar bir olduğu gündür.”

"Biz üçüz, Efendimiz; siz, ben ve kayıp olan,” diye mırıldandım, ne söylediğimin bilincinde olmadan.

Yaşlı adam bir an düşünd^rten sonra bol olan her şeyin kar-makanşık bir halde sürekli çoğaldığını, doğduğunu ve öldüğünü söyledi; oysa birliğe doğru yükselen şeyler yeniden yaşıyordu, tanrılar ve insanlar arasındaki fark da buydu çünkü insan çok olmanın iyi olduğuna inanırken tannlar az olmanın iyi olduğunu biliyordu.

Konuşurken hızlı hızlı paınnaklanna dokunuyordu, tıpkı daha önce kumsalda genç savaşçının yaptığı gibi, parmaklarını sayıyor ve anlayabilmem için altının dokuzdan az olduğunu, üçün de altıdan az olduğunu gösteriyordu.

"El ele tutuşmuş üç adam,” derken buz gibi parmakları benimkilere dokundu, “bir çember oluşturur, tek bir adam olmaya hazırlanırlar, tıpkı başlangıçta olduğu gibi. Üçün gayesi birliktir. Bir mükemmeldir, her şeyin kökenidir; bir bölünemez, bölünebilir olan her şey ölümlüdür, bölünemez olan sonsuzdur; üç birden sonraki ilk bölünemeyen sayıdır, iki kusurludur çünkü ikiye bölünebilir; üç altıya, dokuza, on ikiye, on beşe, on sekize çıkabilir ya da bire dönebilir; üç yollann kesiştiği yerdir: Birlik ya da dağılma; üç, birlik vaadidir."

İhtiyar bu açıklamalan ellerinin hızlı hareketleriyle destekliyordu; bir kolunu sepetten dışan uzattı, toz içindeki taş zemine paralel çizgiler çizdi, yeniden sildi, bazı çemberler çizip içine yeni çizgiler kondurdu; hazînelerin ışıltısıyla aydınlanan odanın zemininde boğumlu parmaklarıyla çabucak yeni şekiller oluşturuyordu, o parmaklar ki, yılanlar, kanncalar ve kaplumbağalarla besleniyordu ait olduklan kişi.

Tozun üzerine bir çizgi de ben ekledim:

"Tekrar bir olduğumuz zaman ne yapacağız, Efen^miz?”

İhtiyar gözlerini kaldınp uzaklara, mağaramızın girişinden öteye, ormana baktı ve cevap verdi:

“Karşıtımızla bir olacağız -ana, kadın, toprak- ki o da tek olan bir varlıktır ve bizi kollanna almak için bir olmamızı beklemektedir. O zaman banş ve neşe olacak çünkü ne o bize hükmedecek ne de biz ona hükmedeceğiz. O zaman biz sevgili olacağız."

Bir şey diyemedim, bir süre o da konuşmadı. Sonra dikkatle gözlerimin içine baktı ve şimdi size söyleyeceklerimi söyledi, Senyor:

İlk önce hava vardı ve bedenleri olmayan ta^alann me^nıydı.

Ve havanın altında deniz vardı, hiç kimse bilmiyordu nasıl ya da tarafından yaratıldığını.

Ve denizin içinde hiçbir şey yoktu.

Ve havada ya da denizde zaman yoktu, bu yüzden tannlar hiçbir şey yapmadılar.

Ama hava tanrıçalarından bir tanesi kendisine toprak tanrıçası dedi ve çevresinde yalnızca havayı ve suyu gördüğü için adı-ne anlama geldiğini sordu, yer ne zaman yaratılacaktı çünkü onun mekanı orasıydı.

Toprak, adına sevdalandı ve öylesine sabırsızlandı ki nihayet dünya ona verilinceye dek diğer tanrılarla sevişmeyi reddetti.

Tannlar ona tekrar sahip olmak için isteğini yerine getirmeye karar verdiler, onu gökten suya indirdiler ve o yoruluncaya kadar suyun üzerinde yürüdü, sonra denizin üstünde uzandı ve uykuya daldı.

Onu arzulayan tanrılar onu uyandırmaya çalıştılar, bir erkeğin yapacağı şeyleri yapacaklardı ona ama toprak uyumaya devam etti ve uykusu ölümü andırıyordu.

Tannlar öfkelendiler, dev yılanlara dönüşüp toprak tanrıçasının kollarına ve bacaklanna sarıldılar, sonra tüm güçleriyle dört bir yana çekip onu parçaladılar ve orada öylece terk ettiler.

İşte o tanrıçanın bedeninden tüm varlıklar doğdu.

Saçlarından ağaçlar; derisinden çimenler, çiçekler ve meyveler; gözlerinden kuyular, kaynaklar, mağaralar; ağzından nehirler; burun deliklerinden vadiler; omuzlarından dağlar doğdu.

Ve tanrıçanın karnından ateş doğdu.

Tanrıça gözlerini açıp terk ettiği göğe baktı ve ilk defa yıldızları ve gezegenlerin hareketini gördü çünkü gökte oturduğu sırada onları görmüyor, yollarını bilmiyordu.

Göklerde zaman yoktu, bu yüzden her şey her daim aynıydı.

Ama doğmak, büyümek ve ölmek için toprağın zamana ihtiyacı vardır.

Ve yeniden doğmak için toprağın zamana ihtiyacı vardır.

Tanrıça bunu biliyordu çünkü her gün güneşin doğduğunu ve battığını, sonra yine doğduğunu görm^ü, bu sırada tanrıçanın derisinden doğan meyveler yere düştü, onları toplayacak kimse olmadığı için çürüdüler, kimse gözlerinden doğan pınarlardan su içmedi, ağzından çıkan nehirler hiçbir işe yaramadan çabucak denize dökülüyordu.

Böylece toprak tanrıçası üç tanrıyı çağırdı, biri kırmızı, biri beyaz, öbürü de siyahtı.

Siyah tanrı çirkin, kambur bir cüceydi, her yanı çıbanlarla doluydu, oysa diğer ikisi uzun boylu, kibirli genç prenslerdi.

Ve toprak tanrıçası, bu tanrılara insanın doğması ve böylece meyvelerin toplanıp suların içilmesi, nehirlerin dize getirilip toprağın işlenmesi için içlerinden birinin kendisirıi feda etmesi gerektiğini söyledi.

İki yakışıklı genç tereddüt ettiler çünkü kendilerini çok seviyorlardı.

Ama hasta ve kambur cüce öyle yapmadı; ne tereddüt etti ne de kendine olan sevgisi yüzünden duraladı.

Cüce tanrı toprak tanrıçasının saf ateşten ka^^a atladı ve orada yok oldu.

Ondan çıkan alevlerle ilk erkek ve ilk kadın doğdu; erkeğe ba§ ya da şahin, kadına ise saç ya da çimen denildi.

Ancak, kendini feda eden korkunç görünüşlü t^^^ı n kısacık gövdesinden yalnızca y^mı adam ve yarım kadın doğabilmişti, göğüslerinin altında vücutlan yoktu ve saksağanlar ya da serçeler gibi sıçrayarak yüıüyorlardı, sonra çocuk yapmak için adam kadı-^ ağzına dilini so^^, böylece daha tamamlanmış olan iki adam ve iki kadın doğdu, vücutlan göbeklerine kadar geliyordu, onlardan da dört adam ve dört kadın doğdu, bunlann cinsel organları da vardı ve bu insanlar tannlar gibi çiftleştiler, onların çocuklan-^n vücutları dizlerine kadar tamamla^nıştı, onların torunları ise nihayet eksiksizdi, ayakları vardı, onlar dünyada ilk olarak ayağa kalkıp yürüyen insanlardı, ilk kadının, tanrıça anamızın üzerlerine titreyen bakışlan altında dünyayı doldurdular.

Toprağın karnındaki ateşten insanlara eşlik edecek yaratıklar da doğdu, hayvanlar bu ateşten doğdular ve hepsi de derilerinde taşırlar küllerden doğdukl^^^ işaretini; yılanın gömleği, kartalın koyu renkli tüyleri, jaguann benekleri. Bir de kelebeğin kanatlan, kaplumbağanın kabuğu ve geyiğin derisi gösterir onların ihtişamlı ve gölgeli doğumunu.

Bir tek bahklar kaçabildi denizin üstüne uzanmış tanrıçanın bacakları arasından, bu yüzden kadın gibi kokarlar, bu yüzden pürüzsüzdürler, kıvraktırlar ve hazzın rengini taşırlar.

Ve tanrıçanın karnı son bir kez kasıldı.

Tüten bağırsaklarından bir ateş sütunu yükseldi.

Bu ateşin içinde kambur ve çıbanlı tanrının ruhu vardı, göğe doğru yükseldi ve orada zamanın başlangıcından önce var olan eski güneşin ışığıyla kanşıp insanın ilk güneşine dönüştü; günlerin güneşi ve yılann güneşi.

Cücenin kendini feda etmesinin ödülü buydu.

Diğer yandan kırmızı tanrı ve beyaz tanrı kibirlerinin bedelini ödemek zorundaydılar.

Toprak üzerinde kaldılar ve    zamanını    ölçmeye    mah

kum edildiler.

Ve korkaklıklan için ağladılar çünkü çıbanlı siyah tanrının kendini feda etmesiyle yanm insan doğmuştu, hiçbir yönüyle ta^tilara benzemiyorlardı, bütün olarak değil eksikli doğmuşlardı, onlara hayat vermek için kendini feda eden tanrı nasıl bedenen ç^pıksa, onlar da ruhen çarpık ve sakattılar.

İhtiyar bunlan anlatırken bir yandan da özenle süslenmiş mağaranın tabanındaki tozun üzerine çizgiler çiziyordu, bir ara hikayesini kesip çizgileri saymamı söyledikten sonra devam etti.

Söylediğine göre ana tanrıça tozun üzerindeki çizgiler kadar gün saymış, bu süre içinde yıldızlar gökteki danslarını bitinnişler, toprağın tüm meyveleri olgunlaşmış ve sonra yeniden filizlenme çemberinin başına dönmüşler.

Üç yüz altmış beş tane çizgi saydım ve ihtiyar bu sayının güneşin çizdiği çemberlerin tam sayısı olduğunu söyledi, böylece kanıtlanıyordu bazı hayatların bittiği zaman yeniden başladığı çünkü çıbanlı tanrı da insanın doğması için hayatını feda etmiş ama sonra güneş olarak yeniden doğmuştu.

Ve ihtiyar şimdi aktaracaklarının, tanrıçanın ondan sonra dedikleri olduğunu söyledi:

İnsan doğsun, diye karnımdaki ateşi verdim.

İnsan yaşasın, diye derimi, ağzımı ve gözlerimi verdim.

İnsan karnımdaki ateşten doğsun, diye kambur ve çıbanlı siyah tanrı hayatını verdi.

Benim vücudum, meyvelerle dolsun ve insanlan beslesin, diye güneşe dönüştü sonra.

Peki insanlar tüm bunların karşılığında ne verecek?

Ve bunları söylediği esnada fark etti ki insan tanrılarda olmayan bir şeye sahipti çünkü tanrılar şimdi de geçmişte de vardı ve sonsuza dek var olacaklardı, hiç kimseye hiçbir şey borçlu değillerdi.

Ama insan borçluydu; hayatını borçluydu.

Ve hayatının bedeli de yazgısıydı.

Ve bunu ödemesi gerekiyordu.

Ve insanın yazgısını belirlemek için toprak ana ile güneş baba zamanı icat ettiler ve ona verdiler, yazgılannın gidişatı böylece belirlendi.

İşte bu yüzden güneş günlerinin sayısı tam olarak bellidir ve insan, günlerinin adlarını ve sayılarını bilmelidir ki bu günler doğanın günlerinden farklıdır, bu günlerin yazgısı değil, yalnızca amacı vardır; ama aynı zamanda tannların günlerinden de farklıdır çünkü tanrıların günlerinde ne zaman ne de yazgı vardrr ama yine de bunları doğaya ve insana verenin onlar olduğu bir hakikattir.

Yaşlı adam uzanıp beş çizgiyi sildi ve soran gözlerime baktı.

Sonra saymaya devam etti:

Tanrılar, insan adlarının yazgısına yirmi gün bahşettiler ve bu günleri timsah, rüzgâr, ev, kertenkele, yılan, kafatası, geyik, tavşan, su, köpek, maymun, çimen, kamış, jaguar, kartal, akbaba, deprem, bıçak, yağmur ve çiçek diye adlandırdılar.

Fakat insana günlerin adını bahşetmekle kalmamış, hayatının bedelini ödemek için kurbanlar sunmak zorunda olduğu tan-nlann işaretinden ayr^naz bir yazgı da vermişlerdi.

Ve bu yüzden insanın adının yirmi gününe ek olarak tanrıların varlığının on üç günü de mukadder kılındı.

Ve güneşin yolculuk yılından ya da yerin yenilenme yılından farklı olan yazgı yılı, yirmi günden ilkinin on üç günden ilkiyle rastlaştığı zaman başlar.

Bu da ancak gün on üç kez döndüğünde ve on üç gün yirmi kez döndüğünde meydana gelir.

Böylece oka benzeyen canlarla çembere benzeyen canların yazgıları birbirine bağlanır, insanın çizgisi ve tannların küresi, bu birleşimden t^rn zaman doğar ki zaman ne çizgi ne de küredir ama ikisinin evliliğidir.

“Şu çizgilere bak, kardeşim, bak ve parmağımla gösterdiğim yere kadar say.”

Saymaya devam ederken sordum:

“Neden yirmi ve neden on üç?”

'Yirmi çünkü bu sayı, el ve ayak parmaklan olan tam bir insanın doğal sayısıdır. On üç çünkü sırrın anlaşılmaz sayısıdır ve bu yüzden tannlara uygundur."

İki yüz altmış çizgi saydım, kı bu gerçekten yirmi kere on üç veya on üç kere yirmi ediyordu ve ihtiyara göre bu çizgilerin güneş yılından farklı bir insan yılının günlerini gösterdiği gerçeğini kabullenerek sordum:

“Peki neden güneş yılından şu beş günü sildin?”

İhtiyar içini çekerek şöyle devam etti:

Tıpkı benim iç çektiğim gibi toprak anamız tanrıça da içini çekti ve gece boyunca acı acı ağlayarak insanlara hayatlannın bedelini ödemeleri için yalvardı.

Ama insanın hayatına karşılık ödeyebileceği tek bedel candı; tanrıça bunu biliyordu ve ağlamaya devam etti, insanların yüreklerini yemeyi arzuluyordu.

İnsanlar korktu ve tanrıçaya canlan dışında sahip olduklan iki şeyi sundular: Armağan niyetine meyveler verdiler, tapınma niyetine zamanlarını adadılar.

Tanrıça avaz avaz haykırmaya başladı, bunun yeterli olmadığını söyledi, meyveler aslında toprağın ve güneşin insana verdiği bir armağandı, kişinin kendine ait olmayan bir şeyi vermesinin neresi armağan sayılırdı ki?

Tanrıça avaz avaz haykırmaya başladı, bunun yeterli olmadığını söyledi, zaman da aslında toprağın ve güneşin insana verdiği bir armağandı, toprak ve güneşin değil, insanın zamana ihtiyacı vardı, insana zamanı vererek ilahi sonsuzluklanndan vazgeçmişler ve bir tanrıya yakışmayacak şekilde takvimlerle zincirlenmiş-lerdi.

Tanrıça avaz avaz haykırmaya başladı, bunun yeterli olmadığını söyledi, insanın tannlara verebileceği tek hediye canıydı. onlar kanlarını vermedikçe sükûnet bulamayacak, eğer toprak insan kanıyla sulanmazsa bir daha meyve vermeyecekti.

Toprak tannçasının dağlar, vadiler ve nehirlerden oluşan derisinin altı gözler ve ağızlarla doluydu; gözünden bir şey kaçmaz, iştahını bastırmaya hiçbir şey yetmezdi, insanlar birbirlerine sormaya başladılar hayatta kalabilmeleri, yeri ve güneşi beslemeleri ve açlıklarını gidermeleri için gerçekten hepsinin ölmesi mi gerekir diye.

Doğanın meyvelerini sunmalan yeterli olmuyordu çünkü toprak daha fazla meyve vermeyi reddetti ve bunun üzerine ilk olarak ateş güneşi söndü, dünya buzla kaplandı ve hepimiz soğuktan ve açlıktan kırılıp gittik.

Zaman harcayarak dua etmek de yetmiyordu çünkü toprak güneşle anlaştı ve zaman yok oldu, böylece ikinci olarak rüzgâr güneşi yok oldu, her şey kasırgalarla yerle bir edilince tapınakla-nmızı terk edip evlerimizi sırtımuzda taşımak zorunda kaldık.

Böylece felaketler felaketleri izledi; insanlar kaçmaya çalıştılar ama toprağın elinden nasıl kaçıp kurtulabilirlerdi ki?

“Bak, kardeşim, dışarıya bak, ışığa bak, şu boyun eğmez ormana bak, orada göreceksin başımıza gelenlerin açtığı yaralan, hatırla benimle beraber bir daha, bir daha bizi kuşatan korkunç felaketleri."

Üçüncü olarak su güneşi yok oldu; her şey tufanla süpürü-]üp gitti, gökten ateşler yağdı, insanlar ve beraberlerinde şehirler yanıp kül oldu.

Güneşler tek tek yok oldu çünkü insan canını tannlara armağan etmek istemedi ve bu reddedişinin bedeü yok olmaktı.

Güneşler tek tek yeniden doğdu çünkü insan tanrılarm şanı için dua etti ve onlar için kendini feda etti.

Her felaketle birlikte her şeyimizi yitiriyor ve tekrar sıfırdan başlıyorduk.

“Bugünün güneşi hangisi?" diye sordum.

"Dördüncü güneş, yani toprak güneşi, eğer kanımızı nehir gibi akıtarak onu hayatta tutamazsak bu da diğerleri gibi deprem, açlık, felaket, savaş ve ölümle birükte yok olacak."

İşte kehanetler böyle diyordu, her insanın yazgısı geciktirmekti tüm insanlığın nihai yazgısım, bunun için de bazılannın ölümü diğerlerinin hayatıyla dengelenmeliydi.

“^ma Efendimiz, topraklannızda hiç kimsenin kurban edildiğini görmedim, sadece hast^^^ın ve açlıktan kaynaklanan normal ölümler gördüm.”

İhtiyar büyük bir üzüntüyle cevap verdi:

“Hayır, birbirimizi öldürmüyoruz. Hayatlarımızı başkalanna sunmak için yaşıyoruz. Bekle, zamanla anlayacaksın.”

İyice karışmış olan zihnimde toparlamaya ve bir sıraya koymaya çalıştım ihtiyarın söylediklerini, sonra şöyle bir sonuca var-Eğer hayat ölümden fazlaysa, tannlar kısa zamanda hayatın bedelinin toplu ölümlerle ödenmesini sağlıyorlardı; eğer hayattan çok ölüm varsa, tannları besleyecek kan kalınıyordu ve kendilerini feda ederek tek canl^k. kaynaklan olan hayatı yeniden başlatıyorlardı. İnsanlar tannlar için ölerek toplu yok oluşu geciktiriyor, tanrılar ise yaşam yeniden başlasın diye ölerek kendi yok oluşla^nı gec^^yorlardı. Senyor, bu bozulmaz çemberin içine girmiş zavallı bir ok gibi hissettim kendimi, kocaman ve yuvarlak, hem derin hem ulu bir çember, burada insanların tüm güçleri hayat ve ölüm arasındaki hassas dengeyi keşfetmeye yönelmişti. Kendi kendime şöyle dedim:

"Tıpkı ağzına kadar kanla dolu bir kadehe fazladan koyulan bir damla gibi, ben de bu güzel inciler ve sıcak pamuklar arasına göm^müş olan ihtiyarın anlattığı hayat ve ölüm zincirinin bir h^alkası h^ine gel^m.”

Belki de ihtiyar zihnimi okudu    şöyle cevap verdi bana:

“Geri döndün, kardeşim. Sen evine döndün. Evinde yerini al. Yazgını tamamlamak için önünde yazgı günü kadar bir zaman var. Tanrılar cömert davrandı. Tıpkı benim az önce elimle yaptığım gibi, güneş zamanından beş gün sildiler. Bunlar gizlenmiş günlerdir. Bunlar yüzsüz günlerdir, ne tanrılara ne de insanlara aittirler. Senin hayatın tannlardan bu günleri alıp alamayacağına bağlı, unutma ki onlar da bu günleri almak ve kendilerinin yapmak istiyorlar. Bu günleri almaya ve öleceğin günü geciktirmek için saklamaya çalışmalısın. Bunu yapabilirsen, ölümün yaklaştığını hissettiğinde şöyle diyebilirsin: 'Dur, bana dokunma, ben bir günü sakladım. Bırak onu yaşayayım. Bekle.' Ve geriye kalan hayatın boyunca bunu beş kez yapabilirsin."

"Eğer bu günleri alırsam onlar benim için mutlu günler mi olacak, Efendimiz?”

“Hayır. Onlar beş kısır ve şanssız gün olacak. Ama yine de talihsizlik ölüme yeğdir. Ölüme karşı kullanabileceğin tek koz bu olabilir.”

İhtiyar bunları söylerken eliyle b^^^rn işaretler, hareketler yapıyor ve söylediklerini daha iyi anlamami sağlıyordu, gerçi yine de bu bilgi karmaşasının içinden bir düzen çıkarmaya çalışırken zaman zaman aklım kanşıyordu, keza zaman zaman ihtiyarın çılgınca sihrine karşı bir denge sağlamak ister gibi pratik meselelere saplanıyordum. Çoğunlukla çemberlerden bahsetti ve zayıf elleriyle de havada çemberler çizdi. Onu dinlerken fark ettim ki güneşle ilgili olmayan hiçbir çember görmemiştim bu topraklarda. Atlar, eşekler, öküzler ya da inekler de yoktu. Olağandışılığın gözümü kamaştırdığını fark ettim; aniden kederlendim; sıradan şeyleri özledim. Bu inanılmaz masallann yankılan içine gömülmüşken hiçbir şey kendi benliğtmden daha sıradan görünmüyordu gözüme.

“Ben kimim, Efendimiz?”

İhtiyar ilk kez gülümsedi.

"Biz kimiz, kardeşim? Biz o üç kardeşten ikisiyiz. Siyah kardeşimiz yaradılış ateşinde öldü. Onun siyah çirkinliği kendini feda etmesiyle telafi edildi. Parıldayan beyaz bir ışık olarak yeniden doğdu. Sen ve ben, kendimizi ateşin içine atmaya cesaretimiz yoktu, biz hayatta kaldık. Hayatı ve hatırayı korumak gibi büyük bir yükümlülüğü üze^^ize alarak ödedik korkaklığımızın bedelini. Sen ve ben. Ben kırmızı tannyım, sen de beyaz tannsın.”

“Ben...” diye mınldandım. "Ben...”

“Sen tannçanın omuzlannda, burnunda, dalgalanan saçlann-da yaşadın ve hayatı öğrettin. E^ah, biçtin, ördün, boyadın, oydun ve eğittin. Tannlann bize verdiği hayatın bedelini ödemek için ça-lı^^anın ve sevmenin yeterli olduğunu söyledin. Tannlar sana güldüler ve yerin üstüne ateşle su yağdırdılar. Güneş her öldüğünde ağlayarak denize doğru kaçtın. Ve güneşin her yeniden doğuşunda hayatı öğretmek için geri döndün. Sağ ol kardeşim. Tüm hayatın doğduğu yer olan Doğudan döndün. Siyah kardeşimizin geri dö-n^ yolculuğu daha zor olacak çünkü gündüzleri muhteşem bir şekilde parlamasma rağmen, geceleri Batı'nın deldiklerine gömülüyor, daha alçak bölgelerin kara nehrinde yolculuk ediyor, uyuşukluğun ve unutmanın şe^^alannca kuşatılıyor çünkü cehennem, her şeyin    yu^n hayvanın krallığıdır. Onun da senin

yaptığın gibi gelip benimle birleşmesi uzun zaman alacak çünkü gündüz hayat verir ve ölüm için yalvanr, geceleri ölümden korkar ve hayat için yalvanr. Sen benim beyaz kardeşimsin, diğer kurucu tannsın. Sen ölümü reddediyor ve hayatı vaaz ediyorsun."

"Peki ya siz, Efendimiz?”

“Ben de hatırlay^^n. Benim görevim bu. Yazgı kitabını koruyorum. Hayat ve ölüm arasında bellek dışında bir yazgı yoktur. Dünyanın yazgısını bellek örer. İnsanlar yok olur, güneşler güneşleri izler. Şehirler düşer. Güç elden ele geçer. Hükümdarlar düşer, ateş, kasırga ve saldırgan ormanın öfkesi altında yıkılan saraylan-nın taşlan altında kalır. Bir zaman biter ve diğeri başlar. Yalnız bellek ölümü canlı tutar, ölmek zorunda olanlar bunu bilir. Belleğin sonu aslında dünyanın sonu demektir. Siyah ölüm, kardeşim; beyaz hayat, sen; ve ben... kırmızı bellek.”

"Peki ya beklediğiniz gerçekleşir ve üçümüz bir araya gelirsek?”

“Hayat, ölüm ve bellek: tek bir varlık. Bugüne kadar bize hükmeden, bizi bir besleyip bir açlıktan öldüren zalim tannçanın efendileri. Sen, ben ve o: Dişi tanrıça ananın hüküm sürmeye başladığı andan beri var olan ilk erkek hükümdarlar - ki her şeyimizi ona borçluyuz ama yine her şeyimizi elimizden alacak olan da odur: Hayatı, ölümü ve belleği.”

Orman kadar karanlık ve çökmüş, tapmak kadar sert ve kıvamlı, altın kadar parlak ve değerli gözleriyle hüzünlü hüzünlü baktı bana uzun süre. Makası kaldırdı ve birkaç kez açıp kapattı. Bunun için bana teşekkür ettiğini söyledi. Ben ona makası vermiştim. Onlar da bana altın vermişlerdi. Ben üstüme düşeni yapmıştım. Bana belleğimi vermişlerdi. Nihayet gözlerindeki ışık tanrıça ananın gözleri kadar amansız ve zalim bir ifadeye dönüştü ve bana o soruyu sordu:

"Şimdi bize ne vereceksin?”

Ah, Senyor, siz ki bugün beni duyuyorsunuz, tüm anlattıklarımı dinledikten ve şimdiden itibaren daha ne anlatacağımı bilmeden söyleyin o zaman, siz ki tıpkı benim gibi, talihsizliklerimin bana verdiği, tüm dünyanın en gerçek hakikatini anlayabilirsiniz; söyleyin -çünkü bundan sonra söyleyeceklerim yalnızca bunu güçlendirecektir- nasıl olup da bütün her şeyin karşılıklı bir de-ğiştokuş olduğunu; hayatın ölümle ve ölümün hayatla değiştoku-şu, bakışların, nesnelerin, varoluşların, belleklerin hiç bitmeyen değiştokuşu, öngörülmüş bir gazabı dindirmek uğruna, gizli bir tehdide karşı set çekmek uğruna, bir şeyi kurtarmak için başka bir şeyi feda etmek uğruna, var olan her şeye borçlu olduğunu hissettiğin şeyi ödemek uğruna, hem hayatı hem de ölümü devamlı olarak tazelenen bir ibadete adamak uğruna değiştokuş. İhtiyarın o âna kadar söylediği her şey külliyen hayal veya masal gibi görünüyordu ancak o sözleriyle beni de bu hayale katmış, o masalın esiri yapmıştı:

"Şimdi bize ne vereceksin?"

Yaşlı adam ittifakımızı -onun için gayet açık, benim için ise bir o kadar anlaşılmaz- yenilemek istiyordu yeni bir armağanla, sözlerinden daha değerli bir şeyle ki onun sözleri benim hayatımdan bile daha değerliydi, ne de olsa hayatımı ona borçluydum. Ona ne önerebilirdim, ben, zavallı sefil bir yaratık, ne verebilirdim ona? İhtiyar göklerden ve göklerdeki tanrılardan söz açtı; benim korunma şansım ancak ortak şeylerde yatıyor olabilirdi. Burada ne tekerlekler ne de yük taşıyacak hayvanlar vardı. Keza hâla sahip olduğum hiçbir şey yoktu. Elimi göğsüme götürdüm.

Geniş gemici gömleğinin daracık cebinde Pedro'yla birlikte teknede neşeyle şakalaşarak birbirimizi tıraş ederken kuUandığı-mız küçük aynaya dokundu parmaklarım. Aynayı çıkardım. İhtiyar merakla hareketlerimi izliyordu. Mütevazı ve saygılı bir hareketle aynayı onun gözlerine tuttum.

İhtiyar kendisine sunduğum aynadaki aksine baktı.

Daha önce bir insan yüzünde o denli korkunç bir ifade hiç görmemiştim ve umanın bir daha da görmem. Siyah gözleri irileşti, sarıya çalan aklanyla derin ve çökmüş yuvalanndan adeta dışan uğradı; tüm güneşlerin tüm ölümleri, tüm yanan bedenler, tüm yok olmuş saraylar, açlığın ve ormandaki kasırgaların neden olduğu ^im acılar bir anda anlaşıp gözlerinde toplandı. Ve aşinalığın tüm acılığı yüzüne yansıdı. İhtiyann yüzündeki kırışıklıklar yüzünü kemiren solucanlara dönüştü ve geriye yalnızca cehennemi bir ^tiksinti bıraktı; lekeli kafasındaki saç tutarnlan hissettiği dehşetle diken diken oldu; sanki boğuluyormuş gibi ağzı açıldı, öksürdü, ağzının içinde biriken balgam dudak kenarlanndan akıp çenesindeki kırışıklar arasında kendine yol buldu ve yüzündeki beyaz tüylerin ucuna dek ulaştı. Dudakları açılınca kırık dişleri ve kanayan darnakları göründü; bağırmaya çalıştı, boğum boğum papaklarıyla geniş çenesini tutmak istiyor gibiydi; kal^naya çalıştı; debelenmesiyle sepet devrilip ters döndü, inciler bir tarafa, pamuk topakları başka tarafa ve makas bir diğer tarafa saçıldı; nihayet ihtiyar bağırmayı başardı ve çığlığıyla ormandaki ağustos-böceklerinin ve papağanların seslerini bastırdı; bu çığlık yüreğimi parçaladı; k^ası bu gösterişli tapınak odası^nın tozlu tabanına çarptı.

Başımızın üstünde önce korkmuş akbabaların kanat çırpış-lannı, sonra da genç savaşçıların seslerini ve aceleci adımlarını duydum.    _

Tapınak odasından içeriye girdiler. Önce bana, sonra da yere düşmüş, açık ama cansız gözleriyle bizi seyreden ihtiyara baktılar.

Elimde ölümcül aynamla başucuna çömeldim.

Savaşçılardan biri ihtiyann önünde diz çöktü, şefkatle başını okşadı ve şöyle dedi:

“Genç reis... gencecik kurucu... ilk insan...”

Bedeller

Bu yeni dünyanın sahiline ilk adım attığımda öldürdüğüm kaplumbağa kadar ağır ve hareketsizdi zihnim. Oysa savaşçıların düşünceleri can korkusu içindeki tavşanlar kadar hızla gelip geçiyordu kafalarından; bir anlık kederleri olağanüstü bir şaşkınlığa dönüştü ve hepsi birden bana baktılar, elimde aynamla ölü ihtiyarın başında diz çökmüş bir haldeydim. Felç olmuş duyulanm keder ve şaşkınlık arasındaki o kısacık anda söylenen gizemli sözcüklerin anlamını tam olarak algılayamamıştı:

"Genç reis... gencecik kurucu ... ilk insan ...”

Bu muammayı çözmek için zamana ihtiyacım var, dedim kendi kendime. Sanki parçalanmış belleğimde hafifbir rüzgâr esmiş gibi hatırladım kehanetin anlaımnı bulmak için çıktığım diğer hac yolculuklannı; deniz köpüğünün tadı dolaştı ağzımda, zeytin ağaçlarının kokusu doldu bumuma - başka bir zaman, başka bir yer, muammanın korkunç kesinlik altında boğulduğu bu yer değil; savaşçılar bana baktıklan zaman katilini görüyorlardı ihtiyar babalarının, belleklerinin kralının, hatta belki tannlannın. Ve bunun cezasını vermek için beni öldürmeye hazırlanıyorlardı.

Peki neden bunu hâlâ yapmamışlardı? Bu soruya karşılık bulamıyordum. Tam bir şamatanın içine düşmüştüm, karmakarışık hareketler ve birbiriyle çarpışan ışıklar arasındaydım; savaşçılar hızla ve heyecanla konuşuyorlardı ve ben de hayatımdan öylesine endişe duyuyordum ki ne söylediklerini anlamam zorlaşıyordu; tek bildiğim bir suç işlediğimdi ve heyecanım da bundan kaynaklanıyordu ki savaşçılar heyecanının da bundan kaynaklandığına kuşku yoktu. Körl eşmiş ve sağırlaşmış bir haldeyken ölümüm geldi gözlerimin önüne, savaşçılarm konuşmalan arasında devamlı tekrarladıktan bir kelimeyi ayırt edebildim sadece:

“Kertenkele... kertenkele...”

Savaşçılann hepsi birden hazine odasının siyah nemli duvar-lanru işaret ediyorlar ve göstermeye çalışıyorlardı bazen taşların arasına karışan, bazen tabandaki altınların panltısının yansımalan yüzünden meydana çıkan sayısız kertenkelenin hızla duvarda hareket edişini. Kollanmdan bacaklanmdan ve kafamdan tutup havaya kaldırdılar beni, artık duyarsızlaşmış beynim ölüm düşüncesine tamamen teslim olmuştu şimdi.

Ondan sonra meydana gelen şey de ölümden pek farklı değildi, Senyor. Beni ihtiyann sepetine koydular, dizlerim çeneme değinceye kadar kıvnldı ayaklanm; incileri başınıdan aşağı döktüler, cehalet ve korkuyla yanan tenime dokununca kesif kurşun renginden daha açık tonlara döndüklerini hissettim. Beni sepetle bir^rte kaldırırken ihtiyann cesedini de aldılar, hep birlikte mağarayı terk edip tapınağın dik. basamaklanndan çıkmaya başladık.

O anki kargaşa içinde, kurtulmanın bir yolunu bulmak için çareler aradım. Sepetin içine yerleştirilmiş, savaşçıların kollarında yukarı çıkartılıyordum. İhtiyann cesedi ise ayaklarından tutulmuş piramidin tepesine sürükleniyordu. Cansız ve ters dönmüş bedenin gözleri yukan çıkarken bana bakıyor, sanki bir şeyler anlatmaya çalışıyordu; en yukandaki düzlüğe ulaştığımız zaman ceset akbabalara bırakıldı ve onlar da bu fırsatı kaç^mayıp hemen çöreklendiler ihtiyann başına. Belleğin Efendisi’nin cesedi, bu leş yiyici kuşların gagalanyla parçalanmış olan diğer cesetlerin çürümüş etleri arasına karışıp gitti.

Sonra bu vahşi tapınağın eteklerine çevirdim gözlerimi ve orada orman halkından bir sürü kadın, çocuk ve yaşlının sessizce bekleştiklerini gördüm; yaralanmış gibiydiler, saçlanndan ve yüzlerinden koyu kırmızı bir sıvı damlıyordu, ayaklarının dibinde yine aynı kan rengine boyanmış taşlar, oklar ve kalkanlar vardı. Hepsi de bana bakıyorlardı; tüm orman kan kızıllığındaydı, savaşçılar hiç durmadan inciler ve altın taneleriyle dolu sepetleri odadan dışarı çıkartıyor, çevreme yerleştiriyor, piramidin kaygan ba-samaklanna düzenli bir şekilde diziyorlardı. Makası elime verdiler. Diğer elimde hâlâ suç aletini tutuyordum; aynam. Aynamı bir haç ya da sihirli küre gibi elimden bırakıyordum. Sahilde liderlik yapan savaşçı siyah tüyden kuşağını taktı, ayinsel çarpışmanın başladığına işaretti bu.

Bekledim. İhtiyann tapınağın tepesinde didiklenen cesedi. Akbabalann şöleni. Görü^nez, sinirli kertenkelelerin hızla gidip gelişleri. Piramidin dibindeki kıpırtısız, sessiz, kızıla boy^^^ş yerliler. Yaşlıların, kadın ve çocukların ayaklan dibindeki kızıl renkli nesneler yığını. Altın ve inci sepetlerinin ortasındaki inci dolu sepetin içinde ben. Bekledim.

Sonra ormanın tüm kelebeklerini gördüm; sık dallar arasından çıkarak cesetlerle meşgul olan akbabalardan yukanya piramidin üstüne doğru kanat çırptılar ve bir flüt sesi duydum, Senyor ve küçük çanlar, bir davul ve ormanın içinden gelen sayısız ayak sesleri; sık dallar açıldı ve harikulade bir kuş yavaş yavaş ilerledi, parlak mavi, lal ve safran sarısı gövdesi ormandaki çalıların üzerinde, sanki yeşil bir denizde yüzer gibi geliyordu.

Geniş yapraklar iki yana aralandı ve kenarlan mor biyeli beyaz bir pelerin giymiş bir adam çıktı ortaya, kuş sandığım şey, tüyleri ihtişamlı bir sorguç gibi salınan başlığından başka bir şey değildi; bu adamın peşinden rengârenk bir orkestra, kâğıtlar ve tüyden yelpazeler taşıyan adamlar; deriden yuvarlak kalkanlı, jaguar ve kartal maskeli, taş uçlu nuzraklan ve ^^ızı renkli ok ve yaylarıyla savaşçılar; sırtlannda sepetler ve geyik postuna sarılı bohçalar taşıyan ve sadece edep yerlerini bir parça kumaşla örtmüş adamlar geliyordu. Bu tuhaf kafilenin en sonundan yine onlara benzeyen çıplak adamlar geliyordu, omuzlannda kamıştan yapılma bir tahtırevan taşıyorlardı, tahtırevanın dört bir yanı işlenmiş ve boyanmış geyik postuyla kaplıydı; bu postların üstüne sarı kafalı tüylü yılan resimleri yapılmış, ağır kuşaklar ve saf gümüşten madalyonlar takılmıştı.

Kendimi bu durumda çevresi sarılmış ve çaresiz bulunca dua ettim aynamda yüzünü gördüğü için ölen ihtiyann belleği gözlerinden çıkıp ayna yoluyla benim gözlerimden içeri girsin diye. Ne de olsa artık onun yerini ben dolduruyordum; hiçbir şey anlamıyor, hiçbir şey bilmiyordum, hiçbir şeyi tahmin edemiyor, hiçbir şey hayal edemiyordum. Bir ayinin mahkûmuydum; bu ayinin ortasmdaydım ama bana düşen rolün ne olduğu hakkında en ufak bir fikrim yoktu. İhtiyardan bile yaşlı hissettim kendimi, ondan bile ölü, sepetin, incilerin ve hâlâ elimde tuttuğum aynanın esiri. Size söylüyorum, Senyor, tek bir şey için dua ettim: O ihtiyann son bakışı aynaya esir olsun istedim, tıpkı benim sepetin içinde esir olduğum gibi. Birçok sır içinde kendi varlığımı doğrulamak istedim ve aynayı yüzüme tuttum, bunu yaparken korkuyordum kendi yaşlılığımı göreceğim diye, belki de ihtiyann bakışıyla benim bakışım arasında sihirli bir değişim olmuştu. Eğer ben aynada yaşlı bir yüz görürsem, anlayacaktım ki ihtiyar genç bir yüz görmüş ve dehşete kapılıp ölmüştü. Baktım. İşte o zaman ancak o zaman, yani aynanın sırlanmış yüzü genç yüzümü gösterdiği zaman anladım ihtiyann kendi yaşının farkında olmadığını: İlk defa benim onu gördüğüm gibi görmüştü kendini... ve ömrü boyunca o kadar yaşlı bir adam görmemişti.

Şimdi savaşçılar altın ve inci yüklü sepetlerle birlikte merdivenlerden iniyor ve sepetleri sorguçlu adama veriyorlardı, adam sepetlerin içindekileri kontrol ediyor ve kağıt rulolar tutan adamlara bir şeyler söylüyor, onlar da farklı renkte uçları olan küçük sivri çubuklarla kâğıtlara bir şeyler yazıyorlardı. Sonra tuhaf taşıyıcılar orman halkının altın ve inci dolu sepetlerini kendi yüklerine eklediler ve siyah tüyden kuşak takan genç savaşçı her şeyin yolunda olup olmadığını sordu, bu soru üzerine sorguçlu adam başını salladı, evet, dedi, Konuşan Efendi ya da Gür Sesli Efendi -herhalde d^^^e ancak böyle çevrilebilirdi sözleri- orman hal-kı^n armağanlanndan memnun kalacak ve onları korumaya devam edecek. Sorguçlu adam vakit kaybetmeden kendisini yelpazeleyen adamlanndan birine işaret edince adam genç orman savaşçısına bir sürü kızıl taneli başak ve bol miktarda pamuk topağı verdi; savaşçı yere kapandı ve sorguçlu adamın sandaletlerini öptü, böylece altınlann ve incilerin ekmek ve pamukla değiştirilmesi işi tamamlandı sanıyorum, şimdi anlamıştım denizin ve nehrin hazînelerinin ne işe yaradığını, ihtiyar da mallara bekçilik ediyor ve anlaşmanın şartlannı yerine getiriyordu; bundan iyice emin olmamı sağlayan şey de siyah tüylü savaşçının sorguçlu efendiye altın ve inci karşılığında verdiği değerli hazineler için teşekkür etmesi oldu:

"kırmızı tahıl ve beyaz pamuk armağan e^ttikleri için dağla-nn efendilerine minnettanz.”

Sonra savaşçının sesi kısıldı ve sorguçlu ad^ kollannı kavuşturmuş devam etmesini beklerken kederli bir halde olduğu yerde dikildi, ben de sepetime gömüldüğüm yerde düşünmeye başladım bu karşılıklı armağan verme ayinini: Nehir ve orman insanlan ekmek ve kumaş karşılığında neden altın ve inci vermişlerdi. O halde sorguçlu adam tahıl ve pamuk karşılığında başka ne istiyor olabilirdi? Siyah tüylü savaşçı tekrar konuşmaya başladı:

"Bizi koruman karşılığında sana burada topladığırnız babalarımızı, kadınlarımızı ve çocuklarımızı veriyoruz.”

Bulutlanmış gözlerimi kısarak bakınca aşağıda bekleyen yaşlıların, kadınların ve çocukların bin bir çabayla topladığımız aşı-taşıyla boyanmış olduklarını fark ettim. Sorguçlu adam onları tek tek saydı, bir şeyler daha yazdırdıktan sonra sayının yeterli olduğunu, kertenkele gününün öfkesini dindireceğini söyledi, o gün toprak tanrıçası -insan kanıyla sulanıncaya kadar öyle üşürdü ki-beslcnmezse dünya üzerindeki her şey kanardı. Yeni gelen savaşçılar yaşlıların, kadınların ve çocukların çevresini sardılar ve sorguçlu adam tekrar döneceklerini söyledi kertenkele günü yeniden deprem gününe rastladığında, o gün huzur bulacaktı sahilin altınlarını ve incilerini kurban ettikleri güzel yaradılış bataklıklarının tanrıçası. Sonra ekledi hazinelerini daima iyi saklamaları ve daima bugünkü gibi canlar getirmeleri gerektiğini, böylece daima alacaklardı pamuk ve kırmızı tahıl başaklannı.

"Ve şimdi," diye bitirdi sorguçlu adam, "izin verirseniz reisinizi selamlayayım.”

Herkes ona geçmesi için yol açtı ve sorguçlu adam azametli bir şekilde benim sepetin içine yan gömülmüş olduğum yere doğru basamakları tırmandı. Yukarı çıkarken bir tür ilahi söylüyordu ve flütler, ziller, davullar ona eşlik ediyordu, bir de elbette kelebeklerden oluşan bulut ve onnanın sessizliği, adamın gözleri piramidin tepesindeki havadar mezarlığın çok yukarılanndaki güneşe dikilmişti.

Tam karşımda durdu ve ancak ondan sonra yüzüme baktı. Kül rengi yüzünü gördüm; o da benim soluk yüzüme baktı. Her zamanki gibi ihtiyar adamla karşılaşmayı bekliyordu; ama beni bulmuştu, görünüşü birden değişti; ihtişamlı duruşu birden kayboldu ve onun yerine önce şaşkınlık, sonra dehşet geldi. Tek yapabildiğim beni merak içine sokan kelimeleri tekrarlamak oldu: “İlk insan...”

Sorguçlu adam tüm azametini yitirdi, bana arkasını dönüp kaygan merdivenlerden aşağı koştu, koşarken kayıp düştü, sorgucu tapınağın dibine doğru yuvarlandı, tekrar kalktı, çığlıklar içinde, önüne çıkan herkesi -orman halkının savaşçıları, dağ halksın savaşçılan, elinde koca tüyler olanlar, kâğıt rulolar tutanlar, taşıyıcılar ve esirler- dağıtarak koşmaya devam etti ve gümüşler, postlar, yılanlarla süslü tahtırevanın yanı başına diz çöktü, alçak sesle konuşmaya başladı, alev alev yanan gözlerini kesinlikle üzerimden ayırmıyordu. Postların arasındaki bir delikten ağır, şakirdayan bileziklerle dolu bir kol uzandı, tarçın renginde bir el ve uzun, siyaha boyanmış tırnaklar gördüm.

El bir hareket yaptı, sorguçlu adam telaşla kalktı ve tiz sesiyle bir sürü emir verdi; taşıyıcılar altın ve inci sepetlerini piramidin dibine bıraktılar, savaşçılar tuhaf tavırlarla orman insanlarını serbest bıraktı, yelpazeciler aceleyle tahıl başaklarını ve pamuk topaklarını geri aldılar, dağdan gelenlerin hepsi bir kertenkelenin atik ve gözle takip edilemeyen hareketleriyle ormanın içinde kayboldu.

Senyor; şimdi beni yeniden nehrin kıyısındaki köyde bulacaksınız. Sepetimin içine oturmuş, elimde aynam ve makasım. Tek sahip oldukla^mın bu nesnelerden, sahile çıktığımda yanımda getirdiğim bu şeylerden ibaret olmasını ne kadar çok isterdim. Ama hayır. Sürekli titreyen gövdem solmakta olan incileri ısıtıyor ve canlandırıyordu. Evim, ölü ihtiyarın eviydi: Bir çardak ve ince kamıştan direkler. Duvar görevi gören dört geyik postu beni dünyadan tamamen soyutlamıştı, gerçi heyecanlı yerlilerin seslerini duymama engel olmuyordu; tiz sesli konuşmalar, kederli şarkılar, tartışmalar ve ateşlerin çıtırtıları.

Bu gece çardağın dalları arasından göğün siyah örtüsünü görebiliyorum, yıldızları sayıyorum ve gökteki yerlerini belirliyorum, hepsini birbirlerinden ayırıyorum. Yıldızlarla konuşmaya aliştı^am gerek kendimi. Şu andan itibaren o soğuk, parlak ve uzak yıldızlar dışında hiçbir dostum olmayacağından korkuyorum. Yaşlı adam kendini aynada görmüştü, ben de şafağın ve günbatımının ikiz yıldızında kendimi görebilirim, Venüs, kendinin eşsiz yansıması. Mutlak hareketsizliğe doğru olan yolculuğumda bana o rehberlik edecek. Benim takvimim olacak.

Hapishanem savaşçılarla çevrili. Tekrar tekrar düşünüyorum bu tuhaf ironi yi. Ben, belleği olmayan adam, Belleğin Efendisi’nin yerini dolduruyorum. Ben, denizden gelen yabancı, ben kurucuyum. Ben, çıplak ve sahipsiz, ben genç bir kabile reisiyim. Ben, insanların sonuncusuyum, ben ilk insanım.

Yıldızlara ba^rcaktan sıkıldığımda uyuyorum. Gündüzleri göğe bakınıyorum çünkü güneş beyaz kirpiklerimi, soluk dudaklarımı ve sarı sakallanmı tutuşturabilir. Gündüzleri aynada kendime bakıyornın ve kırışıklıklanmı sayıyor, ağaran saçlanmı, kanayan damağımı ve kırık dişlerimi seyrediyorum. Sepetimde bir mahkûm olarak yaşlılığın beni kemirmesini bekleyeceğim, aynamla öldürdüğüm yaşlı adam kadar ihtiyarlayacağım.

Şimdi aynam beni öldürecek. Bu gelip geçici yansımada yaşlanmamı ve hareketsizliğimi izlemek üzere yazılmış yazgım.

Yanan tapınak

Yürek korkunun krallığıdir. Ah, aylar, güneşler, günler, yıldızlar... koruyun beni; su saati, kum saati, dua saatleri kitabı, taş tak-virni, kabaran denizler ve ^^rnalar... terk etmeyin beni, zamana bağlayın beni. duman, bağnşlar, ağlayışlar, sızlanışlar, sessizlik; gün gelecek bilemeyeceğim bu sislerin ve seslerin kaynaklandığı yerin çevremdeki dünya mı yoksa benim zavallı yüreğim mi olduğunu. Korkunun yolundan yürüyerek sessizliğin krallığına girdim. Venüs’ün günlerini saymayı bıraktım, bu acayip yerdeki yazgımın günlerinin ancak tapınaktaki ihtiyarın bahsettiği sayılar olabileceğini tekrarlayıp durdum kendime: güneş yılından çalınmış günler, yazgunın günlerinden çalınmış gizli günler. Ölüm anımı ertelemek için kör talihten çalmam gereken bu beş uğursuz günü diğerlerinden nasıl ayırt edeceğim? Hangi işaretlerle? Hangi seslerle? Ya Rab'bim kaç gün geçti? Kaç yaşındayım şimdi?

Sessizlik derinleştikçe derinleşti. Bu ses yokluğunun yüreğimden değil çevremdeki orman köyünden kaynaklandığını fark ettim en sonunda.

Her şeyi bir yana bırakıp köyün gündelik seslerini dinlemeye verdim kendimi, Senyor; boşuna bekledim bir zamanlar yerlilerle paylaştığım hayatın seslerini duymayı. Ne toprağın üstünde ayak sesleri, ne çimleri hışırdatan eller, ne ağlayan çocuklar, ne ihtiyar-lann ilahileri, ne savaşçıların konuşmalan ya da kadınlann sızla-ruşlan, hiçbir şey.

Bir tahminde bulundum, başka bir yere göçmüşlerdi; bilmiyordum hangi nedenlerle, hasırlannı, yararsız hazine sepetlerini, kanolarını, mızraklarını, duman kokulu esneklerini yapmak için kullandıklan değerli başaklannı, yataklannı ve giyeceklerini dokumak için kullandıkları pamuk topaklannı sırtlanıp nehirden ormana, ormandan nehre, nehirden başka bir yere gr^ttiklerini. Gerçi şimdi ne ekmekleri ne de kumaşları vardı ve suç benimdi. Yağmur mevsimi için sakladıkları birkaç kuru dal dışında hiçbir hazineleri yoktu artık. Ben talihsizliğin vücut bulmuş haliydim; onlara hiçbir şey vermemiştim; onların elindeki her şeyi almıştım.

Düşünmeye başladım; beni burada terk etmişlerdi, açlıkla, yağmurla, sivrisineklerle ve yükselen nehirle baş başa bırakmışlardı beni; yaralanarak, boğularak ya da aç ve susuz kalarak ölebilirdim. Beni neden terk ettiklerini kendime sorduğumda tek bir cevap bulabiliyordum; benden korkuyorlardı. Sonra soruyordum, neden benden korkuyorlar? Tekrar cevap veriyordum; onlara kötü şans getirdim, belleklerinin babasını öldürdüm, onları anısız bıraktım, şimdi çocuklar gibi, hayır hayvanlar gibi olacaklar, hayatlarını yönlendirme yetilerini yitirecekler; ben kötü şansım; benim yüzümden inci ve altın karşılığında alacakları şeyleri alamadılar. Ellerindeki faydasız servetle baş başa bıraktılar beni; pamuk ve kırmızı tahıl yetişen yerler bulmak için kaçtılar.

Beni terk etmişlerdi. Yalnızca halkının verdiği yiyecek ve suyla yaşamış ve bu noktadan hiç kıpırdam^ış olan ölü ihtiyarın çatısı altında onun sepeti içinde o^^mlduğum i çin, benden önceki gibi hareketsiz ve onlara bağımlı olarak yaşamam gerektiğine inanıyorlardı kuşkusuz. Hayatta kalma ile serüveniere atılma arasındaki mücadele yeniden başladı içimde. Bu ülkede ikinin daima bir olduğunu söyledim kendime, arkamda bıraktığım ülkede olduğu gibi -Ne kadar zaman önce? Bin yıl mı?- ayrı ve çelişkili değildi. Orada hayatta kalma hesaplamaydı, seriivene atılma riskti, teslim olma ikisi arasındaki dengeydi. Oysa burada teslim olmak ölmek demekti; piramidin dibinde toplanan yaşklann. kadınların ye çocukların dağın sözde efendilerine ve onların şu Gür Sesli Efendi’ye sunulan esirlerin kızıla boyalı yüzlerinden okumuştum bunu.

Hayatta kalmak risk almayı gerektiriyordu. Riski göze aldım. Daracık sepetin içinde debelenmeye başladım, dallardan örüiü bu hapishaneden kurtarmaya çalıştım kendimi; çılgın bir beşik gibi sallandım sepet devrilinceye dek, inciler ve pamuk topaklan yere saçıldı, dört ayak üzerinde sürünmeye başladım. Ayağa kalk-^m. Ayna ve makas kemerimde duruyordu; cesaretimi toplayıp geyik postundan perdeleri araladım.

Ateşler sönmek üzereydi, neredeyse kül olmuş, tembel tembel tütüyorlardı. Çevredeki tek canlı bu ateşlermiş gibi görünüyordu. Külden, çamurdan ve kandan dev bir mezar içinde köylüler serilmiş yatıyorlardı, çocukların boğazlan kes^niş, kadınların bağırsakları taş bıçaklarla deş^niş, yaşlılar savaş mızraklarıyla şiş-lenmişti. Savaşçılarm kendileri de mızraklanmış bir halde kalkanlarının üstüne devrilmişlerdi. Hasır kulübeler ve kanolar taş kesilmiş soğuk külerin içinde yatıyordu. Bir zamanlar bu gezgin kabi-le^n lideri olduğunu sandığım genç savaşçı siyah tüyden kuşağı boynuna geçirilip bir ağacın dalına asılmıştı.

Geceydi. Akbabaların çoktan dallara yerleşmiş olduğunu tahmin ediyordum, adeta kanatlarının içine gömülmüşler, günün ilk ışıklarıyla birlikte kurban edilmiş köy halkından oluşan ziyafetin üzerine çökmeye hazır bekliyorlardı mutlaka. Nasıl benim kalbim korkunun kurbanıysa, köy ha^^^ da benzer bir şekilde dağlıların, sorguçlu adamın, yelpazecilerin ve tüm diğer savaşçıların ve taşıyıcıların, anlaşmanın ihlalinin öcünü böyle alan diğer kabilenin kurbanı olduğunu düşündüm. Karanlığı delerek savaşçıların karaltılarını ve o açgözlü akbabaların gölgelerini görmek için önce ormana baktım, sonra tepelere, son olarak da uzak ve kapkara ufukta parıldayan ateşlere.

İşe yaramayacak derecede yanmış olan bu kanolardan biri olmadan okyanusa nasıl döneceğ^ti bilemiyordum. Okyanusa dönmek. Ancak o zaman kafamı kurcalamaya başladı dağlıların neden incileri orman halkından hediye olarak almak istedikleri; pekâlâ doğruca kıyıya gidebilirler ve sahildeki hazineleri toplayabilirlerdi.

Cevabı bilmesem de şu an bu gerçekliğin deliline bakıyordun.. Bu köyde yaşayan herkes ölmüştü. Saldırganlar her şeyi, kanolan bile imha etmişlerdi. Köyü yakıp yıkanlar ruhların bile kaçmasını engellemek istemiş olmalılar, dedim kendi kendime... buna benim ruhum da dahildi. Ormandan denize giden yolu bulmama imkan yoktu. Zaten sahile ulaştığım zaman şu an önümdeki manzaradan daha farklısını mı görecektim: ölüm, akbabalar, Pedro'nun iskeleti, yeni dünyanın kıyısında çevirdiği minicik toprak parçasının külleri ve kumsalda ölmekte olan hazine.

Ormanın içinde, tapınak yönünde bir ateş gördüm. Bu toprağın sırlarını tapınağın içinde öğrenmeye başlarnıştım. Oraya dönmem gerektiğini hissettim, eğer kade^mde -bir put gibi hareketsiz bir biçimde- ölmek varsa bunun için ormanın yüreğine saplanrmş bir piramitten daha uygun bir yer olamazdı. Alın yazımda ne yazıyorsa o gerçekleşecekti orada.

İhtiyarın varisi; gecenin karanlığında parlayan ateşin rehberliğinde ormanın içinde ilerlerken bunu birçok kez tekrarladım kendime, bu kez piramide ilk kez gittiğimizdeki gibi kailernizi yavaşlatan hazineler, hasırlar ve kanolar olmadığı için hızlı ilerliyordum. Yine devam ettim kendi kendime tekrarlamaya ihtiyarla aramdaki tek bağın bu boğazlanmış, ıssız ve inatçı toprağın vârisi olmamdan kaynaklandığını; bana anlattıklarını ve anlatamadıklarını, vücudu tapınağın tepesine sürüklenirken ölü gözlerindeki bakışla bana ifade etmeye çalıştığı şeyleri düşündüm.

Tepelerin eteklerindeki küçük ovalarda bulunan geniş ve derin kuyulardan birinin başında uyudum. Uyurken aklıma yeni bir soru geldi; neden dağklar nehir kıyısındaki köyde yaşayan herkesi öldürürken beni sağ bırakmışlardı? Tüm sorularıma cevap vermek ister gibi kara bir örümcek girdi rüyama, gözlerimin önünde süzüldü; sonra dehşet içinde kenarında uyuduğum kuyudan aşağı yuvarlandım, kuyu derindi -aklın almayacağı kadar- ve ben hâlâ düşüyordum, ölecektim, ya kireçtaşı duvarlara çarpıp parçalanacak ya da aşağıdaki suyun derinliklerinde boğulup gidecektim; sonra yukarılarda bir yerlerde örümceğin ışıldadığını gördüm, bana doğru ağından bir ip uzatıyordu; sağladı, ipe tutunup kuyudan yukarı çıkarken boğulur gibi bir çığlıkla kâbustan uyandım. Elimde örümceğin ipeksi ipi duruyordu.

Titreyerek ayağa kalktım ve gecenin kalbine doğru uzanan örümcek ipini takip etmeye başladım. Ağaçlıklı tepede bir şey görmeye ihtiyaç duymuyordum, hatta yanına gittiğim alevleri bile görmeme gerek yoktu; dallar yüzümü kamçılıyordu, yerdeki vahşi otlara takıla takıla yürüdüm; körlernesine, aceleyle ilerledim. Vızıldayıp duran sinekleri umursamadan, çabuk çabuk, kan ter içinde, soluk soluğa, bu ip beni nereye götürecekse oraya. Her yer alevler içindeydi. Yangın geceyi aydınlatıyordu. Taştan, sarmaşıktan, oyma yılanlardan ve kurban edilmiş kertenkelelerden oluşan koca bir meşaleye dönmüştü tapmak Nihayet ipin sonuna ulaştım. İyice delirrniş bir halde bakınırken örümceğin beni beklediğini gördüm; beni gördüğü zaman yangının ışıklan ve gölgeleriyle titreşen yeşilliklerin arasına girip kayboldu. Bir daha baktım. Örümceğin daha önce durduğu yerde, ipin diğer ucunda bir kadın duruyordu.

Siz ve maiyetinizdekiler anlayabilsin diye kadın diyorum, Senyor. O göz kamaştırıcı güzelliğe ve göz kamaştıncı dehşete kadın diyorum, baştan ayağa mücevherlerle bezenmiş parlak pamuklu kumaştan giysisi muhteşemdi, yanaklarında kaplama gibi duran iki sıra mücevher ise güzel olduğu kadar korkunçtu, borcunu süsleyen hilal şeklindeki halka dehşet vericiydi, rengârenk boyanmış ağzı hem güzel hem ürkütücüydü, öte yandan ellerinin ve kolla^^ yumuşak esmerliğine güzelden başka bir sıfat bulmak imkânsızdı. Başında kelebeklerden bir taç vardı, yapma değildi bu taç, metalden, taştan ya da camdan değildi, ölü kelebeklerden yapılmış bile değildi: Siyah, mavi, sarı, yeşil ve beyaz kelebeklerden canlı bir küme kadın dediğim varlığın başı üzerinde kanatlarını çırparak dönüyor, bir taç oluşturuyorlardı. İşte böyle bir şeydi ç^ünkü her ne kadar resmi yapılmış, düşlenmiş ya da heykeli dikilmiş bir şeyi tarif ediyor gibi görünsem de gözleri canlıydı ve bakışlarındaki canlılık doğrudan bana yönelmişti. Kadının arkasında ise tapınak cayır cayır yanıyordu.

Kollarını bana uzattığında ağır bilezikleri şıngırdadı: O gün tam bu noktada bir tahtırevanın geyik postundan perdeleri arasından uzandığını gördüğüm siyah ^tırnaklar bana uzandı, beni işaret etti, beni çağırdı. Bu daveti nasıl reddedebilirdim, Senyor? Nasıl direnebilirim, nasıl yaklaşmazdım ona, o kucaklaşmadan nasıl kaçabilirdim, o incecik pamuklu giysi kıv^mlannın ve parlak mücevherlerin arasına gömülmekten nasıl kurtarabilirdim kendimi, örümceğin ipinin ucunu nasıl ondakl uçla birleştirmezdim?

Tutuşmuş gövdem terle ıslanmış giysimin altından hissedebiliyordu onun da giysisinin altında çıplak olduğunu ama vücuduna bakamıyordum çünkü gözlerimi ağzından ayıramıyordum; davetkâr dolgun dudakların üzerinde rengarenk yılanlar duruyor, kayıyor, dalgalanıyordu ve bana yaslanmış bedenini ancak hayal edebiliyordum, o beden ki ardımızda geceyi aydınlatan tapınak gibi yakıyordu gövdemi. O esmer göğüslerin başlarını hayal etmeye çalıştım, sonra bir de siyah kıllardan oluşan ormanı; o esmer Venüs tümseğini - rehberim, değerli ikizim, siyah yıldızım.

İnce, uzun, ağır bilezikli kollar, siyah tırnaklı eller gömleğimi ve poturumu çıkardı, artık çıplaktım, ı^m^k yapışmıştım o korkunç ve güzel bedene; ellerim onun belindeydi, onun parmakları da karnımda, göğsümde, bacaklarımda ve butlarımda gezindikten sonra nihayet kelebekler gibi erkekliğimin üzerinde çırpınmaya başladı - okşuyor, canlandırıyor, sıvazlıyor, ölçüyor, sertleştiriyordu; sonra bir kelebek hafifliğiyle o açık ve davetkâr bacaklar hareket etti ve belime sarıldı ve ben, Senyor, Venüs'ün üstünde yelken açtım; tüm görme ve koklama duyularımı yitirmiştim, dilsizdim, sağırdım... katışıksız duyguların hem kralı hem de kölesi olmuştum, derin, kalın, zonklayan bir duygu ki ormanın ve gecenin en sıcak duvarlarını bile zorluyordu çünkü bizzat kara ormanın kendisiyle çiftleşiyordum; çevremdeki her şeyle bir olmuştum, üstüme çıkmış kadının tıp tıp atan mağarası sayesinde dokunmaya korktuğum her şeye dokunuyordum - susuzluk ve açlık, hüzün ve ölüm ... ve sonra, tüm isteklerim, tüm ihtiyaçla^m huzura, armağana, ödüle dönüştü... başka bir gece teknenin çarkına tutunduğum gibi sevgilimin sı^rtına, boynuna ve butlarına tutunmuştum, hayatımın ona bağlı olduğunu biliyordum; artık bir işe yaramayan gırtlağımdan, gözle^mden, kulaklarımdan, ağzımdan hayat çekiliyor, kasıklarıma iniyor ve oradan akıp gidiyordu; tüketici bir hazzın esiri olmuştum, bu ölümcül duygudan kaçacağım yerde ona tutundum ve bırakmadım benim kadının etinde, onun da benim etimde eridi^^^ hissedinceye dek; bir olmuştuk, kendi ağına dolanmış bir örümcek, kendi kurduğu tuzağa düşen bir hayvan; hayvan zevki, diyelim, Senyor, düşlenmiş saadet ve mevcut kötülük; hapsedilmiş özgürlük. Tüm varlığım bu birliği asla bozmamamı, bu birliği bilmek için doğduğumu haykırıyordu, hatta onu bilmek yaşarken ölmek anlamına bile gelse. O an en ateşli arzum tüm duyularımın yok olmasıydı, dokunma duyusu hariç; diğer duyular beni terk etsin, buharlaşıp havaya karışsın, yanan tapınağın dibinde benimle sevişen bu kadının ellerinde ölmek üzere olduğum haberini dört bir yana yaysınlar diye dua ettim - o bana dönüşüyordu, ben de ona. Biz tek kişiydik, Senyor, beni anlıyor musunuz? Çünkü ancak bu şekilde anlayabilirsiniz tüm dünyevi zevklerin o ölümcül kucaklaşmasında tek bir sesin konuştuğunu, sesin benim olduğunu ama onun dövmeli dudaklarından çıktığını.

Ağzı benimkinin üzerine kapanırken, dudakları kulağımı okşarken, dişleri boynumu, omuzlarımı, meme uçlanmı ısınrken ve ^tırnaklan sırtıma batmışken Kelebeklerin Hanımı’nın benim sesimle, benim adıma söylediği sözler şunlardı:

'Volkana giden yolu izle. Tırman. Rehberlik edilmesine müsaade et. Asla arkana bakma. Nereden geldiğini unut. Seni bu sahile getiren denize sırtım dön. Buraya geldin. Kim olduğunu ispatla. Eğer sen sensen yoluna çıkacak t^n engelleri aşacaksın. Tırman. Tırman. En yüksek yere kadar. Yüksek toprağa çık. Seni orada bekleyeceğim. Beni yine görmek istiyor musun? Sözümü dinle. Zevk aldın mı? Senin için sakladıklarımın yanında bu gece hiç kalır. Yolunu kaybetme. Örümceğin ipini izle. Örümcek daima beynim yanımdadır. O zamansız bir yaratıktır.”

Onun boyalı dudaklarından çıkan benim sesim olduğu için, sesimin sahibine kelimeler olmadan bir tek şunları sorabildim: “Neden tapınağı yaktın? Neden nehir kıyısındaki herkesin öldürülmesini emıettin? Eğer geldiysem, geldiğim yer neresi? Eğer ben bensem, ben kimim?”

Dudaklarda benim sesimle cevap verdi:

“Tekrar bir araya gelinceye kadar yirmi beş gün ve yirmi beş gece yolculuk edeceksin. Bu ülkede yazgının günleri yirmi tanedir. Ölümden kurtaracağın uğursuz günlerin sayısı beştir ama o günler ölümden pek farklı değildir. Onları iyi say. Ülkemizde ikinci bir şansın olmayacak. İyi say. Yalnızca o beş uğursuz günde birer tane ışık so^u ve birer tane karanlık sorusu sorabileceksin. Yazg^ırun yirmi gününde soru sormamak senin yararına olur çünkü o günlerde olanlan bir daha asla hatırlayamayacaksın - senin yazgın unutmak üzerine kurulmuş. Bizim ülkemizdeki son gününde ise, artık sormaya gerek duymayacaksın. Bileceksin."

Ondan sonra, Senyor, görüşüm buğulandı çünkü görüşüm geri geldi; sesim boğuklaştı çünkü sesim geri geldi; damağım kurudu çünkü tat alma duyum geri geldi, burnuma pis kokular geldi çünkü koku duyum geri geldi; kulaklarım uğuldadı çünkü duyuşum geri geldi. Duyularımın geri gelmesiyle birlikte dokunma duyumu kaybe^im, her yeni ışıltı, her yeni koku, her yeni gürültüyle birlikte Kelebeklerin Hanımı ortadan kayboluyor, birkaç da^ka önce vücudumla bir olan orman1a birleşiyor, alevlere ya da yeşilliklere karışıyordu; üzerinden duman tüten tapınağa mı giriyordu, yoksa sisler içindeki ormana mı, orasını bilemiyorum.

Ortadan kayboldu.

Arzulu ellerim onun tacındaki kelebeklerin hayaletlerini yakalamak için uzandı; ama tuttuğum tek şey hava oldu.

Hayatı yeniden algılamaya başlayınca yalnızlığ^^ duyumsadım, tapınağın kararmış taşlan üzerine oturdum ve tapınağa şöyle seslendim:

“O kadını bir daha istiyorum.”

Ateşin son kalıntılarını aşarak çırılçıplak tınnandım dik basamakları ve yine çırılçıplak durdum tepede yanmış, kül olmuş cesetlerin arasında. Dumanı tüten küller ayaklanmı yakıyordu. Ama ben hissetmedim. Burası şafağın salonuydu. Aşktan tükenmiş bedenimi sundum Venüs’e. Volkanın beyaz krateri seher yıldızının ışığıyla aydınlanıyordu ufukta.

Yeni dünyadaki yazgımın günleri böyle geçti. Ama onlardan yalnız beşini hatırlayabiliyorum.

Ana ile kuyu

İki rehberim vardı; uzaktaki volkan ve kadının kömür olmuş tapmağın dibine bıraktığı örümcek ağından ip. İki silahım vardı; makas ve ayna. Daha önce kadının etine daldığrm gibi ormana daldığımda birçok yoldaşım vardı. Pınl pınl bir güneş. Sık arına-^n içinde saklandıklan yerde en az benim ruhum kadar kararsız bir halde kanat çırpan kelebekler. Filolar halinde kuşlar. Göğü dolduran bu geveze kuşları tanıdım, bu sıcak ve çiçekli ormanı süsleyen keklikleri ve ankuşlannı memleketimin kuşlan gibi biliyordum artık, içinde yürüdüğüm yeşiiliğin en büyük mucizesi vücudu ıslatmayacak kadar ince bir sisti; beili belirsiz bir çiy yağıyordu hiç durmadan ki hiç kuşkusuz hayat kaynağıydı çevremi saran kokulu ağaçlann; yol boyunca hayran hayran seyrettiğim ağaçların kimisinde beyaz çiçekler açmıştı ve dallanndan hoş kokulu tohum zarfi kümeleri sarkıyordu, kızıl renkli olanlar mermer gibi damarlı bir görünüme sahipti, bir kısmı kaplan gibi çizgiliydi, hatta bir tanesinin yuvarlak meyvesi hnclık kabuğuna be^er sert kahverengi bir kabukla çevriliydi. Dört bir yanda açılıp saçılmış, cilalanmış gibi panldayan yayvan yapraklardan tüt-sümsü bir koku yayılıyordu.

Bu ormanda parlak renkli, kısa boynuzlu geyiklerden o kadar çok vardı ki şöyle düşünmeden edemedim: Yeni yazgımın ilk günü bu. Geyik günü diyeceğim bugüne.

Kafamdan bu dii§ünce geçerken çiçeklerden ve kuşlardan, meyvelerden ve çiyden yükselen tüm kokular ve renkler gözlerimin önünde dev bir gökkuşağı halini aldı. Otlardan oluşan bu orman en ufak bir dokunuşta açılıveriyordu önümde. Örümceğin ipi beni gökkuşağının ayağına doğru götürdü, orası daha önce hiç görmediğim kuşlarca korunuyordu, küçük tavus kuşlanna benziyorlardı ama bunlarda tavus kuşlannın kibrinden eser yoktu; yeşil tüyleri, uzun kuyruktan olan evcil ve güzel kuşlardı bunlar.

Tıpkı incili sahilde olduğu gibi, cennete döndüğümü düşünebilirdim. Ama deneyimlerim bu obanın gösterdiği hayallerden şüphe etmemi ve dikkatle ilerlememi söylüyordu. Her yerde görünüşler aldatıcıdır ama burada olağandışılık bir kuraldı. Bu yüzden, huzur ve güzellikle çevrem s^^mışken ansızın ortaya çıkabilecek bir tehlikeye karşı kendimi savunmaya hazırlandım. Ama yolculuğumun ölümcül yapısı çabucak söndürdü irademin bu kısa süren ateşini; örümceğin benim için orman boyunca ördüğü rotayı izlemeliydim ve izleyecektim, artık gideceğim yer cehennem de olsa cennet de olsa gidecektim. Cennetten de cehennemden de güçlüydü yolun sonunda beni bekleyen ödül: Kelebeklerin Hanımı.

Uzun yeşil kuyruklu kuşlar ayak seslerimi duyunca paniğe kapılıp havalandılar, uçtuklan yere baktığım zaman gökkuşağının sonunda bir ev gördüm, kireçle boyanmış duvarlan o kadar beyazdı ki, cilalanrruş metal gibi duruyordu; ılık sisin rengarenk serabı içinde, güneşle yıkanan bir ada misali yüzüyor gibiydi. Yak-laştırn; duvarlara dokundum. Duvarlar kerpiçle örülmüş, sonra da bir güzel badanalanmıştı. Tekrarladım; görünüşler aldatıcıdır, zavallı dostum Pedro’nun o kadar arzuladığı bu dünyada her parlayan şey altın değildi. Örümceğin ipi evin tek kapısından içeri gidiyordu; takip ettim.

En az ormanın içi kadar sıcak bir odaya girdim, içerisi tertemizdi ve her yan çeşitli erzaklarla doldurulmuştu; tahıl başaklan, güzel kokular saçan otlar, dumanı tüten buhurdanlıklar, yoğun ve hoş kokulu içkilerin mayalanmakta olduğu büyük toprak çanaklar. Hiç bu kadar temiz bir ev görmemiştim, odanın loşluğuna gözlerim daha yeni alışmaya başlamıştı ki bir süpürgenin hışırtısını duydum ve sertleşmiş çamurdan zemini ağır hareketlerle süpüren bir kadın gözüme ilişti. İhtiyar bir kadındı, hatta belki de yeryüzündeki kadınların en yaşlısıydı ve şimdi kafasını kald^mış bakışlarıma karşılık veriyordu; gözleri ocaktaki kömürler kadar siyah ve parlaktı dersem, dişsiz gülümsemesi de evindeki yeşil çömleklerde saklanan bal kadar tatlıydı demeliyirn.    .

Konuşmadı. Bir eliyle süpürgesine dayandı ve diğeriyle beni hoş karşıladığım gösteren bir işaret yaptı, sonra elini yana do^u açarak buhurdanhklann yanındaki ot minderlerden birine çöküp rahatlayabileceğimi işaret etti, ben orada otururken ^^^^^acık yaşh kadın sessizce, yüzünde bir tebessümle ağır aksak yürüyerek yanıma geldi ve bu ülkenin özel baharatlı bazlamasından sundu; d^^m yapılmış olan bazlamanın içine geyik eti, biberiye, nane ve kişniş ko^nuştu; yanımda da içmem için küçük bir çanak içinde koyu kahverengi, yoğun, lezzetli ve sıcak bir sıvı verdi. Yemeğimi ye^kten sonra altın renkli yapraklardan yapılmış uzun, ince bir rulo uzattı, yaprakları açıp çiğnemeye başladım. Bu yiyecek dilimde acı bir tat bıraktı. Ufacık kadın hafifçe güldü, tamamıyla cansız bir renkteki ^nşık, ince dudaklannı şapırdatarak tarif ettiğim o rulolardan birini aldı, Senyor, sonra da rulonun bir ucunu dudak-l^^^ arasına yerleştirdi, buhurdanlığın korlanna doğru eğildi, ruloyu yaktı, dumanını içine çekti ve biraz sonra sarhoş edici bir kokusu olan d^^am ağzından yavaş yavaş bıraktı. Ben de onun gibi yap^m. Boğazım yandı, öksürdüm. Yaşh kadın yine güldü ve koyu renkli yoğun sıvıdan bir yudum almamı işaret etti.

Uzun süre öyle oturduk, rulo yapılmış yapraklanmızı içtik ve rulolanmız bitinceye kadar ağzımızdan duman üflemeye devam ettik, sonra kadın kendi rulosunu buhurdanlığın içine atınca ben de onu taklit e^ini, ardından şöyle dedi:

“Hoş geldin. Seni bekliyorduk. Geldin.”

“'Geldin.’ İhtiyar ya da namı diğer Belleğin Efendisi de öyle demişti.”

"O deliydi. Sana doğruyu söylemedi.”

“Öyleyse söyleyecek bana doğruyu? Neden beni bekliyordunuz? Kimim ben?”

Yaşlı kadın yuvarlacık başını iki yana salladı, özenle taradığı maviye kaçan ağ^arış saçlan sımsıkı arkaya bağlanmış ve kaplumbağa kabuğundan nefis bir tokayla tutturmuştu.

"Bana yalnız tek bir soru sorabilirsin, evladım. Bunu biliyorsun. Neden iki soru soruyorsun bana? Hangisini soracaksın? Seçimini dikkatli yap. Her gün ve her gece birer tane soru sorabilirsin ancak.”

“Öyleyse hangi günde olduğumuzu söyleyin ki günlerimi sayabileyim, çok şey mi istiyorum? Neden bugün öylesine -genel-likle tehditlerle ve tehlikelerle dolu olan bu anlaşılmaz ülkede-huzurlu görünüyordu her şey?”

Yaşlı kadının bana şefkatle baktığına yemin edebilirim. Yumuşak ve zarif elleriyle çiçekli sade giysisinin kırışıklarını düzelterek cevap verdi:

“Bugün geyik günüdür, sakin saadet ve tüm evlerde huzur günü. Bugün iyi bir gündür. Bugün evime gelen kişi tanrılarm bahçesinde kendisine bir köşe bulmuş gibi olur. Tadını çıkar. Uzan ve uyu. Gece yine gelecek.”

Ne kadar aptaldım; zaten bildiğim, zaten gördüğüm ve hissettiğim bir şeyi sormuştum. Bu toprağın sırlannı ve benim burada bulunuş nedenimi açığa çıkarabilecek birçok soru varken tutup bu soruyu sormuştum. Ama yediklerimin, dumanını içine çektiğim yaprakların ve uzun süren yolculuğumun etkisiyle başımı ihtiyar kadının kucağına koydum. Usul usul okşadı başımı. Uyudum.

Ve rüyamda Kelebeklerin Ha^mı’nı gördüm, Senyor. Yanında gece kadar siyah, korkunç bir mahluk vardı, öyle siyahtı ki üzerine düşen hiçbir ışık yansımıyordu; dört ayaklı, kocaman, kıllı bir gölgeye benziyordu. Beyhude görmeye çalıştım gözlerini. Sadece silueti seçilebiliyordu. Gözleri yoktu, sadec:e kıllı bir postu, açık bir ağzı ve dört tane kıvrık pençesi vardı, pençeleri öne dönük olacağına arkaya dönüktü. Harap olmuş tapınağın dibinde seviştiğim kadın puslu bir ışıkla aydınlanmıştı; yanındaki mahluk toprağı kazmaya başladı, kazarken korkunç    çıkarıyordu.

İşini bitirdiğinde rüyamda çevreyi dolduran pek çok ışık göğün tam ortasından kavisli bir şekilde inen altın sarısı bir sütuna dönüştü; doğrudan mahlukun açtığı çukurun içine vuruyordu. Bu yoğun altın renkli ışık gürül gürül akan bir nehir gibi oyuğun içine akıyordu, mahluk çarpık ayaklanyla çamur atarak deliği kapattı, o çamur attıkça ışık zayıflıyordu. Kelebeklerin Hanımı ağladı. Korkuyla seslendim beni kucağında sallayan yaşlı kadına: “Ana, öp beni, korkuyorum çünkü...”

Ormanın kadını ağlayarak gecenin içinde kaybolurken ve mahluk hem zevk hem de acıyla ulurken yaşlı kadın dudaklanmı öptü.

Uyandım. Beni bir bebek gibi sallayan yaşlı kadının kucağına ve ellerine dokunmak için uzandım. Şimdi başım ot minderlerden birine dayanmıştı. Zihnimi toparlamaya çalıştım. Rüyamda ağlamalar ve ulumalar duymuştum. Odanın içinde gözlerimi gezilirim. Buhurdanlıklar sönmüştü. Yaşlı kadın gitmişti. Çanaklar mayalanan içkiler dökülmüştü, süpürge kınlmış, çiçekler ezilmişti; çamur taban toza bulanmıştı ve ocağın köşeleri örümcek ağlanyla kaplıydı. Dudaklanm berelenmiş ve yorulmuştu. Elimin tersiyle sildim dudaklarımı; ellerimde birbirine kanşmış renklerde lekeler vardı. Bir baykuş öttü. Örümceğin ipini yeniden tuttum ve evin içinden ç^tım. Evin duvarlan yumuşak, koyu bir çamurla kaplıydı şimdi.

Geceydi ama örümcek bana yol gösterdi. Gözlerimi kapadım, ipe tutunup yürüdüm; dağların tam kalbinden geliyormuş gibi görünen feryatlar, ağıtlar ve seslerle karşılaştınhrsa baykuşun uğursuz ötüşü hiç korkutucu sayılmazdı; bu sesler havayı öylesine doldurmuştu ki sanki tüm yeryüzü matemini tutuyordu kâbusumdaki karanlık yaratığın toprağa gömdüğü ve böylece yanan iç kısımlar ve kör bakışlara mahkûm ettiği ışığın. Gece kadar kördüm, ne görmek ne de duymak istiyordum; ufacık yaşlı kadınla ocağın başında geçirdiğim günün huzurunun cömert bir gecenin sessizliğinde devam etmesi için dua ettim.

Dualanm kabul olmuştu. Orman tamamıyla sessizliğe gömüldü. Ama şimdi biz insanlann ne kadar bozuk bir mayadan yapıldığını anlayacaksınız, Senyor çünkü canı gönülden arzu ettiğim şeye kavuştuğumda ondan iğrenmeye başlamıştım. Sessizlik fazlasıyla mutlak ve her şeye bütünüyle hâkimdi, en az biraz önce susan çığlıklar ve ağıtlar kadar tehditkâr bir kötülüktü. Şimdi sesin geri dönmesini istiyordum çünkü asıl dehşet gecenin kalbinde yatar. Bir ses, tek bir ses beni kurtarabilirdi şimdi. Önce sessizliğin esiri oldum. Sonra sessiz adamlann kollan arasında gerçek bir esir oldum. Zaten yanlış dürtüler peşinde sessizlik isteğim yüzünden perişan olmuştum; kendiri adamlann kollanna bıraktım, beni götürdükleri yeri ne görmek ne de bilmek istiyordum.

Cansız, gönüllü bir kör ve sağır -orman ve onun halkı çıt çıkarmıyorlardı- olmuş ve bir kez daha teslim etmiştim kendimi talihe. Durduğumuz zaman yazgımın nasıl bir biçim, nasıl bir gö^inüş alacağım biliyordum; bir adım daha attığım zaman aya-ğ^^ altında yalnızca boşluk olduğunu fark e^im. KoUar beni kıskıvrak yakala^rnıştı, kuş sesine benzeyen seslerin konuştuklannı duydum. Gözlerimi açtım. Size bahsettiğim o kuyulardan birinin kıyısındaydım, öyle derin ve genişti ki toprağa kazılmış mağaralar oldukları samlabilirdi ilk bakışta; ama tam ortalannda su birikintileri vardı, öyle derindiler ki İblis bizzat yıkanıyor olmalıydı içlerinde.

Ayağımla çarptığım bir taş kuyunun kenarından yuvarlandı; düşmesini izledim ve saniyelerce -yani taş aşağıdaki suyun aynasına ulaşana kadar- boşuna dinledim, sonra oyuğun içi yankılarla doldu, beni yakalayanların sesleri karmakarışık bir tartışmayla yükseliyordu ve sürekli aynı kelimeleri tekrarlıyorlardı, önce “kuyu, kuyu", sonra “ölüm", sonra, “gece", sonra “güneş", sonra “hayat" ve rüyamı hatırladım; bu kuyulardan birinin başında uyumuş ve içine düşmüştüm, o anda aklıma geceleyin sorma hasrına sahip olduğum soru geldi ve ciğerlerimin bütün kuvvetiyle bu ülkenin dilinde haykırdım:

“Ne için ölmem gerekiyor?"

Ve omzumun üstünden bir ses konuştu, o kadar yakınımdaydı kı gölgemin sesi olduğuna ye^rnin edebilirdim:

“Çünkü sen güneşi öldürdün."

Şimdi düş görmüyordum, o yerlilerin çıplak kollan beni kuyunun içine iteledi: Ayağım kaydı; bağırdım, bu doğru değil! Düştüm ... çarpık bacaklı malıluk öldürdü güneşi! Düştüm... onu gördüm! Gerçek gecenin içine yuvarlandım, düşler diyarının hayali gecesine değil, düşerken bağınyordum, mahluk! Mahluk; kuyunun içindeki karanlığa doğru düşüyordum ... mahluk! Bu doğru! Rüyamda gördüm! Sonra ayaklanm suya değerken omzumun üstünden konuşan sesin uzaktan yankılandığını duydum:

“Düşün ki şu anda ölüyorsun, böylece bu gece son, sonsuz, hiç bitmeyen gecesi olmayacak korkularımızın...’'

Kuyunun sırlı sularının bağrına gömüldüm.

Suyun günü, hayaletin gecesi

Işıkla yıkandım. Kuyunun içine atıldığım sırada gece hüküm sürüyordu, cellatl^^^n korkusu da tıpkı gece gibiydi. Suya gömüldüğüm sırada son kez derin bir nefes almış ve gözlerimi ka-pa^rnştım; suyun altında olduğumu hissettiğimde hayatta kalma iradem yeniden canlandı; yüzdüm ama çabalamamın bir faydası yoktu; birkaç kulaç attıktan sonra hiçbir tutunacak yeri olmayan, dümdüz, sadece kayadan duvarlara geliyordum. Umutsuzca yüzmeye devam ettim, biliyordum eninde sonunda yorulacaktım ve bu su dolu hapishanenin bilinmeyen derinliklerine batacaktım. Bu kaçımlmaz ölüm günümü su günü olarak adlandırmaya karar verdim, bir de merak ettim bunun ölümden kurtulmak için hayattan çalınam gereken günlerden biri olup olmadığını, Belleğin Efendisi ve Kelebeklerin Hanımı sık sık hatırlatmışlardı bana bunu. Ama nereden bilebilirdim? Güzel ve korkunç sevgilim uyarmıştı beni sadece bu beş uğursuz günü hatırlayacağıma ve bu ülkedeki yazgımın diğer yirmi gününü unutacağıma dair. Hatırlayamadığım şeyleri yaşadığımı nereden bilebilirdim? Bu arada, söyle-di^m gibi, Senyor, bunlan düşündükten hemen sonra ışıkla yı-^m^m.

Suya düştü^imde parçalanmış olan kesintisiz bir panltı su-^yun yüzünü kaplıyordu; benim yavaşça yüzmem nedeniyle tekrar düz ve sakin bir halde parlamaya başlamıştı. İlk önce rüyamda beni benzer bir durumdan kurtaran ipin gelmesini bekledim. Ama gerçek dünyada herhangi bir ip yoktu. Sonra bu kuyunun sulann-da da deniz gibi meddücezir olması için dua ettim çünkü sular çekilirse hapishanemin tabanında ayakta durabilirdim. Gözlerimi açık tutarak kuyunun derinlerine daldım. Orada buldum o hayret verici parlaklığın nedenini; bu havuzun dibi kemikler ve kafataslarının mezarlığı olmuştu; ve kumlann parlaklığı, burada ölmüş olan diğer insanların kalıntılarının göz kamaştırıcı parlaklığı karşısında pek donuk kalıyordu.

Tekrar yüzeye çıktım; kaderimle yüz yüze, kemik kemiğe gelmiştim. Yeniden daldım ve o ölümcül ışığın aydınlığında kuyunun çevresini araştırdım. Bir köşede kafataslarının yığılmış ve bir piramit oluşturmuş olduğunu gördüm. Bunu görünce şöyle dedim kendi kendime: "Belki bu ölüler benim canımı kurtarabilirler Belki kemiklerden bir yükselti yapıp açlıktan ölene kadar - ya da rüyamda gördüğüm kurtuluş, yani örümceğin ipi gelene kadar o yükseltinin üzerinde bekleyebilirim.”

Böylece çalışmaya başladım. Bir balık gibi yüzerek zemindeki korkunç yığına yaklaştım ve yosun bağlamış kafataslarını yerlerinden sökmeye başladım, kafataslan adeta kireçtaşı kayanın bir parçası olmuş ya da kaya ölü kafaların bir uzantısına dönüşmüştü. Yumuşak kayadan kafataslarını sökmek için makasımı kullandım, havam bittiği zaman yüzeye çıktım, ciğerlerimi doldurdum ve işime devam etmek için yeniden daldım.

Böylece gece boyunca birkaç saat geçirdirn, zaman zaman dinlendim, sıvı yatağıma sırtımı yaslayıp sakin sakin yüzdüm çünkü insanlar genellikle sudan değil, kapıldıkları panikten boğulurlar. Ama iş^ti bitirdiğimde kemiklerden oluşturduğum kaide yeterince yüksek değildi ve neredeyse teslim olma, kendimi yoldaşlarımın, çukurun içindeki iskeletlerin paylaştığı uykuya terk etme noktasına gelmiştim. İşte suyun altındaydım, kayaya gömülmüş bir kafatasının boş gözyuvarlarına bakıyordum. Kendi kendime dedim ki, Belleğin Efendisi aynada kendisini görünce korkudan nasıl öldüyse, bu kafatası da benim aynam olacak; onu öpeceğim, okşayacağım, bağama basacağım, böylece bana verilmeyen şefkati göstereceğim ona. Sarılarak öleceğim kendi görüntüme, ışkencecilerimin korktuğu gece kadar nihai ve sonsuz görüntüme.

Tıpkı esirlerin zindan duvarlarından taş sökmeleri gibi o son kafatasını duvardan çıkardım. Ama çıkardıkları her taşın ardında özgürlüğü bulma umutları vardır esirlerin. Benim öyle bir umudum yoktu. Bunu ölümüm için yapıyordum. Kafatasım yerinden çıkardığım anda, Senyor, parmaklarımın arasından buz gibi bir ip geçti, eğer bir insanın suyun altında bağırması mümkün olsaydı bağıracaktım:

“Örümceğin ipi.”

Bir yandan bağırırken, diğer yandan beni kurtardığı için koruyucu sevgilime teşekkür edecektim. Ama o anda anladım elimdeki ipin tutulamaz olduğunu; bir örümceğin ördüğü ip değildi, sadece suydu... daha fazla suydu. Bu ip kalınlığındaki su sütunu biraz sonra buz gibi bir akıntıya dönüştü, akıntı bir yeraltı çağlayanına dönüştü ve yerlerdeki kafatasla^nı ve kemiklerini dört bir yana saçtı, duvardaki küçücük delikten büyük bir hızla fış^rıyor-du, daha önce onu orada tutan şey son kafatasıydı. Özgür kalan akıntı beni köpüklerle sardı, suyun içinde döndürdü, kuyunun dibinden yukarı itti, çalkantılar içinde yukarıya, geceye ve ormana doğru yükseldim.

Kuyu suyla doluyordu, Senyor, çabucak ve kaynaşarak, ben de yukanya, beni aşağı attıkları yere doğru yükseliyordum, bir yandan da kaza eseri serbest bıraktığım şiddetli akın^^n yarattığı girdaplarla bu sualtı mezarlığına tekrar çe^lmemek için direniyordum. T^^irı yarımıyla kuyuyu besleyen tek darnann, bu derinden akan suların babası olan yeraltı ne^^lın tapasım çıkarmışım.

Şimdi yükselişi yavaşlamış olan çalkantılı suyun içinde yüzüyordum. Sular kuyunun ağzından dışarı taşmadı ama kenara birkaç santim kala durdu. Elimi uzatıp kuru toprağa dokundum, parmaklarımla iyice kavradım ve kuyunun kenarından çevreyi görene kadar kenemi yukarı çektim. Kızıl bir güneş ve gri bir gökyüzü: İlk gördüklerim bunlardı. Kendi ateşiyle kavrulan, yeniden doğuşunun morluğunda yıkanan kan renginde bir güneş. O da benim gibi yeni çıkmıştı yerin üstüne. Güneş metalik gökyüzüne doğru yükseldi, gökyüzü pürüzsüzdü, geceki cellatlarımın hayretle baktıkları kireçli, beyaz toprak kadar düzdü, hepsi şaş-^^akla çıkmaını izliyorlardı suyla dolan kuyudan, hem de tam güneşin doğduğu anda.

Kendi çabamla kuyudan çıktım; kendi çabamla ayaklarımın üzerinde doğruldum ve bakışlarındaki hayranlığı, minnettarlığı ve saygıyı gördüm. Bu sefer kimse y^^na yaklaşmadı, kimse bana dokunmadı; hepsi uysalca biraz uzağımda bekliyorlardı. Bir flütün kederli ezgilerini duydum. Güneş hızla yaydı yeryüzüne örtüsünü, daha da yükseldi, gri gökyüzünü parlak san bir kubbeye dönüştürdü. Bir gümbürtüdür koptu. Flütlerin sesine çıngıraklar, ziller ve davu1lar eklendi; aşıtaşı ve kille bedenlerini boyamış erkekler gruplar halinde önce çevremde dans ettiler, sonra beni sürüklediler, kendilerini takip etmeye çağırdılar; kadınlar ve çocuklar da bize katıldı, bana küçük toprak çanaklarda yoğun, beyaz, uyuşturucu bir sıvı ve pek acı bir biberle kavrulmuş tahıl başakları sundular.

Verilenleri yedim; peşlerine takıldım ve hep birlikte temiz, kabartmalarla süslenmiş basık bir tapınağın dibine gittik. Geceleyin beni kurban etmek isteyen insanlar şimdi bana saygı gösteriyor, iki sıra olarak tapmağa doğru bir yol oluşturuyorlardı. Birkaç basamaklı merdivenden tırmanırken beni esir edenlerin nasıl olup da neşeli ev sahiplerine dönüştüklerine hayret ediyordum. Çevremizdeki çıplak, kireçli ovadan, pek de yüksek olmayan bu tapınağın düz platformuna ulaştım ve orada, açık kanatlar şeklinde yapılmış tuhaf, taştan bir tahta kurulmuş, pahalı giysiler içinde şişman bir adamla karşılaştım, sıkında mor bir pelerin vardı, alnına mücevher işlemeli bir şerit ta^^tı, titiz yaşlı ananın evinin yakınlarında rastladığım o güzel evcil ku.şlann tüylerinden yapılmış bir yelpazeyle serinlemeye çalışıyordu.

Şişman Prens mağrur görüntüsünü korumayı başardı ama yelpazesini tedirgin tedirgin saparnasından anl^rnştım halkının saygılı hayranlığını onun da paylaştığını. Onun yanı başında en az efendisi kadar tedirgin, gümüş bir zincirle tahta bağlanmış olağanüstü bir kuş kıpırdanıp duruyordu; o güne kadar hiç o kadar büyük bir kuş görmemiştim. Kafası kartallannki gibi keldi; boynundan aşağıya sarkan kocaman, yıpranmış, pembe, şişkin gerdanı neredeyse yere değiyordu; bu büyük kuşun kanatlan zümrüt ve yeşim taşıyla süslenmişti, boynunda ve ayaklarında muhteşem altın zincirler, bakır bilezikler ve saf altından halkalar şıngırdıyordu. Mücevherli kuş müzikle beraber hareket ediyor, takılan müziğin ritmine göre şıkırdatıyordu. Büyük kuşun yuvası platformun bir kısmını kaplayan pamuklu büyük bir örtü ve tahtın yanındaki bir-ta^m nesnelerdi. Bu ülkenin Şişman Prensi ağır ağır tahtından doğrulmak için iki genç adamdan ve gözlerini yere dikmiş, itaatkar iki genç kızdan yardım aldı, kızların etekleri de ocağın büyükannesinin entarisiyle aynı şekilde işl^^şti. Şişman adam önümde eğildi ve elinin bir hareketiyle bana tahtını sundu.

Başımı iki yana sallayarak reddettim. Prens hakarete uğramış bir insan edasıyla bana baktı. Kuş kösele gibi sert gerdanını salladı. Pedro'nun başına gelenleri hatırladım. Daha fazla direnmenin anlamsız olduğunu görerek Prens’in tahtına oturduğum zaman bana şöyle dedi:

"Uzun zamandır beklenen Efendi; sen bize güneşi geri verdin. Sana minnettanz."

Hemen bir soru sorup h^^^ harcamak yerine şöyle de^m: "Güneş her gün doğuyor.”

Prens kederle başını salladı ve ^yüksek sesle benim söylediklerimi tekrarladı tapınağın çevresinde topla^rnş kalabalığa. Onu duyduklan zaman hep bir ağızdan feryat ettiler, hayır, hayır, öyle olmuyor; davulların ve çıngıraklann gürültüsü yükseldi ve Şişman Prens tatmin olmuş bir halde önce halkına sonra bana baktı.

"Senin için doğuyor, Senyor, sen istediğin zaman doğuyor. Ama bizim için ölüyor. Birçok güneşin öldüğünü gördük; bir güneş öldüğü zaman ülkemizdeki derin nehirler kurur, toprağın üstünde hiçbir şey yetişmez, hayvanlar ölür, prensler ölür; kuşlar ölür. Kentler taşa dönüşür ve ormanın altında kaybolup gider. Daha önce öldük ve kaçtık, sonra geri döndük sen güneşin bize geri dönmesini sağlayınca. Senin için güneş ölmüyor çünkü sen onun efendisisin. Bizim için her gece ölüyar ve hiçbir zaman bilemiyoruz tekrar yükselip yükselmeyeceğini. Sen    oldu^ınu ispatla

dın. Güneşin doğması için seni kurban ettik ve sen güneşi geri döndürdün bize, onunla birlikte sen de döndün dünyaya. Su gününde seni onurlandıracağız, Senyor.”

Şişman Prens tüyden yelpazesinin bir hareketiyle iki genç adama bir komut verdi, adarnlar çabucak tapınağın basamaklannı tırmandılar. Üzeri bez parçalanyla örtülü iki tane toprak çanak taşıyarlardı ellerinde. Prens yelpazesini indirdi ve çanaklann her birini bir eline aldı. Sonra bana şöyle dedi: “Aç bunlan.”

Açtım, üzülerek söylüyorum ki, Senyor, çanaklar dışkıyla, pis kokulu dışkıyla doluydu, iğrenerek çanakların üstünü yeniden kapattığım sırada Şişman Prens konuştu:

"Şimdı b^an kuşa, ziynetli gu^olotl' a sun, o zaman ödülünü alacaksın çünkü o, dünya^m prensidir.”

Tahttan kalktım ve gu^olotl denen kuşa pislikle dolu iki çanağı uzattım; kuş gerdanını sallayarak uzandı ve bir sandığın üzerine örtülmüş pamuklu kumaşı gagasıyla kaldırdı, sandığın içinde altın ve parlatılmış yeşimlerden bir servet yatıyordu.

“Bak, Senyor,” diye mınldandı Şişman Prens, "ziynetli kuş sana altın ve yeşim sunuyor, insan dışkısma karşılık tannların dışkısı. Böylece sana güç, zenginlik ve şeref sunuyor. Hepsini al. Hepsi şenindir.”

Ne yazık. Gözlerimin önünde bir imparatorluk kurmaya yetecek kadar zenginlik yatıyordu; oysa daha karaya çıktığım kumsalda incilere sahip olmanın şerefine erişmiştim, nehrin kıyısında yerliler hana altının gücünü vermişlerdi; ama hem vakur incileri hem de güçlü altınları terk etmiştim, yağmur, çamur ve sivrisinekler arasında unutup gitmiştim onları çünkü anlamıştım bu ülkede hayatta kalmamda bana hiçbir faydalan olmayacağını. Şişman Prens'in tanrıların dışkısı olarak adlandırdığı bu şeyler benim ne işime yarayacaktı ki?

Kuşun bekçilik yaptığı bu hazinenin baştan çıkartıcılığı, yeni hayatımın en büyük baştan çıkartıcılı^rnn yanında hiç kalırdı: Kelebeklerin Hanımı, onu tekrar bulmak, onunla tekrar sevişmek. O zamana dek benim tek servetim basit bir örümcek ipiydi ki güneşi geri getirmemden duyduklan memnuniyet dolayısıyla bana verilen yeşim, topaz, zümrüt, altın ve güm^en çok daha değerliydi bana göre. Volkana giden yolda hızla ilerleyeb^rnek için hiçbir yüküm olmamalıydı. Bu nedenle şöyle cevap verdim Şişman Prens' e: “Armağanınızı kabul ediyorum, Prensirn. Kabul ettikten sonra da tek bir soruma cevap vermeniz karşılığında hepsini size iade ediyorum.”

Prens şaşkın şaşkın yüzüme bakarken devam ettim:

“Size sorduğum soruya cevap verin çünkü eğer cevabı biliyorsanız kendinizi korumayı da biliyorsunuz demektir, eğer bilmiyorsanız sizi önceden uyarmış olacağım. Halkınıza bakıyorum ve sizin aranızdan geçmemin en az nehir kıyısında yaşayan halka verdiğim kadar size de zarar vereceğinden korkuyorum. Size soracağım tek bir soruya cevap verin çünkü bugün tek bir cevap alma hakkım olduğunu biliyorum. Söyleyin, neden nehir kıyısında yaşayan halkın hepsi neden öldürüldü?"

Şişman Prens ürperdi:

"Vereceğim cevap, ziynetli kuş Prens'in sana sunduğu tüm zenginlikten, güçten ve şereften vazgeçmeye değer mi?”

“Evet/' dedim; iyice aklı karışmış bir şekilde cevap verdi: . “Onlar öldürülmedi. Onlar kendi kendilerini öldürdüler. Kendi eUeriyle birbirlerini kurban ettiler.”

Başımı eğdim, en az soruma cevap veren adam kadar a^ım kanşmıştı benim de. Ayağ^^ dibinde beni çağıran örümcek ipini gördüm.

Oradan ayrılırken; tapınaktan, kuyudan, gece beni kurban etmek, gündüz ise onurlandırmak isteyen halktan uzaklara doğru beyaz ovanın üstünde yürürken Şişman Prens’in verdiği cevabı uzun uzun düşündüm. Flüderinin hüzünlü ezgisini hâlâ duyabiliyordum ve çıkıp gitmemi hayal ^^klığına uğramış bir ifadeyle izleyişleri hâlâ belleğimden silinmemişti. Ama hepsinin ötesinde ateşli hayal gücüm hiç durmadan nehir kıyısındaki halkın arasında geçirdiğim günleri getiriyordu gözlerimin önüne.

Kendi elleriyle birbirini katleden bir halk. Öyleyse onların ölmeleri dağ halanın bir misiUemesi değil, başka bir nedenden kaynaklanan gönüllü bir intihardı; belki de Belleğin Efendisi ölünce belleğin kendisi de ölmüştü, bu olabilir miydi? Öksüz kalmaktan mı korkmuşlardı, o yerde yaşamak için ihtiyaçlan olan bilgi-ellerinden uçup gitmesi mi ölümcül bir endişeye sürüklemişti onlan; güneş ve yağmur, odun toplama ve odunlan yakma zamanı, duman ve altın, tepelere kaçış, nehre dönüş; bunlann eksikliği miydi onları böyle korkunç bir sona iten? İnsani kötülüklerle hiç yüzleşemeyecek kadar doğanın kötülükleriyle savaşmakla meşgul olan hassas ve n^m bir halktı onlar.

Bir türlü aklımdan çıkmayan bu insanları sevmiştim, Senyor çünkü ben de belleksiz yaşayan bir insan olarak onlardan biri olduğumu hissediyordum. Eski dostum Pedro’yu öldürmelerini bağışladım çünkü artık anlıyordum benim gibi onun da davetsiz olarak gelmesiyle birtakım şeylerin ve çağlann kutsal düzeninin bozulduğunu; bizden nefret etmiyorlardı, bizim varlığımızın, onlan doğanın kötülüklerine karşı koruyan kusursuz çemberleri kıracağından korkuyorlardı sadece. Yeni dünya korkulann dünya-sıydi, gelip geçici mutlulukların ve hiç bitmeyen kederlerin dün-yasıydı; düşününce ürperdim bizim kalıcılık, güç, hayatta kalma, yenilgi ve zafer ölçütlerimizin bu yerde, tüm canlıların her sabah doğduğu ve her gece yeniden yok olduğu bu dünyada ne kadar faydasız olduğunu; düşününce ürperdim bizim hareketli devamlılık anlayışımızla bir günlük ömrünü tamamlayınca solan bir çiçekten başka bir şey olmayan devamlılık anlayışlarının karşılaşmasını - belirsiz bir beklentinin peydahlanışıru. Dediğim gibi, Pedro'nun öldürülmesini bağışladım. Beni de öldürseler yine ba-ğışlayacağırnı söyledim kendi kendime. Bir beyaz adamın bu topraklara izinsiz girmesi yeterliydi... hayır, aksine çok fazlaydı.

Bu düşünceler içindeyken gecenin çöküvermesi beni şaşırttı, yine de örümceğin ipini hiç bırakmadan yoluma devam ettim. Kireçli ovayı geçmiştim, dallarmdan hilal biçimli yeşil meyve he-venkleri sarkan uzun ağaçlarla dolu bir ormana doğru yol alıyordum. Daha çetin bir hal alan yolun yokuşa dönüştüğü de dikkatimi çekmedi değil hani. Nehirleri, tropikal ormanı ve denizi arkada bırakmıştım. Midem kazınmaya başlamıştı, karnımı doyurmak için uzun ağaçlardan birini sarsmaya başladım. Tam yere düşen meyvelerden birini yemeye hazırlanıyordum ki bazı sesler duydum. Sesleri dikkatle dinleyince yakınlarda bir yerde birinin ağaç kesmekte olduğuna karar verdim. Oduncuyla paylaşmayı düşündüğüm birkaç yeşil meyve kuca^mda, ağaçlıklarm karanlığına doğru ilerledim.

O karanlıkta zorlukla seçebildiğim eğilmiş insan figürü bana arkasını dönmüş, baltasını bütün gücüyle bir ağaç gövdesine vuruyordu. Hiç sakınmadan yanına gi^im. Adam yüzünü bana dönünce dehşetle bir çığlık attım çünkü oduncuda yüz yerine sadece iki parlak göz ve ağız yerine geçen dudaksız bir yarıktan sarkmış sallanan bir dil vardı; bu hayaletin göğüskafesi rüzgarda çarpan kapılar gibi açıhp kapanıyordu, kaburgaları açıldığı zaman içeride bir canavarın gözü gibi ışıldayan, canlı, hızla atan kalbi görünüyordu. Aklımı kaçırdığımdan hiç kuşkum kalmamıştı, içimdeki barışçıl dostluk duygusuyla gördüğüm şeyin korkunçluğu arasında öyle bir karşıtlık vardı işte; sonra kocaman sarkmış dil emredercesine konuştu: "Haydi ... Al yüreğimi, onu eline al, haydi kimsenin cüret edemediği şeye cüret et ...”

Ah, Senyor, siz ki sahillerinizi terk ettiğim andan beri giriştiğim tüm serüvenlerin hikâyesini duydunuz, hepsini hatırlıyorsunuz, söyleyin bana bu sözleri duyduktan sonra nasıl tereddüt edebilirdim ki; denizde, girdabın ortasında, sahildeki savaşçıların arasında ve kuyuda kurban edilirken karşılaştığım tehlikelerin yanında neydi ki atan bir yüreği elime almanın tehlikesi?

Uzandım ve atışlarını duyduğum, altından kan damlayan yüreği elime aldım. İğrenerek tuttum e^rnde, tek isteğim bir an önce onu sahibine geri vermekti - ama hayalet öfkeyle inledi, yaralı ağzından sümüksü yeşil salyalar ve uluyarak şu sözleri söyledi:

"Dile benden ne dilersen; güç, zenginlik, şan, hepsi senindir; hepsi yüreğimi almaya cüret edenin olacaktır.”

Sakince cevap verdim:

“Hiçbir şey istemiyorum. Al işte. Geri veriyorum yüreğini.” Sadece gözleri, ağız yerine bir yanğı ve dili olan yaratık tekrar haykırdı ve bu haykınşıyla bastırdı açılıp kapanan kaburgala-nrun iğrenç sesini.

“Öyleyse do^^! Tüm baştan çıkartıcı hâzineleri reddeden sensin; bugün ziynetli kuşun hediyelerini geri çevirdin, şimdi de be^^^ini geri çeviriyorsun. Nedir senin istediğin?”

Sessizce durdum orada, yaratığın yüreği hâlâ elimdeydi. Bu orman ayartıcısına soğuk bir küçümsemeyle baktım. Benim sahip olduğum tek şey arzumdu; yüreğine karşılık veremezdim arzumu. Çünkü gayet iyi biliyordum bu ülkede bir kural olduğunu verilen bir armağana daha değerli bir armağanla karşılık vermenin; yüreği karşılığında bu orman hayaletine arzum dışında ne verebilirdim ki?

Bir pencerenin kepenkleri gibi açılıp kapanan kaburgalan tekrar açıldığında yüreğini yerine koydum ve o gece sorma hakkına sahip olduğum soruyu sordum.

“Al yüreğini. Karşılığında söyle bana, nehrin kıyısında yaşayanlar neden öldürdüler kendilerini?”

Bir kez daha soru hakkımı boşa harcıyor olmaktan korktum, Senyor, zaten cevabını bildiğim bir soru sormuş olmaktan korktum; beUeklerini yitirdiklerinin farkına vardıklan zaman hepsi birden delirişlerdi. Bu cevaptan korkmuyordum; en azından benim düşündüklerimi doğrulayacaktı. Ama parlak gözlü yaratık en az yüzü kadar dümdüz ellerini (ne parmak uçlannda tırnaklan ne de avucunda kader, aşk ya da hayat çizgisi vardı) kaldırdı ve çarpıp duran göğüskafesinin üzerine bastırarak cevap verdi: “Onlar senin için kurban ettiler kendilerini ...”

Ve hayalet korkunç bir kahkaha kopardı:

“Senin için kurban ettiler kendilerini...” Bu korkunç orman heyulası kahkahalarla uluyor, bir yandan da tekrar ediyordu: “Senin için kurban ettiler kendilerini... Senin için kurban ettiler...’" Her kahkahasında sarsılıyordu gövdesi; yaratık yüzünü elleriyle gizledikten sonra yeniden uludu:

“Kork benden, kardeşim, kork benden; peşinden hiç ayrılmayan gölgenim ben; dün gece omzunun üstünden duyduğun sesim ben; ben ...’ ’

Yaratık birden dikleşti, doğrudan gözlerimin içine baktı. Kendime bakıyordum. Orman hayaletinin yüzü benim yüzüm, bedeni benim bedenimdi; tıpatıp bana benziyordu, benim ikizimdi, benim yansımamdı.

Puslu Ayna günü

Tıpatıp derken hata e^im, Senyor. Çünkü    görünüş

itibariyle bana benzemesine rağmen renklerimiz farklıydı. Benim gözlerim maviyken on^akl siyahtı. Benim saçlarım buğday ren-giyken onunki at yelesi gibi simsiyahtı. Benim tenim bu topraklarda geçirdiğim onca zamana rağmen solgun ve hassastı, güneşten kabarmış, soyulmuş ve uçuk gül rengini almıştı, ikizimin teniyse parlak bakır rengiydi. Ama onun dışında her şeyimizle ikizdik; boy bos, görünüş, tavır. Şimdi hatırlayabiliyorum farkları. O gece yalnız benzerlikler etkilemişti beni.

Orada geçirdiğim zamanı b^mek elimde değildi. O dehşet verici hayaleti görmemle yolculuğumun bir sonraki hatırası arasında uzun bir zaman ge^niş olmalı. Tapınaktaki ihtiyar ve Kelebeklerin Hanımı uyarmıştı beni; yalnızca beş günü hatırlayacaktım, bu ülkede yazılmış zamanımdan kurtarılmış günleri. Şimdi, gözlerimi yeniden açmazdan önce sorabilirdim kendime:

Bir gün, on, beş daha, hayaletin bana yüreğini sunduğu ve karşılığında ona isteğimi sunduğum geceden bu yana kaç gün geçti?

Bilmiyordum, yeni dünyanın benim karşımdaki avantajlarından biriydi bu; onun üstünde attığım her a^mdan haberi vardı, belleğ^^ bir parçası olma^dıkları için aslında hiçbir zaman unutmayacaklarımdan bile. Ama eğer bu benim zayıflığımsa, yeni dünyanın zayıflığı da tüm yaptıklarımın hatırasını ve sorumluluğunu üzerine almak zorunda oluşuydu. Çok fazla şey yapmış olabilirdim, Senyor, çok az şey de yapmış olabilirelim ama o geceyle bu şafağın söküşü arasında mutlaka bir şeyler yapmıştım. Ama bu şafak bir hayal olsa dahi, bir muhakemeyle avunuyordum: "Dün, daha dün kaçtın ölüm kuyusundan, insanüstü bir çaba ve uyanıklıkla yaptın bunu; Şişman Prens’in piramidine götürüldün; ziynet-li kuşun sana verdiği gücü ve onuru geri çevirdin; kireçli ovayı arkanda bıraktın; ulu ağaçlarla dolu ormanlarda yürüdün; hayaletle karşılaştın, karaşın ikizini buldun. Derin bir uyku çekmiş olmalısın, daha önce hiç uyumadığın kadar derin bir uyku. Ne kadar genç olursa olsun bu kadanna dayanabilecek hiçbir insan yoktur dünyada. Uykun o kadar derindi ki hayatının en uzun uykusu gibi geldi sana; hayır, daha da fazlası belki; hayatından bile daha uzunmuş gibi geliyor. Ama gerçek şu ki, dün gece uyudun ve bugün uyandın. Hepsi bu işte."

Ama gözlerim karşı çıktı bu muhakemeye. Ansızın, heyecanla, soluk soluğa, bir kâbustan uyanır gibi uyandığımda değişmiş bir manzara gördüm karşımda. Sahilin sıcak, çiçekli topraklarını hatırlatacak hiçbir şey yoktu burada. Hava soğuktu, yırtık pırtık giysile^m beni korumaya yetmiyordu. Nefes ^makta zorlanıyordum; hava seyrelmiş ve solunması zor bir hale gelmişti. Yeni dünyanın gür ormanları yok olmuş, onun ye^m    aksi yoğunlukta

bir yalnızlık almıştı. Kayaların hakim olduğu bir arazideydim; her yanım san ve kırmızı taşlarla çevriliydi, bu çorak arazinin çıplak taşlan hem simetrik hem de değişken bıçak ve testereleri, sunak ve masaları andırıyorlardı; parçalanmış taşlardan bulutlar ve takımyıldızlar, çarpık korular ve kurşun rengi cüce ağaçlarla yer yer delinmiş, yüce, pürüzsüz, keskin hatlı halis kaya katedralleri uzanıyordu göğe; sütun tepesinde yaşayan münzevi misali kayaları taçlandıran, daha önce hiçbir insan gözünün görmediği kocaman yeşil dikenli kollu şamdanlar gördüm, katedral orgları gibi uzun ve aynı zamanda kuruydular, düşmanla^^ temasına karşı korunaklıydılar, gerçi kim cüret edebilirdi böyle haşin bir bitkiyi, bu kayalık çölün kraliçesini, dikenli elbisesiyle bu kısır arazide yalnız yaşamak yönündeki haşmetli arzusunu ilan eden bu münzeviyi rahatsız etmeye, ah bugün beni işiten Fevkalade Hıristiyan Efendimiz, o bitki hem sütun hem de münzeviydi.

Bu kayalık dağın eteklerinde hem vesveseli hem de alabildiğine sessiz, tozdan ibaret bir vadi vardı ve göz alabildiğine uzanan manzarada en ufak bir canlılık ibaresi dikkatimi çekmedi önceleri; sadece kuru, beyaz toz kümelerinin hızlı ve düşmanca oradan oraya uçuştuğunu, girdaplar oluşturduğunu görebiliyordum; buz gibi bir rüzgar esiyordu; tozlan yerden kaldıran da bu rüzgardı; önümd^ kayalardan oluşan yatağımın ilerisinde ise volkan yükseliyordu. V^mı^m. Şükrettim. Sevgilim beni burada karşılayacaktı. Çevreme bakındım. Örümceğin ipi ayağın dibindeydi.

Şevkle ipin ucunu yakalayıp bu haşin kartal yuvasından aşağıya doğru inmeye başladım. En son hatırladıklanmla bu yeni sabah arasında, güneşle kavrulan sahil bölgelerinden geçişimle bu soğuk yere varışrm arasında ne kadar çok ya da ne kadar az zaman geçtiği lırnurnmda değildi ^artık. Ö^ricek ipinin rehberliğinde yaylaya doğru ilerledim, ipi elimden hiç bırakmadan yürüdüm de yürüdüm oradan oraya uçuşan tozun toprağın içinde, tıpkı yayla-kendisi gibi ben de göğün ve tepedeki güneşin yakınlığı altında düzleşiyor gibiydim, şimdi adeta başımın hemen üstünde duran göğün sahilden baktı^m sırada ne kadar uzak göründüğünü hatırladun. Anlay^nıyordum; bu yeni dünyada ilk adımla^ruru attığun sırada sahilde öyle korkunç bir sıcak vardı ki, alev alev yanan güneşin hiçbir yerde daha fazla yakıcı olamayacağını düşünmüştüm. Şimdi gayet iyi hatırlıyordum sahilde ve ormanda güneşin ne kadar yüksekte ve uzakta göründüğünü; oysa kayalardan ve tozlardan ibaret bu yaylada, volkanın yanı başında yürüdüğÜm yerde bana daha yakın olmasına rağmen yakıcılığı azalmıştı. Şeffaf bir K.omünyon ekmeği gibi görünen güneş, ona ne kadar yaklaşırsam o kadar az yakıyordu ten^ti. Vücudumdaki serinlik tam da o anda fark etinemi sağlarmştı bunu. Daha da ilerleyince yaylada yalnız toz değil, yer yer duman da olduğunu ayırt ettim.

Bir elimle bana rehberlik eden ipi tutuyordum. Diğer elimle de görmemi ve nefes almarnı neredeyse tamamen engelleyen tozu ve dumanı dağıtmaya çalışıyordum. Körlerin, kollanndan tutan biri olduğunda dahi yaptığı gibi eilerimi ileride tutmaya başladım. Senyor. O yogun dumanın içinde elim kayboldu. Parmaklanın başka bedenlere değdi, volkanın dibindeki sessiz şafağın tozuna dumanına gizlenmiş insan bedenleri geçiyordu önümden. Sessizlik. Ayak sesleri. Hissettiğim dehşetle zonklayan elimi geri çek^rn ve göğsüme, yüzüme, erkekliğime dokundum çünkü kendi varoluşumu doğrulama ihtiyacı duymuştum; bu kişinin ben olduğumu, orada olduğumu, canlı olduğumu anla^^^ sonra ancak ondan sonra duyularım gerçeklikten uzaklara doğru süzülmeye başladı; ve gerçeklik kaçıp saklandı, Senyor, hem de öyle bir kurnazlıkla yaptı ki bunu, duyularımın gerçekliğin ta kendisi olduğunu sandım. Çünkü tozdan bir dünyaya geldiğimi söylerken kendime, toz değil dumanla çevrelenmiştim; ben etrafta çıt çıkmadığını sanırken, volkanın dibindeki bu yaylada fısıldanan gerçeklik kötülükten ve kurnazlıktan başka bir şey değildi.

Tozun içinde ayak sesleri. Dumanın içinde ayak sesleri. Sessizlikte dans eden ayakların ritmik vuruşları. Kendi bildikleri gibi değil, başka bir ritimle, onlara dayatılan bir ritimle dans eden ayaklar. Örümcek gümüşi ipiyle bana rehberlik etmeye devam ediyordu. Bu ipin verdiği güven sayesinde başa çıkabiliyordum tozun, dumanın ve beni saran sessiz dansın korkusuyla. Korkumu bir kez yenince fark ettim ki aslında uzak olandan korkmalı, yakın olana güvenmeliydim. Nihayet devamlı bir müzik sesi erişti kulaklarıma, monoton, üç vu^luk bir ri^m, dansçıların sessiz ayak vuruşlarını yöneten bu müzikti; davul ve çıngırak, dedim kendi kendime, yalnızca bir çıngırak ve bir davul ama şenlik için, kutlama için, ayin için öyle bir ısrarı ve iradesi var ki, burada ve şimdi vücut buluyor ritim; dansçılar ve müzisyenler, burada ve şimdi, bir de ben, bu topraklarda seyahat eden hacı, hepimiz aynı anı ve yeri paylaşıyorduk. Devamlı çalan davulun ve çıngırağın vuruşlarına göre yapılan sessiz dans dışında hiçbir şey yoktu ki tozu örtü, dumanı takke etmiş bu görünmez yaylanın gerçekliğine ait olsun. İşte insan böylelikle anlıyor, Senyor, duyulanmızın bizi nasıl aldattığını, parçalarından yola çıkarak bütünü anlayabileceğimize olan inancımızdaki büyük yanılgıyı, bir davulun ve bir çıngırağın ritmi ardında ne büyük evrenler gizlenebileceğim aklımıza bile getirmediğinizi.

Yeni dünyadaki bu tazecik sabahımda, beni buralara dek getiren zamanın üçüncü sabahında, sessiz ve saklı dansçıların arasından yürüdüm. Bedenlerin ne kadar yakınımda olduğunu hissettim; iki yana açık elle^m kimi zaman omuzlara ve başlara sürünüyor, kimi zaman tüyler, kağıt şeritler ve ipler göğsüme ya da bacaklarıma değiyordu ama insanlar bana dokunmaya korkuyor-larmış gibi hemen çe^hp uzaklaşıyorlardı. Çıplak ayaklarım bu bitmek bilmez toz denizine alışmıştı, işte bu yüzden ayaklarımın altında ansızın kayaları hissedince şaşırdım: Elementlerin değişimi, sudan çıkıp ateşe basmaktan farksızdı; çünkü toz sıvı gibiydi ve kaya ateş gibi yanıyordu. Ve bu kayalık zemin yukarı doğru uzanıyordu, Senyor. Bir an için örümceğin beni sonsuz ve gizli bir çembere soktuğunu, bu sabah erkenden üzerinde uyandığım kayalara geri döndüğümü sandım. Canımı acıtan sert ve keskin kenarlı kayalardan ayaklanrm korumak için içgüdüsel olarak bir adım geri attım. Fakat buna rağmen ayaklarım tozlara gömülecek yerde başka kayaların sert ve keskin yüzleriyle karşılaştı.

Tırmandım. Bastığım kayalar taştan yapılmış bir merdivendi aslında. Yukan çıkarken basamaklan saymaya başladım; dans eden ayakların sesi uzaklaştı, davulun ve çıngırağın ri^tmi de giderek uzaklaşıyor, tozun ve dumanın çifte belirsizliği dağılıyordu. Otuz üç basmak saydım, Senyor, ne bir eksik ne bir fazla, otuz üçüncü basamağa geldiğimde doğal olarak bir sonrakine çıkmak için ayağımı uzadım ama başka basamak olmadığından ayağım boşluğa geldi, şaşı^mştım. Yardım bekler gibi başırm göğe kaldırdım çünkü o âna kadar bakışla^m toprağın tutsağı olmuştu. Duyulanmız kaybolduğunda ayakla^runıza ve yeryüzüne bağımlı kalırız. Yukan tırmandıkça ayakl^^mzı ve yeryüzünü unutur ve yeniden açanz ellerimizi göğe. O âna kadar tırmandığım yüksekliğin gerisinde kocaman bembeyaz bir koni beyaz bulutlardan oluşan hareketsiz bir bineğin üstüne uzanmış yatıyordu. Bulutlardan aşağıda yüce dağın etekleri ise hiç bozulmayan bir buz tacını, minik yıldızlann ihtişamdı tarlasını, göklerde donup kalmış bu bembeyaz kül deni-^ni koruyan, kül ve kayadan kara bir kalkan gibi iniyordu ovaya.

Toprağın üstünde asılı duran sis dağılmaya başladı, gittikçe seyrelerek bu çölün susuz yüzünde süzüle süzüle uzaklaştı. Bulunduğum yükseklikten toz bulutlarının dağılışını seyrettim, ortalık açılınca hemen altımda toplanmış erkek, kadın ve çocuklardan oluşan kalabalığı gördüm; erkekler halkalar oluşturmuş, davulun ve çıngırağın ritmine göre dans ediyorlardı, çocuklar hiç kımıldamadan bekliyorlardı, kadınlar ise diz çökmüşler çanaklara bi^^^n sıvılar dolduruyor, derisi yüzülmüş tavşanları ateşte kızartıyor, bu ülkeye özgü ekmeğin hamurunu yoğuruyor, üstüne kırmızı tozlar serpip mangaüarda pişiriyorlardı; bu arada tıpkı gecelerden birinde sığındığım o tertemiz evdeki ihtiyar ana gibi rulo yapılmış yapraklarım içiyorlardı. Çevrede saz denkleri, saman balyalan, değdirmen taşına benzer taşlar ve ip yığınları vardı.

Biraz önce çıktığım basarnaklann iki yanına durnam tüten buhurdanlıklar konulmuştu, uzun sorguçlan ve kertenkele şeklinde altın küpeleri olan adamlar bacaklarının arasında kocaman deniz kabuklarıyla basamakların üzerine oturmuşlardı. Hemen ayağımın dibindeki dik taş merdivenle çıkmıştım bu zirveye, burası volkan konisinin ikiziydi, tıpkı dumanla tozun birbirinin yansıması olması, hayaletle ve benim birbirimizin yansıması olmamız gibi. Dans eden figürler u^ paralel bir uyumla hareket ederken, hemen önümde yükselen volkan ile onun konik ve göğe ^^elen yapısını taklit ederek yapılmış piramit ufka ^k iki istisna gibi duruyordu. Onlar yaylanın düzlüğüyle özdeşleşmişti, biz zirvenin dikliğiyle.

Tapınağın tepesindeki platformda başkalarının da olduğunu fark etmeden önce biz derken yalnız kendimi kastediyordum. Yaylada bir başımayken, çokm^ gibi hissediyordum kendimi. Piramidin üstünde başkalan da vardı fakat yalnız hissediyordum kendimi. Üzerinde durduğum yüzeyin varlığından emin olmak istedim yine. Sol ayağrm tapınağın sert ^ ze^^ûnin üstünde duruyordu; sağ ayağım ise beyaz bir un ya da kum yığınının içine batmıştı - ayağımın o tuhaf maddenin içine batmış olduğunu görünce hemen çektim ve yığırun ününde kalan ize baktım, buradan geçtiğimin işaretini oraya damgalamıştım.

Daha önce nasıl sisle körleştiysem, bu kez de seslerle sağırlaş-^m. Davullara yeni davullar, çıngıraklara yeni çıngıraklar katıldı, diğer iki tapınakta, ormandakinde ve ku^yunun yanındakinde duyduklarıma benzer borular, ziller ve flütler de eklendi onlara, bu müziği duyunca kabul etmek zorunda kaldım gerçeği; yeni dünyanın bu büyük taştan sahneleri yazgılann buluştuğu yerlerdi; burada, açık havada, kusursuz gösteriler düzenleniyordu, can veren güneşin hemen altında; bu piramitler güneşe uzanmak için çırpınan taştan eller, aranan parmaklar, dilsiz dualardı. Seslerden biri tüm diğer sesleri bastırdı sonra, tıpkı ilk çıktığım sahildeki zehirli dereden yaralı bir halde denize doğru sü^rüklendiğini gördüğüm can çekişen hayvanın inleyişine benziyordu. Önce bu sesin volkanın derinliklerinden geldiğini san^m Fakat beyaz tozlan içinde ayağ^^n bıraktığı izden kafarm kaldırdığımda ancak şimdi görüyordum kertenkele biç^ah küpeler takan adamlarm kocaman deniz kabuklarını çalarak basamaklardan ^^arı tırmandıkları.

Basamaklardaki ve tapınağın tepesindeki tüm mangallar söndürüldü. Çabucak çevreme bakındım. Kare şeklinde bir sahanlığın üzerinde duruyordum, dört bir taraftan aşağıya inen basamaklar, her merdivenin kenarlannda ikişer tane dar oluk vardı. Sahanlığın tam ortasında büyük bir küp duruyordu, bu taştan küpün yüksekliği üç kanş -ya da biraz daha fazla- genişliği ise iki kanştı. Bu küpün arkasına büyük bir ateş ya^^mş ama şimdi sönmeye yüz tutmuştu, gerçi üzerinde yağlı bir tabaka bulunan közler için için yanıyordu, demir üvendireleri andıran siyah taş bı-çaklann yanındaki meşalelerden birine doğru her an yükselebilirdi yalazlan. Azalan dumanın ortasında duran bir bıçağa doğru yürüyüp onu eUme alı^m; volkanik küllerin bir şekilde sertleşti-rilmesiyle yapılmışa benziyordu. Fakat biraz sonra başımı kaldırdığımda korkuyla düşürdüm bıçağı; iğrenç görünüşlü birkaç adam bana doğru yaklaşıyorlardı, yüzleri siyaha boyanmıştı, dudakları balla sıvanmış gibi parlak ve yapışkandı; uzun siyah entariler giymişlerdi ve uzun siyah saçlannın iğrenç kokusu şimdiden ulaşmıştı bana. Silahsız bir piyade birliği gibi üzerime gelirken fısıltıyla şarkı söylüyorlardı; geniş kloş entarilerinin eteklerini iki yandan tutmuş, gövdelerini saran bir şeyleri gizlemek ister gibi kollannı iki yana açmışlardı; heyecanla beyaz tozlann üstündeki ayak iz^ti işaret ederek seslerini yükselttiler:

Ortaya çıktı, ortaya . . .

Böyle olacağı söylenmişti...

Çanaktaki unu serptik yere dün gece...

Sessizce bekledik ..

Bütün gece...

Sessizce dans ettik. ..

Bütün gece...

Böyle olacağı söyle^nmişti...

Söylenmişti bugün döneceği. ..

Görünmez olan...

Havanın olan...

Gölgelerin olan ...

Yalnız gölgelerden konuşan...

Bize acı ve zarar verme bize...

Bugün onurlandıracağız seni...

Lütfuna muhtacız...

Kötülüğünden korkanz...

O sensin...

Gece...

Gündüz gelen...

Gölge...

Güneşin altında meydana çıkan ...

O sensin...

Puslu Ayna...

O sensin ...

Böyle olacağı söylenmişti. ..

Undaki ayak izi...

Tek bir ayağın izi ...

Hayatta kalacağız...

O döndü...

Puslu Ayna...

Döndü...

Gecenin yıldızı...

Döndü ...

Gündüz ...

Döndü ...

İkizi olan ışığı yenerek. ..

Döndü...

Gecenin kahramanı, gündüzün kurbanı...

Döndü...

Gölgelerin heybetli tannsına şan olsun...

Kendini gündüz göstermeye cüret eden gölgeye şan olsun...

Güneşin fatihine şan olsun Puslu Ayna...

Ayna ve pus, pus aynası, ayna pusu; bu sözleri zorlukla ayırt ettim, siyahlar giyinmiş ve siyaha ba^rnş adamların şarkılan içinde nakarata dönüşürlerken anlamlannı düşünmeye çalıştım. Açık seçik belliydi ki, tozlu yaylayı, o gün uyandığım kayalık beşiği, şimdi kendimi tepesinde bulduğum piramidi ve arkamdaki yüce volkanın muhteşem beyazlığını tarif etmek için bunlardan daha iyi sözcükler bulunamazdı. Ayna; gök, kar ve kaya. Pus; yer, müzik ve insanlar. Bunu anladım ve anladıkça avundum. Rahatsızlığımın nedeni başka yerde yatıyordu; büyücülerin sözlerinden mucizenin tamamlandığını anlamıştım; tüm bu olanlara şaşmışlardı; oraya varışım, bir gece önce oraya serptikleri unun üstündeki ayak izim, onların beklediği kişi olduğumun delilleriydi.

Pis kokulu büyücüler çevremde bir halka oluşturmuşlar, ka-natîa^ açan kargalar gibi açımşlardı kollannı; bana biraz ya kla§-tıklannda, uzun saçlanna, yüzlerine, giysilerine ve ellerine bulaş-az önce kokusunu aldığım kanı görme fırsatını buldum. Ya§-lı ananın kulübesinde uyurken rüyamda gördüğüm mahluku hatırladım korkuyla, safi gölge, geceden ayırt edilemez siyah bir siluet, güneşin celladı, o mahlukun ruhunun bu büyücülerin vü-cutlanna girmiş olduğu hissine kapıldım. O mahlukun yaptığı şeyden korkuyorlardı. Ve mahluk geceleyin güneşi öldürernesin diye, güneşin altında öldüreceklerdi geceyi. Unun üstündeki ayak izimi gördüm; esir etmek için bekle^kleri geceydim ben. Beni. esir ederek geceyi esir etmiş olacaklardı. Çevremi sarmışlardı, üzerinde ayak izimin olduğu dökülmüş yiyecek yığınının çevresini sarmışlardı, o müneccimlerin şarkısı, Senyor, bana yönelikti, Puslu Ayna dedikleri bendim.

KoUanm indirdikleri zaman arkalarında rüyalanmın kadınını, sevgilimi, Kelebeklerin Han^nın’nı gördüm. Aslında huzur bulmak için, onun varlığının içimde kopardığı fırtınalan sükûnetle karşılayabilmek için böyle söylüyorum. Onu görmek için her türlü tehlikeye göğüs getrmiş, her türlü hazineyi, zenginliği geri çevir-tüm engelleri a§^^^m. Oysa şimdi ona baktığım zaman bir yabancıdan başka bir şey göremiyordum. O bana bakmıyordu.

Bu oydu. Ve o başkasıydı. Üzerine j aguar postu serilmiş taştan bir koltukta oturuyordu. Başının çevresinde tek bir kelebek bile kanat ç^mıyordu. Hatta başında hiçbir şey yoktu ve uzun siyah saçlan tıpkı büyücülerin saçlan gibi kan içindeydi. Altın zincirlerle birbirine tu^^mlmuş mücevherler takmıştı ve akik taşla-topazlann. ametistlerin, zü^ütlerin panltısını azaltacak hiçbir giysi yoktu üstünde; azametli pelerininin altında teni düzgün, kaygan ve çıplaktı. Koltuğunun hemen dibinde san çiçekler yığılıydı, yılanlar ve kırkayaklar, mağaralann ve kuru karanlığın yaratıkları kaynaşıyordu çiçeklerin arasında. Yannda bir süpürge ve kokulu yapraklan olan uzun dallar duruyordu. Bu korkunç ka-d^m ayağı dibinde bir örümcek vardı; onu örümcekten ve boyalı dudaklanndan tanıdım. Kadının açılmış bacakl^^^ araınndan kızıl bir yıla^ başı çıkmıştı, sanki ormandaki sevişmemizin meyvesi oymuş gibi.

Yalvaran gözler^ale sordum ona:

“Beni hatırlamadın nu?”

Kadının zalim gözleri bakışlanma karşılık vermedi. Büyücülerden ikisi kollarımdan tuttu, diğerleri hançerlerini havaya kaldırıp merdivenlere doğru ilerlediler, genç savaşçıların refakatindeki altı kadın şarkılar ve feryatlarla çıkıyorlardı merdivenlerden. Yeryüzünde öyle zarif, öyle azametli savaşçılar olabileceğini hayal bile edemezsiniz, Senyor; hal ve hareketleri ve giysilerinin zenginliğiyle en soylu atlar ya da en vahşi mastifler gibi yetiştirilmişe, nasiplerini tıpkı onlar gibi almışa benziyorlardı. Uzun tüylü sorguçlar, küçük köpeklere benzetilmiş bakır küpeler; istiridye kabuğundan yapılmış dudak halkaları; deri kolyeler, omuzlara takılmış tüyler, ayaklara takılmış geyik toynakları. Yüzlerinde jaguar, karta] ve timsah maskeleri vardı; yanJanndaki kadınların ağızları siyaha boyanmış, üstlerine ağır bir koku sürülmüştü, tenlerine yapıştırılmış arıkuşu tüylerinden başka giysileri yoktu, kadınlıkları açıktaydı, kollanna, boyunlanna ve ayak bileklerine türlü türlü bilezikler ve kolyeler takılmıştı. Feryat figan ediyor, ayılıp bayılıyor, adeta savaşçılar tarafından taşınarak çıka^rtılıyorlard.ı yukarıya, kimileri erkeklerin göğüslerini okşuyor, kimileri de melankolik bakışlarla, çekingen gülümsemelerle ve hüzünlü hatırlayışlarla süzüyorlardı onları, hepsi de ayrılığın kederiyle ağlayıp duruyordu. Derken savaşçılardan biri, dudaklan dö^^eli kadının oturduğu taştan koltuğa yaklaştı. Ve şöyle dedi:

“Günahlarımızı temizleyen ve pisliğimizi yutan sen, dünya arınsın diye kendini kirleten sen, günahla^mızı temizle; işte, kirli arzularımızı doyursunlar diye fethedilmiş halkların yoksul aileleri arasından seçilmiş fahişeler; yüreklerimizden o kirli arzuları çıkar ve korkusuzca savaşmamızı sağla, tek arzumuz tannlara ve onların dünya üstünde vücut bulmuş haline, Gür Sesli Efendi'ye hizmet etmek olsun. Bu kadınların edepsiz vücutlanna erkeklik zaaflanmızı ve kirlerimizi boşalttık ki savaş meydanında kuvvetli ve saf olabilelim. Al onları. yeryüzündeki sürelerini doldurdular. Gereğince hizmet ettiler. Ama şimdi hiçbir amaca hizmet etmiyorlar. Kendimizi savaşa adamak için etten feragat ettik. Al onları. Bu Puslu Ayna gününde onları sana sunuyoruz, pisliğimizi yutana."

Savaşçı susar susmaz müzik tekrar başlayarak yaylada dalga dalga yayıldı, tıpkı daha önce tozun yayıldığı gibi, müzisyenler neşeyle, büyük bir mutlulukla içi oyuk sukabağından çıngıraklan-nı elleriyle çıngırdatmaya, davullannı tokmaklanyla gümbürdet-meye başladılar; davulun gümbürtüsü biraz azalmayagörsün, hemen ıslıklarla dold^^yorlardı boşluğu; yeşilli sanlı giysiler içinde dansçılar, ellerinde altın işlemeli tüyden yelpazeler, başlarında yırtıcı hayvanlann kafasını andıran başlıklala güle oynaya ellerini çırparak büyük halkalar oluşturdular; piramidin tepesindeyse büyücüler, sev^^^in siyah tırnaklı elinin bir işaretiyle taştan han-çerle^rini fahişelerin göğüslerine sapladılar, bir memelerinden diğerine kadar göğüslerini yardılar, sonra göğüs kemiği boyunca hançerlerini yukan çe^aler ve kan içindeki elleriyle kadınlann direklerini söktüler, en sonunda kafal^anru da keserek başsız gövdeleri piramit basamaklannın yanlanndaki olukların başına bıraktılar, kadınların kanlan bu oluklardan tozu çökmüş yaylaya akıyordu, dansçılann hızı ve birden ortaya çıkan soytarılar sarhoş, deli ya da kocakan taklidi yaparak koşturmaya başladı, onlan izleyen kadınlar ve çocuklar kahkahadan kılıyordu. Büyücüler, savaşçıların altı fahişes^inin kesik başla^nru tapınak merdivenlerinden aşağı yuvarladılar, tapınağın dibinde bekleyen ihtiyarlar hemen başlan alıp yan yana dikilmiş mızrakların uçlanna geçirdiler.

Kara büyücüler dumanı tüten yürekleri tahta bir çanağa koydular ve çanağı da daha önce benim sevgilim olan kadının ayağı-^ dibine bıraktılar. Dizlerimin üstüne çöktüm, Senyor, iki büyücü hâlâ koll^^m tutarken diğer katiller fahişelerin kanını giysilerine, yüzlerine ve saçlanna sürüyorlardı; kaybettiğim nehir halkı geldi aklıma, onların sadeliklerini ve tokgözlülüklerini düşündüm, sıradan hayatlarını ve sıra dışı yazgılannı; kendisini kurban eden bir halk, hem de benim adıma; bu yüksek toz ve kan vadisine getirilmek için orman tapınağının dibinde toplanan bir halk, kadınlan sözde Gür Sesli Efendi'nin savaşçılarına fahişe olarak sunulan, Puslu Ayna gününde kurban edilen bir halk. Burası ne biçim bir dünyaydı kı güzellik, ortak mülkiyet ve yaşam sevgisiyle bu suç törenleri bir arada var olabiliyordu? O anda ormandaki korkunç hayaleti hatırladım; ikizimi. O nasıl benimle bir arada var olabiliyorsa, işte yaşam inancıyla ölüm inancı da öyle bir arada var olabiliyordu bu yeni dünyada ama yine de ikisinin de varlık sebeplerini anlayamamıştım daha. Ben beyaz tannydım, Belleğin Efendisi ve Kelebeklerin Hanınu böyle söylemişlerdi:

Hayatın kökeni, öğretmen; aşkı, iyiyi ve barışı vaaz eden ses. Kara tanrı ise hem düşmanım hem de kardeşimdi; ölümün, gölgenin ve kurban etmenin kökeni. Başka bir şeyi arzuladığımdan dolayı onu reddetmekle hayalet ikizimi mağlup ettiğimi sanmıştım. Oysa arzuladığım şey bir kadındı, burada ve şimdi ölüm törenini yöneten kadındı.

Savaşçılar kadının önünde diz çöktüler ve hayvan maskelerini çıkardılar; şakaklarındaki saçları alınları hizasında tıraş edilmiş ve şakakları sarıya boyanmıştı. Kula^nemelerindeki delikler kalın dikenler taktılar; sonra da tek tek pislik yutucu kadının kulağına eğilip bir şeyler söylediler, tıpkı tövbekârlar gibi, Senyor, diz çökmüş fısıldıyorlardı. Ancak her bir savaşçı itiraf etmeyi bitirdikten sonra kadın ve savaşçı sesini yükseltiyordu, kadın hepsine tck tek soruyordu:

"Kim seni kötülüğe itti?''

Savaşçı cevap veriyordu:

“Sen...”

“Şehvete teslim olurken kimi düşünüyordun?"

“Seni. ..”

“Şehvet ve kötülük nerede bulunur?”

“Ayrılmış bacaklarının arasından çıkan yılanda.”

“Kim temizleyecek senin günahlarını?”

“Sen, bizim pisliğimizi yutan ve bizı annd^mak için kendini kirleten, sen.”

“Kim veriyor bana bu güçleri?”

“Puslu Ayna.”

“Bana kaç kere itirafta bulunabilirsin.”

“Ömrüm boyunca bir kez.”

“Ne zaman?”

“Ölmeye hazırlandığım zaman.”

“Yaşlı mısın?”

“Gencim.”

“Neden öleceksin?”

“Çünkü savaşmaya gidiyorum.”

“Kime karşı savaşacaksın?”

“Bize boyun eğmeyi hâlâ reddedenlere karşı.”

“Yaşlanıp hasta yatağında ölmektense savaşta ölmek ister misin?”

“İsterim. YaşWar ve hastalar köleler gibi ölürler. Ben dünyanın altındaki buzlu cehennemden geçmeden cennetin ılık sislerine ka^^acağım.”

"Hayatta kalırsan bir daha asla itiraf edemeyeceğini ya da günahlarım temizletemeyeceğini biliyor musun?"

“Biliyorum. Her adamı bir kez dinlersin. Bu yüzden savaşta ölmek istiyorum. Hayatta kalmayacağım.”

Kadın tatlı kokulu bitkilerle savaşçıların bedenlerini temizledi, dallan sırtlarına, göğüslerine ve ayaklarına sürüyordu, bu sırada büyücüler de sepetlerden ve kafeslerden küçük renkli kuşlar çıkarıyor, boyunlarını kırıp küçük tüylü gövdeleri kadının ayakları dibine yerleştiriyorlardı, savaşçılar yeniden hayvan maskelerini ^^tılar ve merdivenlerden aşağı yaylaya indiler; dansçılar, kadınlar ve çocuklar iki yana açılmış, ^iniarına kurdeleyle bağlanmış iki büyük disk taşıyan ve dans ederek ilerleyen iki satrabın ardından tapınağa doğru yürüyen bir korteje yol vermişlerdi. Siyaha boy^p bala bul^^^ş yüzleri güneşte parıldayan satraplar, vücutlan beyaza boyammış bir grup erkek getiriyorlardı. Az önce sevgilime günahlarını itiraf etmiş olan savaşçılar bu korteje yaklaşırken satraplar değirmentaşını andıran ortası delik silindir şeklindeki taşların üstüne çıkmaya zorluyorlardı esirleri - ancak o esnada anlamıştım onların esir olduğunu. Ardından esirlere toprak çanaklarda bir içecek sundular, her esir çanağını önce doğuya ve kuzeye, sonra batıya ve güneye doğru kaldırdı, sanki onlar da çanakları dünyanın dört köşesine sunuyorlardı ve bu ayini yerine getirirken de hüzünlü bir sesle şarkı söylüyorlardı:

Beyhude doğdum,

Beyhude geldim bu dünyaya.

Acı çekiyorum ama en azından buradayım,

Seviniyorum yeryüzünde doğduğuma.

Esirler değirmentaşlarının üstüne çıkaklarında sattaplar taşların o^rtasından çıkan ipleri alıp onların bellerine bağladılar. Sonra her esirin eline çam dalından birer tane sopa ve ucuna tüyler ta-birer mızrak tutuşturdular, sonra dört savaşçı ileri çıktı, on-l^an da mızraklan vardı, yalnız onların mızraklarının ucuna tüy değil sivri bıçaklar ta^^ydı, iki tanesi jaguar, diğer ikisi de kartal maskesi ta^nıştı, yuvarlak kalkanlarını ve kılıçlarını güneşe doğru

kaldırdılar, sonra her savaşçı esirlerden biriyle çarpışmaya başladı. Bazı esirlerin eli ayağı çözüldü ve silahlarını bırakıp öldürülmek ister gibi çöktüler olduklan yere; savaşçılar bunlan hor gördüler. Diğerleri taşa bağlı olduklanndan tüm heyecanlannı kaybetmişlerdi, transa girmişçesine silahlannı kaldırdılar ve mağlup oldular. ^Ama kimisi yiğitçe mücadele etti ve ona saldıran savaşçı diğer arkadaşlanndan yardım almadan ona boyun eğdiremedi, ne var ki her seferinde kaçınılmaz olan gerçekleşti, dördü birden saldırıp üstün geldiler, direnmeye çalışan zavallının silahını elinden aldıktan sonra mızraklarıyla yaralayarak yere düşürdüler.

Müzik ve dans tekrar başladı; kanlar içindeki esirler iplerinden ve değirmentaşlarından kurtanlarak savaşçılar tarafından tapınağın tepesine sürüklenirken, aşağıdaki yaylada, her yanından tüyler fışkıran, piskopos başlığını andıran başlıklar takmış dansçılardan yemyeşil bir deniz kaynaşıyordu sanki. Savaşçılar esirlerini sürükleyerek tapınağın tepesine çıkardılar, orada esirleri rahipler teslim aldı, ellerini ve ayaklarını bağladılar, zaten çoğu bayılrruş olan tutsaklarını platformdaki büyük ateşin içinde yanan kömürlerin üstüne attılar; esirler korların ve küllerin arasına gömüldüler ve orada acıyla kıvnlıp bükülmeye başladılar; ateşte kızartılan hayvan gövdelerinden çıkanlara benzer    geliyordu vücut

larından, her yanlannda kocaman kabarcıklar oluşuyordu. Artık ıstıraplarının zirvesine ulaştıklarında büyücüler kancalarla onları ateşin üstünden çekiyor, taş kaidenin üstüne sürüklüyor, orada iki memesi arasından bir yank açıp kalbini sökerek karnın ayağının dibine fırlatıyorlardı, sonra da esirin başını kesiyor, gövdeyle başı piramidin farklı merdivenlerinden yuvarlıyorlardı, aşağıda bekleyen yaşlı adamlar hemen bunları alıyor, gövdeleri uzak bir yere sürüklüyor, kafaları da mızraklara geçiriyorlardı.

Savaşçılardan biri platformun kenanna yürüyünce müzik sesleri, danslar ve bağrışlar azaldı, savaşçı kalabalığa hitaben şunları söyledi:

"Kadınların, çocukların ve dansçılann arasında törenlerimizi gizlice izlemek isteyen düşman halkların casusları dolaşıyor. Onlara sesleniyorum: ülkelerinize dönün ve esirlere ne yaptığımızı anlatın. Korkun M£xico'nun gücünden!”

Bu kıraç yaylada ilk kez şahit oluyordum bir miletten söz edildiğine, Senyor, en azından ben öyle anlamıştım ve milletlerini güçle özdeşleştirdikleri de açık seçik ortadaydı, gerçi bu en büyük efendinin, Gür Sesli Efendi'nin ya da tüm diğeri itibarlanm borçlu olduklan üstün tannnın adı da olabilirdi. Bu tuhaf dil konusundaki bil^^ah sınırlı olması, her sözcüğü zorlukla öğre^nmiş olduğum köklerine indirgemeye zorluyordu beni, ülkelerini, efen-dile^rini ya da tannlanru, artık her neyi temsil ediyorsa bu isim a^ anda birkaç anlama birden geliyordu; göbek deliği, ölüm ve ay; göbek deliği hayadır, dedim kendi kendime; ölüm bildiğimiz ölümdür; ay ise iki farklı yüzdür; hilal ve dolunay, hayat ve ölüm. Bunun üzerine uzun uzadıya düşünecek v^^m olmadı; konuşmasının yarattığı sessizlik sırasında savaşçı, ayini yöneten pislik içindeki başrahiplere doğru yürüdü ve önlerinde diz çöktü, diğer savaşçılar da aynı şeyi yaptılar ve sonra rahiplerin kan, zift ve soğuk külle lekelenmiş ayaklanın yıkadılar.

Ayak yıkama a^ni ağır ağır ve özenle gerçekleştiriliyordu, başrahipler karşımda savaşçıların böylesine küçülmesi ayın göbek deliği ülkesindeki örgütle^nm yapısına dair yeni bir işaretti; kartal ve jaguar başlıklı korkunç savaşçılar, ölüm törenlerini idare eden rahiplere hü^et ediyorlardı ve bu yüzden silahtan daha büyük bir gücün buyruğu altındaydılar. Peki bu kara rahipler hangi yüce gücün buyruğu altındaydı? Bu ölüm piramidinden daha büyük bir güç var mıydı? Uyuşmuş bir halde volkana baktım, tapınak onun taklidiydi,    de    zirveleri    birbirinin aynısıydı,

buz ve ateş, kar ve kül ve ateş, kan ve duman; sahilden volkana doğru tırmanışımı hatırlayınca tüm bu ülkenin bir tapınak şeklinde olduğunu düşündüm, temeli çürümüş ve bitkilerle örtülü, doruğu dumanlı ve taşlarla örtülü; sonra bu devasa piramidin basamaklarım tırmanmış olduğumu dii§ündüm, güneşe tapan ve kendisini ay olarak adlandıran bu miilet bir dizi piramit gibiydi, biri diğerinin içindeydi, küçük olan büyük tarafından kapsanmıştı, piramit içinde piramit, en dışta ise ülkenin tümü vardı, ölüm sanatlanyla beslenen hayatın hassas bir şekilde korunmasına adan-dev bir tapınak.

Ey, beni dinleyen Senyor, sözünü ettiğim kanlı ayinlerin sizde uyandırdığı dehşetin, onlara şahit olduğum zaman benim hissettiğim dehşetten hiç de az olmadığından eminim; fakat umarım kendinizi o uzak Puslu Ayna gününde benim ye^me koyabilir, hissettiğiniz dehşete rağmen paylaşabilirsiniz o anda gördüklerimi anlamlandırmak için duyduğum derin isteği ve mahkûm etme içgüdünüz gerileyip yerini algılama gücünüze bırakır bu istek sayesinde. Silahsızdım, bir esirdim ve diğer esirlerin kaderine şahitlik ediyordum, anlayamadığım şeyleri mahkum etme güdümü bastırdım. Neler olduğu hakkında bilgim çok sınırlıydı. Bu yüzden kendi kendime şöyle dedim: Bu ülkeyi anlamak için hac seyahatim sona erinceye dek sabretmeliyim belki de, belleğimin beşinci gününe ulaşmayı, soracağım sorulann ve vaat edilmiş ce-vaplann beni bir sonuca ulaştırmasını beklemeliyim. Bu uzun gündüz ayini henüz tamamlanmamıştı ve ben hâlâ habersizdim bana nasıl bir rol düşeceğinden.

Kollarımı tutan rahipler uzun ve meşakkatli ayak yıkama törenine katılmak için beni serbest bırakmışlardı çünkü savaşçılar bir türlü küçültücü görevlerini tamamlayamıyor, büyücülerin ayaklan altına yapışmış zifti temizlemeyi beceremiyorlardı. Ben de şansımı denemeye karar verdim. Ayağa k^^^ ve bu şenliğin yöneticisi olan kadına doğru yürüdüm. Büyücüler bana bakarak boğuk sesleriyle dualar okudular; diz çökmüş savaşçılar ise kafala-nnı bile kaldırmadılar. Sakınarak kadına yaklaştım. Nihayet bana baktı. Bakışıyla çağırdı beni. Görünüşünde daha önce bana hoş görünen her şey içimde dehşet uyandırıyordu şimdi. Yeni görünüşünde öyle bir şey vardı ki değil ona dokunmak, huzurunda ayakta durmak bile imkânsızdı. Büyücülerin önünde diz çöken savaşçılar gibi ben de dizle^^in üstüne çöktüm, başımı eğdim, ormanda bana nice zevkler yaşatan bedene dokunmaya cüret edemedim. Ama yine de onu gözlerimle sorgulama dürtüsüne direnemi-yordum; o gün ilk defa sevgilimin yüzünü inceledim. Uzaktan ve ilk bakışta onun yüzüydü bu, tanıdığım yüzdü. Ama yakından bakınca o unutulmaz yüzdeki küçük değiş^^kieri gördüm, Senyor, geçen zamanın neredeyse fark edilmez izletti gördüm teninde; gözlerinin etrafında hafif kırışıklıklar oluşmuş, gözkapakları biraz ağırlaşmış, dudakları görünür bir şekilde sertleşmiş, çenesinin ve hâlâ çıkık, sert elmacıkkemiklerinin altında derisi az da olsa gevşemişti. Geçen zaman; hangi zaman, Senyor? Daha üç gün önce benden daha genç bir kızla sevişmişim; oysa şimdi benden biraz daha yaşlı duran bir kadına, olgun bir kadına, hâlâ güzel, hâlâ arzu uyandıran ama yüzü ve vücudu ilkbaharın tazeliği yerine sonbaharın solgunluğuna varmaya yüz tutmuş bir kadına bakıyordum. Bu gördüğümün o olmadığı geldi aklıma. Karşımdakinin ormandaki kız olup olmadığını anlamanın tek yolu meşru hakkımı kullanarak o günkü sorumu sormaktı.

Gördüklerimin ve şüphelerimin yarattığı endişenin baskısıyla, hiç düşünmeden sordum:

"Beni tanımadınız mı, hanımını?"

Buz gibi, mesafeli bir bakışla karşılık verdi.

“Bugün bana sormak istediğin soru bu mu?"

Yaptığım hatanın farkına vararak başımı iki yana salladım, ellerine doku^naya cesaret edemedim, oysa ne kadar istiyordum; soruma verdiği cevap en açık deliliydi onun be^ın sev^km, Kelebeklerin Ha^mı, bejime anlaşma yapan kadın olduğunun.

"Hayır, değil...”

“Tek bir soru sorma hakkın var..."

"Ama çevremde o kadar çok sır var ki..."

“Her gün tek bir soru sorabilirsin."

“Biliyorum; sizden ayn olduğum sırada anlaşmamızın şartla-nnı yerine getir^^.."

Hüzünlü gözlerini yaylaya çevirdi, şimdi yeni bir curcuna başlamıştı; insanlar yemek yiyorlardı, kadınlar o ülkenin kendine has içkilerini toprak çanaklara boşaltıyorlar, taş havanlarda yerli ekmeği hazırlıyorlardı, yaşhlar danslan yönetiyorlardı, tütsüye batı^kmş kâğıttan çiçeklerle süslü büyük değnekler vardı ellerinde. Çiçeklerin dumanı, mangallann dumanı; tapınağın tepesinde, Kelebeklerin Hanımı’mn yanı başında onlan izlerken mevcut sır-n anlama isteğimi bastırdım; sorulanının mantıksal sıralamasına riayet etmeliydim, piramidin ve ülkenin basamaklannı tırmanır gibi sorulanından oluşan merdivenden çıkmalıydım; aklımın deldiklerinden gelen bir ses, neden ve etki tespihinde tek bir taneyi bile atlarsam tespihin kopup dağılacağını, fahişelerin ve esirlerin başlan gibi merdivenlerden aşağı yuvarlanacağını, dünün mu-^^nala^m çözmeden bugünü^tilere esir olacağımı ve karşıla^-cağını bir sonraki muammayı çözme şansımı tamamen yitireceğim söylüyordu. Sonunda kar^^m verdim:

"Hanım'ım, ormandaki köy halkı neden benim için kendilerini kurban ettiler?"

Belli belirsiz bir küçümseme ama görülür bir şefkatle süzdü

beni.

"Bugün öğrenmek istediğin şey bu mu?"

“Evet."

Uzaklara, yaylanın üstünü kaplayan küme küme duman bu-lutlanna baktı, mangallar ve tütsüler, bu ülkedeki insani açlığın ve ilahi açlığın dumanları. “Çünkü sen hayat kaynağısın ve biz ölüm kaynağıyız. Çünkü senin için kendilerini kurban ederlerse bizim tarafımızdan kurban edilmeyeceklerine inanıyorlardı. Bizim tarafımızdan öldürülmek yerine senin için ölmeyi seçtiler.”

Bu sözler iyice huzurumu kaç^mıştı, gözlerim kan, öfke ve kederle bulutlandı; bir kez daha o sessiz sedasız orman insanlarını hatırladım ve bir an için lanetledim bu yeni dünyanın düzenini, o düzen ki masumların ölüm sebebi yapmıştı beni. Ama korkum hemen bastırdı kederli ve aciz öfkerni. Anlaşılmaz sev^^^in boyalı dudaklarından çıkan bu açıklamalann devamında bugünkü törende öldürüleceğimi, kurban edileceğimi duymaktan korktum. Ölü ayın ülkesinde her şeyin yeniden dengeye kavuşması için bu zorunluydu.

Ayak yıkama ayini sona e^^^, rahipler ve savaşçılar kadının önünde diz çökmüş halde gördüler beni. Merdivenlerde yeni sesler duyuldu ve kesif bir koku ulaştı bumuma, biraz sonra platformun üzerinde uzun saçlı, alınlanndan yukansı kabarık tüylerle süslenmiş rengarenk dansçılar göründü, yanlannda yarasa gibi giyinmiş, kanatlar ve yarasayla benzerliği artıracak türlü takılar takmış başka bir dansçı daha vardı; dansçılar bir parmaklarını ağızlarına sokarak ıslık çaldılar, her biri sırtında iki tane torba taşıyordu, torbalardan birinin içindeki tütsüyü platformun dört köşesindeki mangalların üstüne serptiler, diğer torbalan rahiplere verdiler, rahipler torbalarla beraber bana yaklaştılar ve ayağa kalkmamı buyurdular.

Dehşet içinde sunağa ve bıçaklara bakmaya başladım, benim sonum da bir savaşçının ateşini söndürdükten sonra kurban edilen fahişeler ya da boyun eğrneyen halklara ibret olsun diye öldürülen esirler gibi olacaktı.

Hiç zamanım kalmamıştı. Başrahipler torbalardan birtakım cisimler, kumaşlar ve boyalar çıkardılar, vücudumu ve yüzümü boyadılar, başımı beyaz tüylerle donattılar, boynama çiçekten çe-le^er koydular, sırtımdan aşağıya ipe geçirilmiş çiçekler sarkıttılar, kulaklanma altın halkalar geçirdiler; üzerine değerli taşlar dizilmiş ipler sardılar göğsüme. Sonra beni ağ gibi örülmüş parlak bir pelerinle örtüler, belimden aşağısını süslü bir keten parçasıyla sardılar, bileklerime kadar çıkan, yumuşak geyik derisinden parlak renkli çizmeler geçirdiler ayaklanma, ayak bileklerime altın ziller taktılar, dirseklerime kadar kolianmı değerli taşlar dizilmiş iplerle sardılar, dirseğimden yukansına altın kol bantlan taktılar, göğsüme rüzgâr mücevheri dedikleri beyaz bir süs eşyası taktılar ve son olarak da omuzlanmın üstüne püsküllü saçakları olan apolet benzeri beyaz keten parçalan koydular.

Böylece tepeden tımağa değişmiş ve buz gibi bir tere batmıştım, bu şekilde beni günün en ihtişamlı kurbanlığı olmaya hazırlayıp hazırlamadıkla^nru soruyordum kendi kendime ama başrahipler ürkmüş gibi benden uzaklaştılar ve bir tanesi haykırdı:

“İşte bu, Gecenin Efendisi'dir aslında, değişken ve zalim Puslu Ayna, yaradıhş gününde toprak anamızı sulardan çekerken toprak anamız onun bir ayağını çekip kop^^mştır; bu başkasıdır, gölgedir, hep omzumuzun üstünden bizi izleyen ve her gittiğimiz yere giden, yaradınş sularından toprağı çekip alan, yorgun ve sakat bir haldeyken dünyaya ışık vermeye zaman bulamayan, ışığa her baktığında çabalanyla ve fedakârlığıyla alay eden bir düşman gören. Yeryüzü sulardan ve gölgelerden doğdu, ışığın ve ardından insanlann var olmasının tek nedeni önce toprağın ve gölgenin olmasıydı, işte bu yüzden Puslu Ayna insanlarm ölmesini istedi çünkü yeryüzünden ve gölgeden doğduklanru hatırlatmak ve kibirle-

kınamak istiyordu. İşte bu, Gecenin Efendisi'dir aslında ve bugün kendi gününde tapınağın ze^rninini kaplayan unda ayak izini bırakmıştır.”

Bu söylenilenlerin mantı^m kavradığım zaman heyecanla aradım sev^^^in sert ve soğuk bakışlannı çünkü farklı bir ^mli-^m olduğunu, kade^^in emek, banş ve hayatla örüldüğünü onun sayesinde öğre^^^^; ama şimdi bu rahibin sözleri bana tamamıyla ters bir    sunarken,    beni    mahkûm    ederken,    ansızın far

kına vardım şahit olduğum korkunç katliamlarm benim onuruma yapıldığının, tıpkı orman halkının benim için kendilerini kurban etmeleri gibi; işte o an ölmeyeceğimi anladım çünkü başkalan ölmüşlerdi benim için ve be^rn yerime; Puslu Ayna. Burada benim a^m gölge ve suç anl^^a geliyordu, ormanda ise ışık ve banş.

Ne kadar c^^mişim, Senyor, bizim dünyamıza o denli yabancı olan o dünyaya açılan kapılarm anahtarlanndan ne kadar habersizmişim, bizim dünyamızda birlik her şeyin üstündedir, her şey bir olmanın uğraşı içindedir, oysa onlann dünyasında bir gibi görünen her şey kısa zamanda doğasındaki ikiliği sergiliyordu; oradaki her şey ikiliydi, orman halkının iki yüzü vardı, önce Pedro'yu öldürenler sonra benim için kendilerini öldürenler; Belleğin Efendisi'nin iki yüzü vardı, aynamdaki ihtiyar ve onun aralanndakı genç; Kelebeklerin Hanımı'nın iki yüzü vardı, ormanda sevgili, piramitte ise tiran, pislik yutucu, dünyanın temizleyicisi; güneşin iki yüzü vardı, bir yandan bolluk, öte yandan dehşet kayn ağı; karanlığın iki yüzü vardı, güneşin celladı, şafağın habercisi; hayatın iki yüzü vardı, hayat ve hayatın alınması; ölümün iki yüzü vardı, öl üm ve hayatın verilmesi.

Benim de iki yüzüm vardı, şu an size serüvenlerini anlatan ben ve bir gece ormanda karşılaştığım karaşın ikizim. Ben kendimin gölgesiydim. Gölgem benim dilijmanımdı. Hem kendi yazgımı hem de karaşın ikizimin yazgısını yaşam alıydım. O zaman bile bu çifte yazgının zayıf omuzlaruna yükleyeceği korkunç yükün ne kadar ağır olabileceğini tahmin ederniyordum. Yalnızca dehşetinin bir izini gördüm büyücü konuşmayı kesip bu günün zalim kadını, yani benim sevgilim konuşmaya başladığında. İşte söylediği sözler şunlardı:

"Her yıl bugün bir delikanlı seçeriz. Bir yıl boyunca onu besler ve ona bakarız, onun üstü de olsa herkes ona hürmet eder ve her isteğine boyun eğer. Bir yıl boyunca flütünü çalarak ülkede gezer, çiçekleri ve tüttürdüğü piposu yanındadır, gece ve gündüz her istediği yere gitmekte özgürdür, açlığım ve susuzluğunu gidermesi için yanında daima sekiz hizmetkar bulunur. Bu genç adam bir bakireyle evlendirilir ve bir yıl boyunca ateşini onda söndürür, evlendiği bakire bu ökenin en genç, en güzel ve en sağlıklı kızıdır. Yılın sonuna gelindiğinde, bir prens gibi yaşamış olan genç adam bu tapınağa geri döner, elleri ayakları bağlanıp şu taşın üstüne yatırılır, taştan bir bıçakla göğsü yarılır, açılan yaranın içinden kalbi sökülüp alınır ve güneşe sunulur. Ülkemizin sunabileceği en şeref verici, en arzulanan yazgıdır bu çünkü seçilmiş olan genç adam hem hayattayken hem ölürken tüm diğer insanlardan daha fazla haz alır. Ha^rnız böylece öğrenir zevk ve sefa içinde olanların yoksulluk ve acı içinde öleceklerini.”

Kadın bir an sustu, parlak gözlerini üstüme dikti ve dövmeli dudaklan bir tebessümle kıvnldı. Sözlerini şöyle bitirdi:

"Seni seçtik yabancı, Puslu Ayna'nın sureti olarak sen seçildin. Senin kaderin de bu anlattığım şekilde olacak."

Bu sözleri aklımdan silmek için boşuna gözlerimi yumdum, Senyor ama yine de ölümün gecikmesinden duyduğum memnuniyetin ışığı, ölümün kaçın^mazlığırn gölgede bırakacak denli parlaktı. Bugün ölmeyecektim. Ama bir yıl sonra ölmek için buraya dö^nek zorundayd.ım. Sevgilim saydığım zalim kadının bana açıkladığı kaçınılmaz yazgırun içindeki hayatta kalacağım gerçeğiyle çok geçmeden o hayata veda edeceğim gerçeğinin hemen ardında, aynı kadının bir gece ormanda benim dudaklanmla bana bildirdiği diğer yaz^^^ eşsiz gerçekliği yatıyordu aslında.

“Harum'ım, bana bir gece farklı bir yazgı vaat ettiğinizi hatırlatırım,” dedim, “ölümden kurtardığım beş günüm olacaktı.”

”O günleri kurtardın.”

'Volkanın eteğinde yeniden karşılaşacağımızı vaat etmiştiniz.” "Karşılaştık.”

“Sizinle yeniden buluştuğumda o gece yaşadığım hazlardan çok daha fazlasını bulacağımı vaat ermiştiniz.”

'Vaadimi yernie getirdim. Mümkün olan zevklerin en büyüğünü veriyorum sana; bir yıllık mutluluk sonunda kesin bir ölüm. Çünkü talihsizliklerle dolu uzun yıllar boyunca çabalayan, şurada burada yalnızca birkaç saa^tlik mutluluklar yakalamaya çalışan insanların hayadan çe^lmezdir; ölümün ne zaman ya da nasıl geleceğini bilmeden yaşamak korkunç bir şeydir, ne de olsa ölüm kaçınılmazdır, ne zaman geleceğini bilemezler, bu yüzden öfke ve korkuyla yaşarlar.”

“Yazgımdan kurtardığım son günde sormak zorunda kalmayacağımı çünkü bileceğimi vaat etmiştiniz.”

"Son bugündür ve şimdi biliyorsun; bir yıllık mutluluk ve sözleşilen saatte ölüm bekliyor seni.”

“Ama, hanımım, sizi en son gördüğümden beri sadece iki gün yaşadım bahsettiğiniz türden ...”

Senyor, kadının doğrudan gözlerime dikilmiş bakişlannın kı-vılc^alandığını gördüm, o gün ilk defa ayağa kalktı, titriyordu, uzun tımaklanru koltuğuna serili jaguar postuna geçirmişti, ilk kez kuşkulanmış, ilk kez mağlup olmuştu, Senyor, çaresizdi, ilk kez kendinden ve güçlerinden şüphe ediyordu. O anda geçen zamanın yüzünde bıraktığı izler derinleşti, sanki yıllar hep birlikte üstüne çullanmışlardı, tıpkı bu ülkenin tehlikeli akbabalan gibi görünüyordu kı onlar da benim sevgilim gibi dünyanın dışkılany-la besleniyorlardı.

Duruşu öyle dengesizdi ve vücudu öyle sarsılıyordu ki düşeceğinden korktum. Yarı kalkmış yan oturur vaziyette, pençelerini taştan koltuğuna geçirmiş, sesi zayıflamış ve bogüklaşmıştı, nihayet ağzından köpükler saçarak konuşmaya başladı:

"Yalnızca iki gün mü?”

“Evet,” diye karşılık verdim, “yalnızca iki gün ve iki gece geçirdim sizden ayrı...”

‘'İki gün ve iki gece...”

“Evet..."

"Bundan başka bir şey hatırlamıyorsun, öyle mi?” "Hatırlamıyorum ...”

Boğazı kavruluyormuşçasına hırıldadı:

“Tek hatırladığın bu mu, seni aptal yaratık, başka hiçbir şey hatırlamıyor musun?”

"Hayır, başka hiçbir şey hatırlamıyorum.”

“Yoluna koyduğum onca engele, onca sınava rağmen, sadece dört kez, ikisi gece ikisi gündüz, sorunu sormaya ve gününü kurtarmaya zorladılar seni; hayatının değeri yalnızca iki gün müydü?"

“Evet, evet, evet..." ’

Daha önce bakışlarında hor görme ve şefkat vardı, oysa şimdi kıvılcımlar saçan gözleri sadece merhametle yaruyor gibiydi.

"Zavallı aptal, zavallı aptal ... Keşke beş gününü de harcayıp öyle gelseydin buraya, bugün, bana; burada boyun eğseydin ülkemizdeki yazgına..." ’

“Sizin bana sunduğunuz yazgıda ölüm var.”

“Evet ama bir yıllık mutluluktan sonra. Hiç mutluluk olmadan iki günde ölmeyi mi seçeceksin?”

Kesin bir edayla cevap verdim: "Evet. Bu gecem ve iki tam günüm daha var.”

“N e kadar aptalsın, peki ne yapacaksın bu sürede?” “Bugünün bitmesini bekleyecek ve geceleyin bir sonraki sorumun cevabını alacağım.”

“Nereye gideceksin?" diye sordu kadın, heyecanı biraz yatış-rmş bir halde.

Çevreme bakındım. Eğer tapınağın merdivenlerinden inip vadiye doğru yol alırsam onun vaat ettiği yazgıyı bulacaktım yine; bana tapınacak ve beni onurlandıracak olan bu yaylanın insanlan arasında bulacaktım kendimi, bana yiyecek ve içecek vereceklerdi, ^güzel berelerini bana sunacaklardı, her şey tam da kadının söylediği gibi olacaktı, bir yıl sonra da bu piramide gelip ölümümle yüzleşecektim. Bu yüzden, eğer o yolu seçersem diğer yazgımın zorluklannı ve cevaplarını görme şansını yitirecektim. Diğer yandan, volkana bakan tara^aki merdivenlerden inersem, volkana tırmanırsam, küllü kraterinden aşağıya süzülürsem, orada beni bekleyecek olan te^akeler aynı zamanda bir kurtuluş şansı sunacaktı ve o an, Senyor, şans demek özgürlük, zenginlik ve hayat demekti benim için çünkü diğer yolun ölüme gittiğini biliyordum, o yoldan gidersem başıma gelecekler belliydi, ne zaman öleceğimi b^rnek hiç de onun söylediği gibi rahatlatmıyordu beni, aksine ruhumu alçaltan dayanılmaz bir ağırlık yüklüyordu omuzlanma. Kendi kendime şöyle dedim, eğer her şeye rağmen sene^n sonunda bu tapınağa döneceksem, kaderimin son iki günündeki te^akelere atılmadan yapmış olmayacağım bunu.

'Volkana gideceğim, hanımım...”

Rahipler korkuyla cıvıldadı, savaşçılar kalkanlarını kaldırdı, yarasa haykırarak kanatla^M çırptı, dansçılar tütsüleri yerlere saçtılar, kadın da en az volkan ka^ır donuk bir bakışla cevap verdi:

"Budala. O yol cehenneme giden yoldur. Sana bir yıl boyunca garanti ettiğim hayatını orada bir günde kaybedebilirsin. Eğer volkana gidersen, yalnızca yazgını, yani ölümünü çabuklaştırmış olursun.”

“Ben kendi ölümümle karşılaşmak istiyorum, hanı^^."

“Budala. Tek kişilik yazgı diye bir şey yoktur. Senin ölümün ortak bir yazgıdır, ölüm yoluyla geri döneceksin bize."

Bir daha göremeyeceğimin bilinciyle son bir kez kederle baktım yüzüne, bu kez beni ona götürecek bir örümcek ipi olmayacaktı; şimdi tek başıma yolculuk edecek ve bir gece bana vaat ettiği kad^^uş zevkler yerine kendi kısmettim arayacaktım. O sırada nereden bilebilirim ki vaat edilen zevkin bir köle olarak ölmek için bir yıl boyunca bir prens gibi yaşayarak gölgeler tanrısını onurlandırmak olduğunu. Bana önerdiği bu yazguun bedenlerimizin yeniden birleşmesinden daha büyük bir ödül olduğunu sanan bu kadına tekrar üzüntüyle baktım.

“Elveda, hanımım."

Üstümde az önce giydirdikleri muhteşem kıyafetler, içimdeyse titreyen bedenime yapışmış gemici giysisiyle onlara ark^rn döndüm. Ağır ağır merdivenlerden inerken başımı kaldınp yeni hedefime baktım, ikindi güneşinin altında daha da uzaklaşmış gibi görünüyordu volkan, gün ışığı azaldıkça volkan da havanın rengini aldı, sanki şimdiden reddediyordu beni, sanki uyanyordu beni: "Günbatımının şeff af havasıyla örtündüğümü ve senden uzaklaşmaya çalıştığımı görmüyor musun? Sen de aynısını yapmalısın. Başka bir yol seç. Havaya dönüştür kendini, dönüştür ki buza çevırmeyeyım seni. ”

Yolu yanladığımda, güneşin altın topu ufukta kaybolmadan önce durdum ve son bir kez pirarnide bakmak için arkarnı döndüm. Üstünden dumanlar tüten kanlı tepesi güneşin kızıllığıyla taçlanmıştı. Batan güneşin altında çömelmiş kara bir hayvandı tapınak. Taştan oyulmuş dişlerinin arasından kan ve toz erniyordu. Sonra sırtımı piramide döndüm ve volkana doğru yürüdüm.

Volkandaki gece

Kocaman dikenli bitkilerle kaplı yaylada, uzun mu uzun bir yolum vardı daha, çöl iğneleriyle sürekli temas halinde olan ayak-lanmı koruduldan için yumuşak çizmelerime müteşekkirdim. Volkana doğru uzanan yolumda beni çevreleyen ıssızlığa bakarken sordum kendi kendime, bu kıraç yaylada yaşayan halkın tek besin kaynağı ormandan ve sahilden gelen meyveler miydi, diye, yoksa alçaklarda yaşayanlara boyun eğdirmeye çalışmalarının ve onlan kurban etmelerinin tek nedeni bu yayla sakinlerinin açlık-lan ve ihtiyaçlan mıydı? olarak tarumlayarnadığım bir şeyler d^^mun pek de öyle olmadığını, ortada başka nedenler olduğunu, bu dünyanın Büyük Efendisi’nin yaşadığı yere ulaşmam gerektiğini söylüyordu, tekrar tekrar Gür Sesli Efendi diye nitelendiğini duyduğum bu zatla karşılaşmalıydım, benim tuhaf gelişimin her adnnda bozduğu düzen hakkındaki, benim varlığımın yeniliğiyle karmaşaya uğrayan bu düzen hakkındaki gerçekleri öğrenmemin başka yolu yoktu.

Ben volkana doğru ilerlerken ve gece kara bir örtü gibi yaylaya inerken e^min olduğum tek bir şeye, sayısız soruyla boğulurken beni avutan ender gerçekliklerden birine sığınıyordum:

"Ben burada bir yabancıyım. Dışandan gelenlere alışık olmayan bir dünyaya zorla girmiş bir yabancıyım. Dünyadan ayrı bir dünya: Sahilden ve yayladan tanıdığım bu insanlar başka hiçbir h^kla karşılaşmadan yalnız başlanna ne kadar zaman yaşadılar? Kim bilir, belki de zamanın başlangıcından beri. Korku yüzünden bölünmüş ama felaket alametleriyle çevriliyken hayatta kaldığı düşüncesiyle kendisini güvende hisseden bir dünya. Ne hassas bir denge: Zenginlikler karşılığında ölüm, makas karşılığında hayat, altın karşılığında makas, ekmek karşılığında altın, hayat karşılığında ekmek, güneşin kaybolması karşılığında hayat... Gerçekten hassas bir denge çünkü bu dengeyi bozmak için beklenmedik bir varlığın müdahalesi, benim gibi önemsiz bir bireyin gelişi yetip de artıyor bile.”

Size söylediğim gibi, Senyor, yeni dünyanın insanları yalnızca felaketlerle ilgili değişimleri önceden biliyor ve kabulleniyorlardı, aslında bu değişim değil halihazırda var olanın sona enne-siydi ve felaket ancak tanrıların ya da doğanın işi olabilirdi, basit bir insanın değil. İşte bu yüzden, beni anlamaları için tanrı ya da doğanın güçlerinden biri olarak görmeleri gerekiyor, dedim o gece kendi kendime.

O günbatımında rehberimi görmek istedim: Venüs, gölgenin ışık ikizi ve ışığın gölge ikizi. Venüs, kendi kendinin ikizi. Seher yıldızının rehberliğinde yeni dünyaya yelken açmıştım yaşlı Pedro'nun teknesinde. Bir şafak vakti tekneye binmiş olduğumdan, yine bir şafak vakti bu ülkedeki kaderimle buluşacağımdan korkuyordum, Senyor, böylece kusursuz, değişmez bir çemberi tamamlamış olacaktım; ışığın oğlu, ışık vaktinde vardığı için ışığın esiri. Ama zaten bilmiyor muydum diğer yazgımın, diğer olasılığın daha az tehlikeli olmadığını? Gece vardığım için gölgeyle tanımlanmıştım. Eğer bu topraklarda öğrendiğim bir şey varsa, o da hiçbir şeyin güneşin ölümü kadar korkutucu olmadığıydı. Bu yüzden de en çok korktukları şey güneşin celladıydı. Gölgenin oğlu, gölge vakti vardığı için gölgeye mahkûm olan. Bir mahkûm gibi hissettim kendimi kusursuz çemberi içinde çifte bir yazgının: Gündüz ve gece, ışık ve gölge. Ama ruhum belirsizlik, şans ve benim için doğrusal olan hayatın dev^^nı istiyordu. Peki bu koca dünyada ^m bir çemberi kapatmarun nihai mükemmelliğine ulaşıp da bir gece fazladan yaşama lütfunu sunabilirdi bana? Şafakla yelken açıp gündüz vararak böylece güneşin yaratıcısı olarak görünmek mi; yoksa günbatımında gidip, gece vararak böylece güneşin celladı olarak görünmek mi iyiydi? Ölümcül dünya, yeni dünya, anlaşılmaz insani varlığımın ancak insanüstü güçlerin ışığında anlaşıldığı yer. Gecenin dehşeti, sonsuza dek ışığın iki kusursuz yarısının arasında ezilmiş olarak kalacaktı; gündüzün iyiliği sonsuza dek gecenin iki kusursuz yansı arasında ezilmiş olarak kalacaktı. Bu yeni dünyadan nihai kaçışın başka yolu yoktu, Senyor ve bu dünyada yaşayanlar da muzaffer olurlarsa ışığı, fethederlerse gölgeyi aynı derecede onurlandırmaya hazırdı. Bir saat daha fazla yaşamanın güzelliğini, mucizenin sarhoşluğunu, belirsizliğin tekrarını kim verecekti bana? Bu yüzden çekilmez bir çelişkiye mahkûmdum, tüm çelişkilerin en korkuncuna. Hayatımı ölüme borçluydum; ölümümü hayata borçlu olacaktım. Mucizevi olan istisnai olandır. Korunması gerekir. Yalnızca eşsiz bir anın kusursuzluğu koruyabilir onu. O kusursuzluk ölümdür.

Bu sırlan düşüne düşüne yürürken gece hâkimiyetini kurmaya başlamış, ben de volkanın eteğine ulaş^^^m, ayaklarım soğuk kayalara ve dondurucu küllere değdi; uzak yamaçlarda yakılmış ateşler gördüm, bir zamanlar kaynayan bir kazan olan bu yerin keskin soğuğunu yumuşatmak için yakılmuılar gibi geldi bana.

Orada burada yeni ateşler yakılıyordu ve bunların başında duran birkaç ihtiyarın insana tilkiyi hatırlatan profillerini geceye çalan alacakaranlıkta zar zor seçebiliyordum. Bu ihtiyarlar kâğıt parçalannı ^^ıp birta^rn süsler yapıyorlardı; bir tanesi hareketsiz bir bedenin ayakla^m bağlıyor, sonra giydirip bu kâğıtlarla süslüyordu; az ötesinde bir diğer ihtiyar başka bir hareketsiz bedenin kafasına su döküyordu; tüm ateşlerin başında aynı tören tekrarlanıyordu; o cansız bedenler kumaş ve kâğıda sarmalanıyor, iplerle sıkıca bağlanıyorlardı; her ateşin çevresine uzun yeşil saplı san çiçeklerin saçılmış olduğu d^katimi çekti; sırtlannda kapılar taşıyan genç adamlar küllerin içine açılmış derin çukurlara yaklaşıyor, kapılan deliklerin üstüne kapatıyorlardı; sonra öbek öbek kadınlar ağlaşarak kurutulmuş san çiçekleri bu kapıların üstüne serpiyorlardı, kadınların feryatlar arasında birtakım sözler mınl-dandıklannı işitiyordum:

"Evinin kapısını bil, bizi görmeye geldiğinde bu kapıdan geç, uzun zaman tuttuk yasını. Ne olur biraz gel, ne olur biraz gel.”

Ben yamaçtan tırmanırken başka ateşler de yakıldı, inleyenler ve sağa sola gidenlerin sayısı arttı. Nihayet gözlerimin bana anlattığı şeyleri kabullendim; her ateş bir ölünün mekanını gösteriyordu, bunlar eski mezarlar ya da yeni kazılmış çukurlardan oluşuyordu, gömülmüş ya da gömülmemiş her bedenin başına insan gruplan toplanmıştı ve birtakım ayinler yapılıyordu; bir tanesini sarmaladıklan çarşafların arasına suyla dolu bir testi yerleştirdiler; başka birinin solgun ellerine pamuktan gevşek bir iplik bıraktılar, ipin diğer ucu pek sinirli, sivri burunlu, parlak gözlü, kızıl bir köpeğin boynuna bağlanmıştı, bir yandan da elbise yığın-lan yakıyorlardı; dahası, bu ateşlerin içine mücevherler atıyorlardı; ihtiyarlar kederli türküler söylüyordu; oy, yavrum evladım, nice bir derttir senin çektiğin; efendilere kuUuk olsun diye feda ettik seni, kısadır bu alemde vaktimiz, biliriz, güneşle kemiklerini ısıtan adam gibiyiz; kadınlar da hep birden feryat figan türküye katılıyorlardı; gecenin en dibi senin gittiğin yer, ne bir ışık ne de pencere, geri gelemezsin bize, oy, kaçıp kurtulmak yok artık kaderinde, üzülme yine de bizi evlatsız ve aç koydun diye, metin ol yavrum, kederin altında eğilme; geldik kı avutalım seni şu birkaç sözle; sonra yine ihtiyarlar alıyordu; bugün atalar biziz, babalar biziz çünkü büyüklerimizi aldı Efendimiz, onlar kı daha iyi avu-turdu yitirilenleri ve yitirenleri...

Ben volkanın beyaz konisine doğru tırmanırken çevremde söylenen bu sözlerin, benim geçişime tamamen kayıtsız yas tutanların arasından canhıraş bir hay^nş, bir ağıt, o geceki cenaze merasimlerinin üstüne koruyucu bir pelerin gibi kapanan ateşli sözcükler yükseldi:

"Yaşadığımız yalan, yalan bu dünyaya çile çekmeye geldiğimiz."

Beni saklayan karanlığa ve onlann kayıtsızlığına şükrediyordum, Senyor, buradaki canlıların sesleri ve gözleri yalnız ölülere yönelmişti ve benim zirveye doğru sürdürdüğüm acı dolu yolculuğum onların matemlerini hiçbir şekilde bozmuyordu; hüzünlerinin arasından gölgemin geçişini hiç umursamadılar.

Ağıtları ve ateşleri geçip tırmanmaya devam ettim; ateşlerin ışığı bir bir gözden kayboluyor, gizemli gölgelerle dolu bir geceye terk ediyordu beni, volkanın sonsuz karlarına yaklaşmış olmalıydım ama yine de küllerin derinliklerinden ılık bir uyuşukluk yükseliyordu; bu kapkara kumlu küllerle cebeUeşiyor her seferinde ayağımı zorlukla kaldırıyor, her adımımda bileklerime kadar tükenmiş ateşe batıyordum. Denizimizin adalarında ve körfezlerindeki vahşi volkanlar o anda bana ne kadar uzak göründü bilemezsiniz, Senyor, o deniz ki sarsıntılanna bir ayna, kaluıtılanna bir ana kucağıydı; oysa burada, ayın göbeği ülkesinde, volkanlar sönmüştü ve aynalan bizzat ayın kendisini yansıtan olan bir ıssızlıktı: yerde kara çöl, gökte beyaz toz.

Ayı görmek için başımı kaldırdım, bu gecenin zifo karanlığını yararken onun yoldaşlığına ihtiyacım vardı ama gökte parlayan hiçbir şey yoktu; kara bulutlardan bir örtü rehberimi, Venüs'ü de gizlernişti, yolumu kaybettiğimden bir an korktuysam da sürekli yokuş yukarı dev^ eden toprağın rehberliğini hatırlayarak sakinleştim. Derken, benim düşüncelerimle çağrılmışçasına, önümdeki kayalardan birinin ardından sırtında kocaman bir ışık taşıyan bir adam ç^ti.

Durdum, duyulanımın beni yanılttığını düşündüm önce çünkü ışıklar saçan adam vo^^nk kayaların arasında bir görünüp bir kayboluyor, her geçtiği yerde ışık ve gölge oyunlan yaratıyordu; nihayet bana doğru geldiğinde, onun sırtında kocaman bir deniz kabuğu taşıyan bir ihtiyar olduğunu gördüm, ışık da kabuktan geliyordu, yaşlı adamın pürüzsüz ve beyaz yüzü o ışıkla aydınlanmıştı, öyle yaşlıydı ki gecenin içinde parıldayan bir kafatası gibi görünüyordu; onun arkasından bağrışmalar ve ayak sesleri geldiğini işittim, karanlığın içinden genç savaşçılar fırladı, ateşli oklar atarak gecenin içinde görünmez bir hayvan avlıyorlardı; ve bu oklar karanlığın içinde hedeflerini buluyorlardı, karanlık şekil oklarla yaralanıyor ve kanıyordu ama onu gölgelerden ayırt etmek mümkün değildi. Senyor: İhtiyar ananın kulübesinde uyurken rüyamda gördüğüm mahluku t^^m birden, aynı karacak şekil, yaralanmış, uluyor, geriye dönük pençeleriyle volkanik külleri kazıyordu; mahluk kazıyor, sırtında deniz kabuğu taşıyan adam gülüyordu; yaşlı adamın kabuğundan saçılan ışıklan gö^rnıneye çalışıyordu mahluk, yaşlı adam koşup yeniden kayaların arasına saklanıyordu; mahluk uluyor, öfkeleniyor, bir türlü eline geçmeyen ışığı anyor-du yine, bu arada gece avcılannın vahşi oklanna hedef oluyordu, sonra gökten düşen görünmez kargılarla doldu her taraf, hepsi de ağıtlar yakıyor, lanetler okuyorlardı, bu kargılara daha dikkatli bakınca kafatasına benzeyen yüzleri olduğunu gördüm, aslında kafatası olduklarından değil ama yüzlerindeki keder ve ilenç izleri yüzünden ölmüş gibi gömmüyorlardı; bu kafataslarının kadınlara ait olduğunu anl^nı^im; lanetle^^, kederli sesler; sırtında deniz kabuğu taşıyan yaşlı ad^^«, gece vakti gölgeler mahlukunu avlayan savaşçıların, ağlayan, lanet okuyan kadın kafatasla^nın korkunç bileşimi, volka^n bu karanlık yüzünde a^ anda oluyormuş gibi görünen tüm olaylann ortaya dökülmesiydi bir anlamda.

Yeryüzü sarsıldı ve ağzını açtı, hissettiğim tek şey külle kaplı bir mağaradan aşağıya yuvarlandığırndı. Belki de farkında olmadan volkanın en yüksek yerine çı^nış, kraterin ağzına kadar gelmiştim ve şimdi de sönmüş derinliklerine doğru kayıyordum; uzaktan sesler geldiğini duydum, yaşlı adamın kahkahası, kovalanan mahlukun uluması, o uçan kadınlann ağıtları; ağzrm külle dolmuştu, durmak için bir yerlere tutunmaya çalıştım ama elimi küllerin içine daldırmaktan başka bir şey yapamıyordum, tıpkı başka bir gecede okyanusun girdabına sıkışıp kaldığım gibi, şimdi de bu kara toprak girdabının esiri olduğumu hissediyordu™; belki esir alınmıştım ama yalnız olmadığım kesindi, ben tepetaklak volkanın merkezine doğru inerken gözlerimin önünden birtakım karaltılar geçiyor ve sanki beni çağınyor, tüm ülkelerin en bilinmeyenine doğru bana rehberlik ediyorlardı; üstündeki mücevherli takılan şıngırdatan bir adam gördüm, haykınşlan ve kükremeleri kanımı dondurdu çünkü çıkardığı ulumaya benzer sesler bizzat dağın kalbinden geliyor gibiydi; beni çağırdı ve düşerken karanlığın içinde ona ulaşmaya çalıştım ama tam ona dokunmak üzereyken kayboldu, hemen onun arkasında, biraz daha uzakta, elinde bir bayrak tutan başka bir adam ortaya çıktı, omzuna bir değnek vurmuştu ve değneğin ucuna iki tane yürek geçirilmişti, bu adamın başının üstünde öyle koyu bir karanlık vardı ki bir an için o karanlık dışındaki her şeyin -benim, o adamın, içinde boğulmakta olduğumuz kül denizinin- ışıklar içinde olduğunu sandım, dünyanın tüm karanlığı adamın başının üstünde hale olmuştu sanki; o da beni çağırdı ama hemen sonra gözden kayboldu ve onun yerine ortaya çıkan vahşi bir benekli jaguann bu derin ve bereketli gökten doğan yıldızlan yemekte olduğunu gördüm; ters dönmüş bir gök, dedim kendi kendime, bizim bildiğimiz ve tapındığımız göğün dünyanın derinlıklerindeki korkunç ikizi; ve başının üstünde duran göğün içinde, dünyanın en derinlerindeki küllerle boğulmuş bir halde yine o inleyen, hüzünlü, lanet okuyan kafatasları uçuşuyordu, şimdi ağızlarında ölülerden kopar-dıklan eller ve koUar vardı; ağızlanndakileri bırakıp haykırdılar:

“Kapılar nerede? Bu kemikleri bir kapının önüne serdim, bu sihir sayesinde evdeki herkes uyuyakaldı ve mezar soyguncusu içeri girebild. Cehennemde bir kapı var mı? Bir tek giriş var. Hiçbir çıkış yok. Bir zamanlar insandım ben. Çocuk doğururken öldüm. Kapı nerede? Mezar soyguncusu ellerimi ve ayaklanmı çaldı. Ağlıyorum, yolun kenarlanndaki taşların üstüne oturmuş ağlıyorum. Benden korkma yolcu. Mezarımı kirleten tüm uzuvlarımı çaldı. Onlarla çocuklarımı yaraladı, tüm çocukları, veba ve başka salgın hastalıklar yaydı ülkeme. Bunlann benim kollarım ve ayaklarım olduğunu söyleyen olursa inanma.”

Ve ayaklarla eller yüzüme vurduktan sonra hepimizi saran büyük boşluğun içine düştü, görünmez kadınlar kederle inleyerek uçup gittiler. Kafam bir kayaya çarptı ve bilincimi kaybettim.

Yüzümü yalayan nemli bir dil beni kendime getirdi. Gözlerimi açınca küçük kızü bir köpeğin parlak siyah gözleriyle karşılaştım, tıpkı volkanın yamacında gördüğüm köpeklere benziyordu, hemen yanı başımda akan bir nehir vardı ve kıyısında buz parçaları birikmişti, başımın üstündeki kubbe safi buzdandı, buzdan gözyaşlan sarkıyordu bu kubbeden, nehrin ötesinde ise yal-mzca bembeyaz ve ıssız bir boşluk vardı.

Köpek beni kıyıya kadar götürdükten sonra nehre girdi, ben sırtına tutununca yüzmeye başladı ve buzlu akıntıyı aşarak karşı kıyıya kadar taşıdı beni, tıpkı örümceğin ipi gibi rehberlik ediyordu bana. Ama bu hayvanın yardımını kime borçlu olabilirdim? Kelebeklerin Hanımı beni terk etmişti, ondan geriye kalanlar ise haz dolu bir gecenin hatırası, yerine ge^^memiş bir vaadin kederi, bu yabancı ülkedeki günlerimin sayısının ve düzeninin önceden bildirilmesi, bir de sonsuz bir gizemdi; hatırladığım o günlerin arasında ne kadar zaman geçmişti? Kaç gün yaşamış da unutmuştum sonra? Hatırlayamadığım günler boyunca neler yapmıştım? Ve neden, orman tapınağında hatırladığım geceyle yayladaki piramitte karşılaşm^mz arasında geçen zaman sevgilimin yüzünde günlerin değil de yıllann geçmesini gerektiren izler bıra^nıştı? Bu sorular arasından yalnız birini seçmeli ve bu gece sormalıyım, diye düşündüm. Ama kime soracaktım? Konuşamayan bir köpeğe belki ya da çocuk doğururken ölen, yeraltına giden yollar boyunca kargı gibi uçan, sadece yüzden ve gözyaşlanndan oluşan kadınlara soracaktım.

Ve böylece, yüzen köpeğe tutunarak karşı kıyıya ulaştım. Orada öyle bir beyazlık vardı ki sanki beyaz daha önce beyaz değilmiş de volkanın altında uzanan bu dünyadaki buzlar, donmuş oyuklar ve buz gibi nehirden ibaretmiş gibi geliyordu insana; oysa beyazlığın ta kendisiydi bu; şafağın bozulmamış rengi, daha önce beyaz denen her şeye yabancı; beyazlığın beyazhğı, tüm diğer niteliklere uzak. Ve bu mutlak beyazlık içinde hiçbir şeyi ayırt edemiyordum, Senyor, sanki bu saf parlaklık zifiri karanlıktı, boğulduğumu hissettim sütün, kann, alçıtaşının içinde.

Dondurucu bir rüzgâr esti, ıslak giysilerimi iyice derime yapıştırdı, başlığımın sorgucundaki uzun tüyleri dalgalandırdı, boyalı tenimi bıçak gibi kesti; katışıksız, yeknesak ışıkla körleşmiş bır halde ileriye doğru sürünmeye zorladı beni. Buz gibi keskin bir rüzgârdı bu. Onun paralayıcı kuvvetiyle nihayet görmeyi başardım el ele tutuşmuş iki hareketsiz figürü, hatları tamamen belirsiz, dimdik, bembeyaz ama yine de bir kadın ve bir erkek figürü, biri diğerinden kısaydı, biri buzdan ayaklarını küstahça ayırmıştı, diğerinin bacakları kardan bir eteğin altına gizlenmişti; bu pınl pınl parıldayan beyaz çift çevrelerini saran beyazhkla öylesine birleşmişlerdi ki bilmeye imkân yoktu havanın, yerin, bu diya-nn renksiz renginin rüzgârdan yıpranmış ve buzla katılaşmış bu çifte gölgeden mi doğduğunu, yoksa onların mı çevrelerini saran şeylerin bir sonucu olduğunu. Kıpırtısız çiftin ayakları dibinde bir kemik yığınının beyazlığım ayırt edebiliyordum.

Köpek havladı, tüyleri dikildi, geriye dönüp nehre koştu ve beyaz suların içine daldı, karşı kıyıya kadar yüzdü. Beyaz çiftin karşısında savunmasız bir halde ^klldim, buzdan bir heykel gibi kıpırtısız duran adamın derinden gelen kahkahasını duydum sonra, bu dipsiz mağaralarda esen sert riizgâr kadar uğultuluydu, adam şöyle dedi:

“Geri döndün ... ”

Yeni bir kısır soru sorup kısır bir cevap almamak için dilimi ısırdım, Senyor; sormadım, beni neden bekliyordunuz, diye. Hiçbir şey sormadım, sessizliğimde herhangi bir gizli hesaptan çok aniden bastıran bir bitkinlik vardı, sanki ruhum daha fazla şaşkınlığı, dehşeti ya da şüpheyi kaldıramayacaktı bu birbiri ardına mucizeler yaratan yeni dünyada, yalnızca tepkisiz, sıcak bir kabulle-niş dalduruyordu içimi, hani yorucu geçen bir günün sonunda uykuyu özlersiniz ya ... Benimle konuşan adamın buzdan siması çevresinde rüzgâr esmiyordu. Ama ada^mın e^ti tutmuş olan kadının çevresinde çılgınca dönüyor, adeta onu görünür kılıyordu. O hareketsiz soğukluğun dönen rüzgârla mücadelesi sürüp gitti kadın dindirilemez bir öfkeyle konuşmaya başlayıncaya dek:

“Daha önce de bir kez gelmiştin. Kırmızı tahıhmızı çaldın ve insanlara hediye ettin, bu sayede insanlar ektiler, biçtiler ve yediler. Krallığımızın zaferini geciktirdin. Kırmızı tahıl olmasaydı insanların hepsi bize boyun eğmiş olacaklardı bugün; dünya cansız bir beyazlık olacaktı ve biz, kocam ve ben, bu derin diyarlardan çıkıp tüm dünyaya hükmedecektik. Şimdi ne için geldin buraya? Ne diye döndün geriye? Bu kez bizi kandıramayacaksın. Artık aşinayız senin oyunlarına. Zaten bizden çalabileceğin bir şey de kalmadı; bak bu çorak dünyaya; ölümün rüzgârını rm çalacaksın, ölümün kemiklerini mi, yoksa donmuş beyazlığımızı rm? Haydi al götür. İnsanlara daha fazla ölüm hediye etmek ve böylece zaferimizi hızlandırmaktan başka bir işe yaramaz bu.”

"Hayır," diye mırıldandım, bu Beyaz Hanım'a minnettardım sözleri için çünkü soluğu bir buhar oluşturmuştu, dumanlı beyazlığına rağmen bir buhardı bu, onun çevresini sarmış, beni de canlandırmıştı.

"Hayır, sadece bir soru sormaya ve cevabıruzı almaya geldim.” "Sor,” dedi, bu ölüm diyarının Beyaz Efendisi.

“Majesteleri, kılığıma baktığınız zaman bana zorla dayatılmış olan bir kimliğin işaretlerini görüyorsunuz, işte sizin önünüzde itiraf ediyorum ki ben bu ^^^kten korkuyorum çünkü biliyorum mahkûm olduğumu ölüme, kana, kurban edilmeye, gölgeye, dehşete...”

"Puslu Ayna kıyafeti içindesin, tüm bu söylediklerini o temsil eder,” dedi Beyaz Efendi.

"Ama yine de siz söylediğiniz başka bir kimliğim olduğunu, hayat verdiğimi, eğittiğimi, barışın insanı olduğumu. Şimdi biliyorum; insanlar yaşasın diye ki^rnzı tahılı çaldım. Ben kimim, majesteleri? Bu gece sormak istediğim soru bu.”

Beyaz Hanım dudaklarındaki buzlu damlaların ve kininin yoğun buharlarının arasından, kocası daha konuşamadan şöyle cevap verdi:

“Daha önce olduğun değil, bundan sonra kim olacağın önemli. Krallığı^^a indiğin sırada sana eşlik eden uyarıların anlamlarını hiç çözerneden geldin buraya. Kafatası yüzlü kadınların yüzlerine baktın, onlar çocuk doğururken ölmüşlerdi, mezar soyguncuları, havada uçarlar, kederle inlerler, lanet okurlar, korkunç hastalıklar yayarlar, ölümlerine neden olan çocuklara zarar verirler. Kayalıklarda gezen benekli jaguarın yıldızları yediğini ve güneşin yükselmesini beklediğini gördün. Yaşh adamı ve sı^ma bağladığı deniz kabuğunu gördün, geceleyin parlayan beyazlıktır o, bizim ışığımız, karanlığın ışığı. Dağların yüreğinin inleyişini duydun, yeryüzünün altındaki güneşin sesiydi o, her akşam batmaya mahkumdur ve bir sonraki sabah yeniden yükselip yükselemeyeceğinden emin olamaz, onun rakibini de gördün, başının üstünde karanlığı taşıyan efendi, savaş mızrağının ucunda iki yürek vardır, dünyanın yaratılmasından önce, ölüme ihtiyaç olmadığı zamanlarda biz hayattayken bizim yüreklerimizdi onlar. Bak şimdi halimize, güneş mağaralarımızı her terk ettiğinde mağlup oluyoruz; yine de zirveye ulaştığında biraz olsun muzafferiz çünkü zirveye vardıktan sonra batmaya başlar; hiçbir zaman kusursuzluğa varamaz, zirvedeki yerinde sonsuza dek kalamaz, aslında her doğuşunda arzular bunu ama yine de kaybeder ve kaçınılmaz olarak bizim krallığımıza geri döner. Kısmi, kusurlu, ölmek için doğmaya mahkum olan insanların hayatlarıyla, tekrar doğmak için ölmeye mahkum olan ölümün hayatı arasındaki mücadeleyi gördün. Neredeyse kazanmak üzereydik zaferimizi. Her gün daha fazla ölüm ve daha az doğum oluyordu; açlık, deprem, hastalık, Artına ve sel dostlarımızdı bizim. Sonra sen geldin, kırmızı ekmek tahıüarını çaldın ve hayatın uzamasına izin verdin. Ama ne kadar uzayacak, hırsız? Sor bunu kendine, evet, ne kadar, eğer insanların kendileri, senin koruduğun hayatlarının sonuna kadar bize yardım ederlerse savaşlar, arzularındaki aşırılıklar ve insan kurbanının dehşeti sayesinde. Savaş, sev ve yaşamak için öldür. Ah, hayat hırsızı, her hareketinle hızlanan buz gibi rüzgarı hisset, hayata destek olduğunu sanırken bile Ölüm Krallığı’na iyilik yaptığını söylüyor sana. Kocam ve ben sabırlıyız. Sonunda her §ey buza dönecek. Her şey bize gelecek. Güneş yükselir, sonra gizlenir, sonra bir daha yükselir; hayatın yansı ölümdür zaten. Diğer yansını da kazanacağız çünkü bizim ölümümüzün bütünlüğü hayattır. Yavaş hareket ediyoruz; sabırlıyız; bir yıpratma savaşı bizimkisi. Ve bir gün, güneş doğmayacak artık. O zaman yukarı çıkacak ve aynı biz^^ gibi olan bir dünyada hüküm süreceğiz.”

Bu Ölüm Kraliçesi'nin ağzından dökülen dondurucu sözcükler çağlayanının beni buza çevireceğinden, benim kelimelerimi kar gibi savuracağından korktum, Senyor. Çabuk çabuk konuştum, ağzımdaki sıcaklığı korudum, sözlerimi kömür parçalan gibi firlattım hareketsiz çi^in ayaklan dibine:

"^Kimim ben? Bu gece bir cevap almaya hakkım var...”

Sanki ikisi de sessiz kalmalarının beni de onlann durumuna dönüştürmeye yeteceğini sanıyorlarmış gibi inatçı bir sessizlikten sonra, göremediğim gözleri sözlerini tamamlamayan Ölüm Kralı cevap verdi:

"Belleğinde birsin. Belleğinin dışındaki zamanda ötekisin.’’ Ve Beyaz Hanım ekledl:

“Belleğinde Tüylü Yılan'sın. Belleğinin dışındaki zamanda Puslu Ayna’sın.”

Onlan dinlerken eUerimle sakladım yüzümü, sanki yerin dibindeki bu mekânda onunla yeniden buluşmuşum gibi kelimesi kelimesine hatırladım Kelebeklerin Hanımı'nın ormandaki ılık gecede, ölüm ülkesinde yaşadığım bu geceden üç gün önce söylediklerini:

“Tekrar bir araya gelinceye kadar yirmi beş gün ve yirmi beş gece yolculuk edeceksin. Bu ülkede yazgının günleri yirmi tanedir. Ölümden kurtaracağın uğursuz günlerin sayısı beştir ama o günler ölümden pek farklı değildir. Onları iyi say. Ülkemizde ikinci bir şansın olmayacak. İyi say. Yalnızca o beş uğursuz günde birer tane ışık sorusu ve birer tane karanlık sorusu sorabileceksin. Yazgının yirmi gününde soru sormamak senin yararına olur çünkü o günlerde olanları bir daha asla hatırlayamayacaksın - senin yazgın unutmak üzerine kurulmuş. Bizim ülkemizdeki son gününde ise, artık sormaya gerek duymayacaksın. Bileceksin.”

Gözlerimi kapadım ve çabucak hesapladım vaat edilen zamanı; belleğimde olmayan yirmi gün yaşamıştım ve bunlardan sadece üçünü hatırlıyordum, kendimi korumak için sadece üçünü hatırlama ihtiyacı hissetmiştim; böylece Kelebeklerin Hanımı'nı hayal ^tıklığına uğratmıştım çünkü onunla karşılaştığımda hâlâ iki günüm vardı, daha iki gün soru sorma hakkım vardı bilgeliğe ulaşmak ve hatırlamak için hatırlanabilecek ne varsa unu-tulmuşluğun içinde, o unutulmuşluk ki, Senyor, hem bu ülkede hem de ardımda bıraktığım ülkede taşıdığım ağır bir yük gibiydi.

Gözlerimi açtığımda Ölüm Kraliçesi’nin dümdüz buzdan maskesinin üstünde ormandaki tatlı sevgilimin ve tapınaktaki zalim tiranın yüzünün yansımasını gördüm; hiçliğin üstüne yansıyan ama tutkuyla birleştirilmiş aşk ve nefret ifadelerini aynı anda capcanlı taşıyan bu yüzleri gördüğüm sırada, ikisinin de benimle konuştuklarına yemin edebilirdim; biri ormandaki sıcak sevginin sesi, diğeri piramitteki ateş ve kanın sesiydi; ve piramidin sesi korkunç tirana daha fazla kanmamamı söylüyordu; ilk vaadinin sahte olduğunu söylüyordu piramidin kadını, ki son vaadi de sahteydi; doğru değil, bir yıl boyunca prens gibi yaşamayacaktın, ülkenin hazlarından faydalanıp ondan sonra kurban edilerek ölmeyecektin; hayır, benim yıllanın senin dakikaların gibidir, yabancı, senin yılın hemen orada sona erecekti, daha o gün, kanlı kurban gününün doruğunda; sözlerimden kork; bir sonraki gece yılın bittiğine inandıracaktım seni, bir gün sonra şöyle diyecektim:

“Ben vaadimi yerine getirdim. Mutluluk yılını yaşayıp bitirdin. Şimdi ölmelisin. İşte bugün son günündür. Sana söylediğim gibi bugün sorma ihtiyacı duymayacaksın: Bileceksin.”

Ama piramidin tanrıçası konuşurken, ormanların kızının, sevgilimin sesi de Ölüm Kraliçesi’nin dümdüz yüzündeki maskenin derinliklerinden aynı anda konuşuyordu ve bu ses şöyle diyordu:

"Aptal, sevgili aptal, sana piramidin üstünde söylediğim her şey doğruydu, sana önerdiğim yıl gerçekten de tam bir yıl olacaktı, bizim yılımız olacaktı, evlenmen için sana sunulan kadın ben olacaktım, ah, zavallı aptal, ben yeniden sevgilin olacaktım, hem de üç yüz günden daha uzun bir süre için; gerçek vaadim buydu sana ama sen bundan yararlanmayı bilemedin; reddettin bütün bir yılı benimle geçirip, ondan sonra ölmeyi...”

Ah, Senyor, bu çıldırtıcı sözler tıpkı gökyüzünde uçan kafatası kadınlar gibi vahşice uçuşmaya başladı zihnimde, bu iki sesi dinlerken aklımda tek kalan şey daha iki günüm ve iki gecemin olduğunu söylediğimde zalim sevgilimin düştüğü karmaşaydı; şaşkınlığı, öfkesi ve utancı onun da aldatılrmş olduğunu gösteriyordu; ondan daha yüce bir güç yirmi günü hatırlamadan, üç günü ise hatırlayarak geçirmemi sağlarmştı. Kaderimden sökülüp alınan, bana kalan iki gün ve iki gece; bu günleri hatırlayacaktım; bu günlerde kendi irade^^ rehberliğinde yaşayacaktım ve son günde bilecektim. Ama bildiğim şeyi Kelebeklerin Hanımı aracılığıyla bilmeyecektim çünkü onun üzerinde olan başka bir güç sağlayacaktı bilmemi. Ve şimdi asla bilemeyecektim sevgilimin sesini zamanında duysam bileceğim şeyi; onun yanında bir yıl, onunla bütün bir yıl, bir yıUık aşk ve sonra bir günlük ölüm. Oysa şimdiden gelmiştim Ölüm Krallığı' na; belki yalnız iki günüm kalmıştı kendi irademle belirleyeceğim ve bu günler aşksız geçecekti, ondan sonra, bu defa çok daha çabuk, bu defa reddedilemez bir şekilde karşılaşacaktım güzel sevgilimin lütfedip bir yıl geciktirdiği ölümümle.

Bunu bilmek, Senyor, bir yetim olarak ilk halime dö^nek anlamına geliyordu; Pedro’nun dostluğunu ^^rnadan önce, uzun zaman önce bir akşam onunla birlikte tekneye binmeden önceki halime; sonra yeni dünyanın sahilinde onu kaybetmiştim, derken nehir kıyısında yaşayan ve beni koruyan halkı kaybetmiştim, son olarak daha bugün kaybetmiştim sevgilimi ve onun vaadini; tüm candan dostlukları yi^^^ bir ye^m, baba^n, insanların, dostun, ananın ve sev^^^ sıcak yakınlığından alabileceği tüm desteği yi-^^tiş bir ye^rn; ölümün buzlu, beyaz ve soğuk deliğinde bir ye-^m^m ^artık, bilinmeyen bir gücün desteğine bağımlı bir yetim, o güç kı dövmeli dudaklı prensesin ölümcül sevgisinin tasarımım y^p atmıştı. Sordum kendi kendime, acaba bu güç, şu ölüm hü-k^rodarlanndan bile daha güçlü olabilir mi, diye ve hayatımın son iki gününü onların buzlu krallığında geçirdikten sonra hatıraların, zamanın ya da hayatın olmadığı bir beyazlığa mı gömülecektim yoksa sonsuza dek? Çifte bakınca kendimi gördüm. Ve ağladım.

Ama şunu söylemeliyim kı, Senyor, ağladığım sırada gözyaşlarını yanaklarımdan süzüldü ve yere dökülerek bu buzdan cehennemin hükümdarl^^^ ayakları dibinde yatan bembeyaz kemiklerin üzerine damladı. Gözyaşlarım ke^aklere değer değmez kemikler alev aldı ve Buzların Efendileri’yle benim aramda ateşten bir duvar yükseldi, karlı giysileri tutuşunca inleyerek, feryat figan çekildiler; yaşayan bir vebadan ya da bir leşten kaçar gibi uzaklaştılar savruk savruk yanmaya, bu beyaz manastırın içinde kızıl dalgalar gibi yayılmaya başlayan ateşten; alevler öyle bir yayıldı kı mağara^rn ^lmü, tayfasız ve küreksiz denizlerde dolaşan, gaipten gelen gemilerin tepesinde yanan Aziz Elma Ateşi gibi yanmaya başladı.

Yüreğimden yükselen sesi dinledim; alev alev yanan kemikleri alıp bağnma bastım; kanlı büyücülerin piramidin üstünde giydirdikleri giysiler, sorguçlu başlık ve pelerin, elbise ve çizmeler, apoletler ve mücevherler bir anda küle dönüştü; ama benim gibi siz de görmeliydiniz, Senyor, gemici giysilerime yaklaştıklarında, kendi giysilerime, sizin sahillerinizden yelken açtığım sırada üstümde olan giysilere gelince alevlerin nasıl bir anda durduklarını görmeliydiniz, Senyor, bu serüvenlere atılmak için tekneye bindiğimde üstümde olan giysiler; evet, yaşlı Pedro'nun okyanusun ötesinde bir dünyanın varlığına olan inancı sayesinde fakat aynı zamanda benim de tehlikeye atılmaya, hayatta kalmaya ve insani tutkulara olan üç yüzlü inancım sayesinde şimdi, daha önce değil şimdi hayatın tehlikelerini kabullenmeye başlamıştım; görmeliydiniz alevlerin kutsal bir giysiyle karşılaşmış gibi yıpranmış gömleğime vc yırtılmış poturuma değdiklerinde nasıl geri çekildiklerini.

Ateşler içindeki buz ininden kaçtım ama tüm mağara kızıl dillerin ve sarı mızrakların işgali altındaydı, cehennem nehrinden de ateşler akıyordu şimdi; hiç duraksamadan atladım ateşten nehre çünkü Ölümün Efendileri'nden çaldığırn kemikleri kucağıma aldığımdan beri ateş dokunmuyordu bana; sert toprağın üstünden yürür gibi geçtim nehirden, çağlayarak aktığı yerlerden bile rahatça yürüdüm, bu sırada kucağımdaki kemikler kıpırdanmaya başladı, kanla kaplandılar ve yeni biçimler almaya başladılar; çok geçmeden kemiklerin konuştuğunu duydum ve kuşkuyla başımı eğip onlara baktım; kollarımın arasında taşıdı^m kemikler artık kemik değillerdi, etle kaplanmışlardı ve insan biçimini alıyorlardı; tek tek kollarımdan aşağı atlıyor, silkinip ayağa kalkıyor ve normal insanlara dönüşüp, önümde, ardımda, yanımda koşturmaya başlıyorlardı; elleriyle bana yol gösterdiler, sesleriyle rehberlik ettiler, hepsi bana minnettardı, hayat veren, diye seslendiler, sana minnettarız, sana minnettarız, sakın arkana bakma, göklerdeki Bulutlarm Yıla-nı'nı ara, yukarıya bak, volkanın ağzına bak, sakın ardına bakma, ateşle açıldı ölümün gözleri, kurtar kendini, kurtar bizi...

Güçlü kolların beni tuttuğunu, yumuşak ellerin beni okşadığını hissettim, yukarıya doğru hızla çıkışımın yalnızca benim kuvvetimden değil, benimle birlikte kaçan insan biçimi almış kemiklerin beni desteklemelerinden, beni uzaklara doğru taşımalarından kaynaklandığını biliyordum, her an biraz daha yakınımıza gelen bir göğe doğru yükseliyorduk. Göğü baştan başa kaplayan yıldız kümelerini gördüm; kayıp gemicilerin Samanyolu'na burada Bulutlarm Yılanı, diyorlardı; esenliğin sevgili yıldızları, hacının vefakâr pusulalan, gecenin üstüne yazılan bir risale... Kamaşrnış gözlerimle Bulutların Yılanı'nı aradım, böylece uluyan jaguann yırtıcı gözlerinden, çocuk dağ-^^ken ölen kadınlarm çökmüş, hortlak yüzlerinden, karanlığın bayraklanndan, bu diyann sahte ışığının kaynağı olan deniz kabuğundan kaçtım; onların ağıtları ve lanetleri kulaklarımdan rüzgâr gibi geçti; gözlerimi karanlık gökten ayı^myordum, karanlık yorulmuştu, yakında çekilip gidecekti, yakında bu parıltılı hükümdarlığını sabahın yalnız yıldızına bırakacaktı: Venüs'e.

Ve sonra Venüs'ü gördüm, kraterinden kaçtığımız volkanı örten kalın kar tabakasının üstüne düştüğüm bir anda. Olduğum yerde kaldun, dertop olup başımı dizlerimin arasına gömdüm ve kollarnnla bacaklar^^ sardım; rüyamdaki yoldaşlarıma bakmaya cesaret edemiyordum, hiç kuşkum yoktu kı ölümün buzdan krallığına hiç girmemiş, yüksek dağ yollannda kaybolmuştum; sonra da yorgunluktan bitmiş bir halde zirveye ulaşıp geceyi orada geçirmiş, uyurken görmüştüm her şeyi. Son bir kez daha Venüs' e bakıp gözlerimi kapadım. Fakat kapalı gözlerime binlerce iğnenin battığını hissederek açtım gözlerimi.

Senyor; gençlerden oluşan yirmi kişilik bir grubun ortasın-daydım, on delikanlı ve on kız, hepsi anadan doğmaydı ama ne dağın buz gibi rüzgarına ne de şafağın soğuğuna aldırdıkla! vardı; kendi bedenlerinin ve kendi sıcaklıklarının efendileriydiler hepsi. Bir yandan bana bakıyorlar, bir yandan da birbirlerini okşuyorlar, öpüyorlar, kendi çıplaklıklarına tapınıyorlardı, her bir kadın erkeğinde mutluluğunu hissediyor ve her erkek kadınında kendi mükemmelliğini görüyordu. Genç, taze, gürbüz, güzel kızlar ve delikanlılar çiftler halinde çevremde uzannnş bana gülümsüyorlardı; hepsi de yeni doğmuş gibiydi, hiçbir şeyin onlara zarar veremeyeceğinin güveniyle derin nefesler alıyorlardı. Benim ödülüm anla-nn tebessümleriydi; bunu anladım. O güzelim tarçın renkli bedenlerinden, pürüzsüz, dolgun, narin bedenlerinden yayılan minnettarlığı ifade etmeye her anlamda yeterliydiler.

Gülümseyerek kendi aralarında ftsıldaşıyorlardı; cıvıldaşan seslerini ve kahkahalarını duyabiliyordum.

Gençlerden biri şöyle dedi:

"Genç Efendi, sen bekleniyordun. fömileri korkuyla bekliyordu seni. Çoğunluk umutla bekliyordu ama hiç kimse bizim kadar şevkle beklemiyordu seni. Böyle olacağı söylenmişti. Sen gelip bizim kemiklerimizi kurtaracak ve bizi hayata döndürecektin. Sana teşekkür ederiz."

Uzun zaman sessizce inceledim onlan, konuşmaya cüret edemedim, hele hele soru sormaya hiç cesaret edemedim çünkü sabah oluncaya kadar soru sormaya h^akm olmadığını biliyordum.

Sonunda içlerinden birine seslendim:

“Yolculuğumun burada mı sona erdiğini, yoksa daha ileriye mi gitmem gerektiğini bilemiyorum.”

''Artık bizimle birlikte seyahat edeceksin," dedi kızlardan biri.

“Gitmen gereken yere seni biz götüreceğiz," dedi bir delikanlı.

“Bundan sonra biz senin rehberlerin olacağız," dedi bir üçün-

cüsü.

Sonra hepsi birden ayağa kalkıp bana ellerini uzattılar; ben de kalktım ve tepeden aşağıya takip ettim onlan, hâlâ şaşkındım bu gece yaşadıklarımdan sonra, çelişkili duygularla sarhoştum. Ve ansızın, Senyor, olduğum yerde kalakaldım, o ana kadar farkına varmadığım büyük bir mucize beni olduğum yere mıhlamıştı, önce şaşırdım sonra eğlendim bunu ne kadar geç anladığımı düşününce, oysa ne kadar büyük bir mucizeydi. Birden gülmeye başladım, aslında kendime gülüyordum çünkü daha yeni farkına varmıştım; Senyor, bizimkinden çok daha tatlı bir sesle, o kuş gibi cıvıltılı seslerini kaybetmeden, Ölümün Efendileri’nden çaldığım kemiklerden doğan bu oğlanlar ve kızlar, bu ülkede yaşayan herkes gibi tenleri tarçın rengi olan bu gençler, ilk andan beri -oysa ben daha yeni farkına varıyordum- konuşurken anadilleriyle konuşuyorlardı ve anadilleri bizim Kastilya topraklarında konuştuğumuz dildi, Senyor.

Göl günü

Yolumuz uzundu, en az dördüncü günümün şafağı kadar uzundu ve artık beni terk olan kadının örümcek ipi yerine yeni yol arkadaşlanmın, yani bizim dilimizi konuşan tarçın renkli yirmi çıplak gencin rehberliğinde ilerliyordum. Bu yeni sım benimle paylaşmal^an istemeye bir türlü cüret edemedim, Senyor; yeni dünyada kalan zamanımın saatleri kısalıyordu ve ben hac yolculuğumun muammalannı düşünmeyi seçtim, belki yeni sırları kendi kendime çözebilir ya da haklam olan az sayıdaki sorulardan birini daha harcamaktansa -yalnızca dört tane kalmıştı-bekleyebilir ve kafaını kurcalayan soruların cevaplarını gelişen olaylar sayesinde öğrenebilirdim.

Yol arkadaşlarım konuşmuyorlardı, şafağın ilk ışıklan altındaki bu suskun yürüyüşümüzde bir tek ayak seslerimiz duyuluyordu, üzerinde yürüdüğümüz kayalık arazinin koruyuculan, dailardan bir ordunun saflan gibi kümelenmiş olan tuhaf bitkilerdi, bu yüksek, kıraç yaylayı kaplayan tek bitki örtüsünü oluşturan zırhlı bi^^er enli kılıçlar gibi yerden yükseliyor ve gün ışığını arayan hüzünlü desteler halinde yukarıya doğru genişliyorlardı; yemyeşil yapraklarının sivri uçlarından kendi ölümlerinin yüzü görünüyordu; yaylanın bu yeşil kılıçlarının uçları, bitkinin kaçınılmaz sonunun kurumuş, sararmış, gevrekleşmiş, lif lif olmuş habercileriydi.

Güneş tepede yükselip tenimizi yakmaya başlayınca, yol arkadaşlarım en az bu çöl mızraklarının uçları kadar keskin taşlar alıp bitkilerin diplerini yardılar; açılan yaralardan akan yoğun sıvıyı avuçlarıyla topladılar; bana da aynını yapmarm söylediler, avucumuza dolan sıvıyı içtik. Daha sonra bazı uzun ve dikenli bitkilerin dallarından tüyümsü dikenlerle kaplı yeşil meyveler kopardılar, bu meyveleri soyup yediler, ben de bu meyvelerden bir tanesini kopardım. Böylece açlığımızı ve susuzluğumuzu giderdik; karnınuzı doyurduğumuz zaman volkandaki gecenin yoğunluğuyla körelmiş olan duyularımız uykudan uyanmış gibi oldu, sanki her şeyi yepyeni gözlerle görüyorduk. Dudaklarımdaki ve çenemdeki suyunu sildim o baharatlı meyvenin, yol arkadaşlarım "dikenli incir” diyorlardı bu meyveye, sonra da tırmandığımız yükseklikten çevreye bakındığım zaman sabahın benim için sakladığı mucizeyle karşılaştım.

Bir vadi gördüm, Senyor, çıplak dağlann, dev kayaların ve sessiz, sönmüş volkanların ortasında bir vadi gördüm. Vadinin ortasında gümüşi bir göl vardı. Gölün ortasında ise gölden bile daha parlak, bembeyaz bir şehrin ışıltısı yayılıyordu çevreye; altın rengi sislerle çevrili, uzun kuleleri olan bu şehir geniş kanallarla bölünmüştü, adacıklardan oluşan bir şehirdi bu, taş ve ahşap evler kıyılara dizilmişti.

Hayretle seyretmeye başladım bu manzarayı; gördüğümün bir düş olup olmadığını sordum kendime; ve sabahın sisi kalkarken, tüllerin arasından belirir gibi iki volkan ortaya ç^to kardan taçlarıyla, şehrin bekçileri gibi uzanıyorlardı göğe doğru. Birisi uyuyan bir devi andırıyordu, saçlarına ak düşmüş, kara taştan bacaklarını şehre doğru uzatmış; öteki ise beyaz bir örtüyü üstüne çekmiş uyuyan bir kadın biçimindeydi, onun öyle sere serpe uzanışında kayıp sevgilimin büyülü gözlerini görür gibi oldum, Kelebeklerin Hanımı buzla kaplı taşlar olarak yine çıkmıştı sanki karşıma.

Vadiden aşağıya, şehre doğru inmeye başladık, hâlâ gördüğümün bir göz yanılması olduğunu söylüyordum kendime, çöllerde herkesin iyi bildiği seraplardan biriydi bu manzara, bu yeni maceranın gerçekdışılığını vurgulamak ister gibi uğuldayıp duruyordu kulaklarım; hiç kuşku yok ki en az volkanın derinliklerindeki beyaz cehennemde geçirdiğim gece kadar gerçekdışıydı bu güpegündüz gördüğüm şehir ve insana ittiğim volkanlar. Yanımda yürüyen gençlere sarmama hiç gerek yoktu, kendim de gayet iyi biliyordum bunun bir düş olduğunu. Ama öte yandan çıplak yoldaşlardan da bir düş olup olmadığını düşünmeden edemiyordum, belki de gördüğüm o cehennemi kabusta Ölümün Efendi-leri’nin ayaklarının dibinden kapıp da bağnma bastığımda hayata dönen ve şimdi benim dilimi anadileri gibi konuşan bu gençler de bir o kadar gerçekdışıydı.

Elbette bu sorulan içimden soruyordum; biraz sonra başıma geleceklerin bunlara cevap olabileceği umudunu taşıyordum çünkü; geriye kalan vaktim içinde çözebilirdim bu muammalan, soru sorma hakkımı boşa harcamama gerek kalmayabilirdi.

İşte o seher vakti sessizce düşündüğüm şeyler bunlardı, çok geçmeden gözlerimizin önünde gittikçe kısalan aralıklarla birtakım alametler ortaya çıktı; kıraç yayladan vadiye doğru, ayaklan-mızın dibinde uzanan, pırıl pınl mücevherlerden bir haL gibi ayaklarımızın altına serilmiş şehre seslenen dilsiz bir koro halinde iki yanımızda kaleler misali yükselen yüce, çıplak, kayalık ve karlı dağların arasından inişimizi ilan eder gibiydi bu alametler.

İlk olarak göğün ortasında ancak ateşten dev bir diken, bir alev sütunu, ikinci bir şafak olarak adlandırabileceğim bir şey peyda oldu, sanki gök kubbeye batmış gibi kanıyor ve ateşler damlatıyordu; bu alevli ışığın altı geniş, tepesi dardı; saf ışıktan bir piramit; göğün tam ortasındaydı, en yüksek yerine doğru uzanıyordu, bu sırada dört bir yana öyle kıvılcımlar saçıyordu kı gökten yıldız yağıyormuş gibi görünüyordu; kökleri yeryüzünde olan bu sütun göğe doğru inceldikçe inceliyor sonra göğü delip geçiyordu; parlaklığı güneşi gölgede bırakan bir piramit.

Korkuyla olduğum yere çivilendim, Senyor ama genç yol-daşlanm kollarımdan tutup nazikçe cesaretlendirdiler beni devam etmem için, bakışlarında hiç şaşkınlık yoktu, sanki böyle bir şeyi bekliyorlardı ya da daha önce görmüşlerdi. Daha sonra, hiçbir esinti olmamasına rağmen, o muhteşem, o ışıltılı şehrin çevresindeki gölün yüzeyinde bir curcuna başladı; sular kaynıyor, köpükler içinde şişip, hortumlar halinde yükseliyordu; benim şaşkın bakışlarım altında oluşan dev dalgalar kıyıya yapılmış olan evlerin temellerine çarptı, evlerden birçoğu yıkılıp battı ve tamamen suyun altında kaldı.

O zaman yol arkadaşlarım bile duraladı, bu korkunç karmaşanın bitmesini beklemeye başladılar; henüz girmediğim ama bulunduğum uzaklıktan bu kötücül güçler tarafından saldırıya uğradığını gördüğüm şehirde oturanlann bu olanlara ne tepki verdiğini bilmek istedim; ağlıyorlar mıydı, çığlıklar mı atıyorlardı, korku mu hissediyorlardı, öfke mi? Peki bizim başımıza neler gelecekti? Çünkü tüm bu alametlerin ortasında şehre doğru ilerliyorduk ve bizim gelişimizle bu alametlerin ortaya çıkmasının aynı âna denk gelmesinin bir rastlantı olduğunu düşüneceklerini hiç sanmıyordum.

Damariarımdaki kan dondu ve yoldaşlanm bunun farkına vardılar; yine nazikçe itelediler beni arkamdan, tam bu sırada yeni bir felakete şahit oldum; gökten koca bir ateş topu düştü, şehrin üstüne korlar ve kıvılcımlar yağdı, o ateş topundan üç tane kuyrukluyıldız sıçradı ve hepsi de arkalannda kıvılcımlardan izler bırakarak akıl almaz bir hızla doğuya doğru gittiler, uzun kuyrukları göz açıp kapayıncaya kadar yitti güneşin doğduğu yerde.

Gözlerimi gökten ayınp yere baktığım zaman gölün çevresindeki kara parçasıyla şehri birleştiren incecik bir toprak yoldan yürümekte olduğumuzu fark ettim; sular sa^^leşmiş ve bulanık yeşil bir renk almıştı, bazı yerlerde az önceki kargaşanın yüzeye çıkardığı çamur bulutları görünüyordu ve kıyıdaki sazlar hâlâ titreşiyordu .

Şehre yaklaştığımız sırada gördüğüm ilk evlerin çoğu büyük dalgalarca yıkılmıştı ve diğerleri de yamyordu; hiç yoktan şimşekler çakıyor ve evlerin samandan çatılannı ateşe veriyordu; nihayet yoldaşlarım ve ben şehre girdiğimizde kimse bizi umursamadı çünkü kıyıda oturanlann hepsi telaş içinde oradan oraya koşturuyorlardı; insanlar ağızlarım elleriyle kapatmış hayretle çevreye bakınıyordu; bazılan ateşleri söndürmek için testilerle su taşıyorlarsa da sular yalnızca ateşi canlandı^aya yanyor, daha harlı yanmasına yol açıyordu. Derken ^k, incecik bir yağmur çiselemeye başladı ve ağır ağır söndürdü yangınlan, ^k bir sis yükseldi, yangınlardan çıkan dumanlarla ve çökmüş evlerden çıkan tozlarla karıştı, korku içindeki gözlerim ayrıntılan algılamama izin vermiyordu; her şeyi sindi^ek istiyordum, her şeyi anlamak istiyordum ama duyulanının dolgunluğuyla körleşmiştim; yoldaşlarımın rehberliğine bıraktım kendimi ve tek bildiğim gölün ortasındaki devasa şehre girdiğimiz zaman en az şehrin kendisi kadar geniş bir pazaryerinin labirentleri içinde kaybolduğumuzdu çünkü sarsak ayaklanm beni nereye götürürse götürsün, şaşkın gözlerim nereye bakarsa baksın durum aynıydı; her yanımızı saran tüccarlardan ve satıcılardan başka ^mse göremiyordum: Bir kargaşadır gidiyordu çevremizde; altın, gümüş, değerli taşlar, tüyler, pelerinler ve işlemeli kumaş satanların; bu geniş panayıra jaguar, puma, kunduz, çakal, geyik, porsuk ve vaşak gibi av hayvanlannın posda^nnı getirtmiş olan tüccarların telaşlı pazarlıkları ve maUarını övmek için bağnşlan yeri göğü tutmuştu; orada burada tasmalarından uzun kazıkiara zincirlenmiş kadınlı erkekli köleler göze çarpıyordu; onlar tüm felaketlere ve alamedere duyarsız gözlerini yere dikerek öylece dururken, tüccarlar sağa sola saçılmış kızgın kömür parçalarını elleriyle silkelemeye, söndürmeye çalışıyorlardı; gökkuşağı-dibindeki beyaz kulübede ihtiyar ananın bana sunduğuna benzeyen kokulu yaprak ruloları ve çuvallara doldurulmuş tahılların üstüne düşmüştü bu kızgın kömür parçaları; kemerlerin altında hızla çeşit çeşit toprak kapların üstleri örtülüyordu; kocaman küplerden küçük testilere, hepsinin de üzerlerine özenle işlenmiş parlak renkli ördek, geyik ve çiçek figürleri yapılmıştı; bazı tezgâhlarda bal, pekmez ve başka tatlı bitki özleriyle dolu fıçılar vardı; ^ini tezgâhlarda da kalaslar, destek tahtalan, kirişler, kütükler, sıralar, kayıklar gibi çeşit çeşit ahşap işler duruyordu; tuz ve ot satıcıları malıa^^ üstünü kendirden dokunmuş örtülerle kapattılar; altın tanesi satıcıları keselerini kucaklarına doldurdular, bu telaşlan yüzünden yerlere saçtılar mallarını; koyu kahverengi tahılların satıcıları da en az onlar kadar panik halindeydi; küçük keselere kodmuş, tespih tanelerini andıran bu tahıllar da en az altın kadar değerliydi çünkü hiç görmemiştim malını böylesine gayretle koruyan birini; beklenmedik yağmur, dalgalar, yıldırım ve ateşle huzuru kaçmış bu panayırın içinden bize doğru gelen bir kadın gördük ve bizim hızlı adımlarımızı bir tek o durdurdu; dumanların içinden çıkan ve kendisi dumanlarla örtünmüş gibi duran bir kadındı bu çünkü eski püskü giysileri bembeyazdı, adımları kararsız ve şüpheciydi, feryatları derinden ve hazindi, yüzü neredeyse görülmüyordu beyaz saçlarının perdesinden, bir ağıt tutturmuştu: “Ah, benim yavrularım! Ah, benim yavrularım! Kaybolduk! Şimdi uzaklara gitmeliyiz! Ah, benim yavruladın! Nereye götüreyim de saklayayım sizi ben?”

Ve ortaya çıktığı gibi kaybolup gitti bu ağıt yakan hayalet, adeta onun bedeninin dumanı içinden geçmiştik; pis kokulu sulan sudan daha saydam gibi görünen, gölgeler içindeki kayıkların nadiren geçişiyle dalgalanan loş bir kanalda bulduk kendimizi; bu kayıklarda iki kafalı canavarlar, yani tek vücudu ve iki başı olan adamlar kürek çekiyor ve ağır ağır, sessizce bir ileri bir geri gidip gelirken figan ediyorlardı: “Sonunda gelmiş olmalı; dünyanın sonu nihayet geldi; dünya kendini tüketti ve şimdi yeni bir halk yaratılacak; dünyanın yeni sahipleri geldi."

Çok iyi hatırlıyorum o hayaletlerin seslerini, Senyor, pazar-yerinin karmakanşık kalabalığıyla bir köprüden geçerek girdiğimiz avlulardan oluşan büyük daireyi ayıran kanalda sakin sakin kürek çeken canavarlan unutmak mümkün mü; artık ilerliyor muyduk, kaçıyor muyduk bilemiyordum çünkü yürüyüşümün düzensizliği denkti o sırada bu şaşkın kentin sakinlerinin oradan oraya koşuşturmalarına; daha algılayamamıştım bu kentin biçimini ve düzenini, yani öylesine kamaşmıştı gözlerim, şimdi ise iyice şaşırmış ve kaybolmuştum labirent gibi birbirine çıkıp duran avluların içinde; her yer yüksek ve dümdüz beyaz taşlardan duvarlarla çevriliydi; ve ansızın, Senyor, kendimi büyük bir meydanın tam ortasında buluverdim, bembeyaz, her yanı süpürülmüş ve tertemiz bir meydan.

Genç yoldaşlarımın bana güven veren varlıklanna ihtiyaç duyarak arkama baktım ve ancak o zaman fark ettim meydanın ortasında yapayalmz olduğumu; beni volkandan ^^^p gölün üstüne kurulmuş bu şehrin ortasına getiren yirmi kişi gözden kaybolmuştu.

Bir başıma kalmıştım, onlan görmek umuduyla çevreyi araştırmaya başladım. Sonra bu yabancı memleketin duvarlarını incelemeye başladım, duvarlardan biri boydan boya taşa gömülmüş kafataslarından oluşuyordu, bir diğerinin üstünde ise kendi kuyruğunu ısıran yılan kabartmalan vardı. Girişi açık ve sivri dişli korkunç bir ağız şeklinde yapılmış bir kule gördüm. Bu girişin iki yanındaki taş blokların üstünde ise Şeytan yüzlü kadın figürleri vardı, yılanlardan örülü etekler giymişlerdi ve açık elleri kanıyordu.

Ve tüm bunların ortasında ben yapayalnızdım.

Ve bir kez daha karşımda tehditkâr bir taş merdiven vardı, artık biliyordum bu merdivenin basamaklarının kan ve kurban tapınaklarından birinin tepesine çıktığım. Öbür yanda ise gül rengi taşlardan bir saray vardı, girişine yüzünü göğe çevi^niş bir tanrı ya da prens heykeli çöreklenmişti; heykel yere bağdaş kurmuş, kollannı göğsünde kavuşturmuştu; kucağındaki çanağın içi beni çağınyormuş gibi görünen san, alevli, dumanı tüten çiçeklerle doluydu.

Ve ben zavallı aptal iki yandaki ikiz mangallann dumandan perdesini yararak içeri gir^m; basık ve dar bir geçit boyunca yürüdükten sonra tuhaf, gürültülü bir avluya çık^m.

Ormana geri dönmüş gibiyim ama bu onnanda ilk dikkatimi çekenler gül rengi taşlardan hoş bir zemin, caka satarak yürüyen    kuşlan, pınl pınl kafeslerden ya da yüksek sütun tepele

rinden dikkatle bana bakan kral kartallar ve rengarenk minik kuşlardı. Çevrede bir sürü papağan ve ördek vardı, küçük bir gölette uzun bacaklı, gövdeleri ve kanatlan pembe renkli, sorguçlu, heykel gibi hareketsiz kuşlar duruyordu. Kısacık zincirler ve sağlam tasmalarla sütunlara bağl^^^ş jaguarlar ve kurtlar bana bakmaya bile tenezzül etmiyorlardı, önlerine konulmuş olan geyik, tavuk ve küçük köpekleri yemekle meşguldüler, testilerde ya da su dolu çanaklarda türlü türlü zehirli engerek yılanlan ve kuy^ıklannda takırdayan uzantıları olan başka yılanlar çöreklenmiş oturuyordu, engerek yılanlan tüyle doldurulmuş çanaklanna ^ımurtalannı bırakıyor ve yavrulanyla ilgileniyorlardı.

Bir an duraladım; bu ^yırtıcı hayvanlar ve kuşlar dışında tamamen ıssız bir yere girdığ^M düşünebilirdim; hemen ardından, Senyor, bir süpürge sesi duydum ve avluya açılan odalardan biri-kapısından gelen kokuyu duydum; bir şey yanıyordu.

Tam öğle ortasıydı; belleğimin dördüncü gününün şafağından beri ne kadar çok şeye şahit olmuştu gözlerim! Avlunun ortasında durduğum yerden başımı yukan kaldınp güneşe baktım, gözlerim kamaştı. Mutlak sessizliğin hükümranlığı devam ediyordu, sanki bu sarayın duvarları ardımda bıraktığım ama tam ortasında şimdi kendimi bulduğuma inandığım bu ürkmüş şehrin seslerini bas^^Mş, hatta tamamen boğmuştu. Gözlerim kamaşmış, gözlerimi her kırptığımda artan bir ışıkla körleşmiş ve bu yaylaların seyrek havasıyla soluk soluğa girdim o odadan içeri, o odanın içinde hayat alametleri olduğunu söylüyordu duyularım; bir süpürge sesi ve yanmış kağıt kokusu.

İlk girdiğimde hiçbir şey göremedim, öyle güçlü bir zıtlık vardı ışığı içmiş bakışlanmla bu uzun ve boş odanın yoğun karanlığı arasında; dar, uzun bir taştan nef ve yankılanan bir ıssızlığın içindeydim. Görüşümün yeniden normale dönmesini beklerken nefi boylu boyunca geçtim.

O gün bugündür karar veremiyorum, en nihayetinde gördüğüm şeyi görmek yerine duman, güneş ya da külün etkisiyle körleşmek daha mı iyiydi acaba; karşımda neredeyse çıplak bir figür vardı, edep yerleri bu ülkenin fakirlerinin kullandığı türden bir örtüyle kapatılmıştı, adam kimi zaman ağır ağır, kimi zaman kaba ve hızlı bir şekilde uzun papirüs parçalarını bu bomboş odanın bir köşesine reçinelerle yakılmış küçük bir ateşe tutuyor, alevlerin içinde yanıp tükenmelerini izliyor, sonra süpürgesiyle külleri süpürüyordu, ardından yine uzun bir papirüs parçası seçiyor, ateşe tutuyor, yakıyor ve kalıntıları süpürüyordu.

Daha dikkatli baktığım zaman süpürgesinin ikili bir işlevi olduğunu fark ettim, bu yarı çıplak adam onu aynı zamanda koltuk değneği olarak da kullanıyordu. Önce bedeninden başladım onu tanımaya, bir an sinirli bir enerjiyle titriyor, başka bir an uysal bir hal alıyordu; bir ayağı yoktu.

Ona doğru yürüdüm. Süpürmeyi kesti. Dönüp yüzüme baktı.

Yine oydu.

Bu bendim, yıpranmış gömleğimin içinde özenle sakladığım aynama baktığım zaman gördüğüm suretti bu. Bu bendim ama hayaletin gecesinde kendimi gördüğüm zaman olduğu gibi; karaşın, gözlerim siyah, saçlarım gür, uzun ve at yelesi gibi simsiyah. Bu beni izleyendi, bu Puslu Ayna'ydı, Kurbanlarm Efendisi, öç alıcı; dağlara, nehirlere, vadilere, ormanlara, kraterlere ve uçurumlara bölünen bir toprak ananın kıvrımlarının arasına sıkışınca o yaradılış gününde ayağını kaybeden tanrı.

Ve söylediği sözler şunlardı:

“Efendim; çok çabaladın, çok yoruldun; ama kendi ülkene gelmeyi başardın. Kendi şehrine ulaştın; Mexico’ya. Tahtına oturmak için geldin buraya. Sadece bir süreliğine koruduk biz onu."

Renklerinin farklı olması dışında benimkinin aynı olan kara gözler dikkatle bana baktı ve bu kez o gözlerde daha önceki karşılaşmamadaki alay ve öfke yerine hüzünlü bir teslimiyet vardı:

“Hayır, düş görmüyorum, derin bir uykudan kakmıyorum; düşlerimde görmüyorum ben seni, seni düşlemiyorum! Seni daha önce görmüştüm. Gözlerim senin yüzüne bakıyor şu an! Sen bulutların ve sislerin arasından geldin. Krallarımız söylemişlerdi böyle olaca^rn, atal^^^ söylemişlerdi, sen yokken senin na^a şehrini yönetenler... döneceğini söylemişlerdi. Ve şimdi söyledikleri gerçekleşti, büyük zahmetlerle geldin buraya, engin sulan aşarak, tüm engelleri geçerek geldin bize. Burası senin ülken; gel biraz istirahat et; kraliyet konutunu geri al ve içinde rahat et.”

Tüm bu söylediklerini başı eğik söylemişti, yüzüme bakmaya korkar gibi, sonra başını kaldırdı ve dikkatle yüzüme bakarak sözlerine devam etti:

‘'Yanılmıyorum değil mi? Sen beklenen Quetzalc6atl'sın, sen Tüylü Yılan'sın, değil mi?”

Ahşk^anlığım olduğu üzere, Senyor, sadece yalın gerçeğin ta kendiyle cevap verdim:

"Ben denizden geldim. Doğu’dan geldim. Bir fırtına attı beni bu kıyılara."

Sakat süpürgeci birkaç kez başını salladıktan sonra telaşla od^n bir köşesine doğru sekmeye başladı.

“Kusura bakma, tek bir soru kaldı kafamda,” dedi pamuklu kumaştan bir örtüyü çekerken; örtünün altından kül rengi kocaman bir kuş çıktı, ölü bir tuma, kuşun kafasının üstünde aynayı andıran, sarmal biç^nlı ve ortası delik bir nesne vardı.

“Tuma göldeki kayıkçılar tarafından öldürüldü ve buraya, benim kara evime getirildi,” diye ekledi süpürgeli adam, "kafasındaki aynaya baktığım zaman göğü, takımyıldızlan ve yıldızları görebiliyordum, göğün altında deniz vardı, denizin üstünde ilerleyen büyük dağlar gördüm, bu dağlardan sa^^ere birçok insan indi, tek tek ya da bölükler halinde gelmişlerdi, bir sürü silahlan vardı, savaş için hazırlanmış adamların giydiği türden giysileri vardı, bu adamlann tenleri bembeyazdı, kızıl sakallıydılar ve konuşurken dişlerini gösteriyorlardı; bu adamlar canavarlara benziyorlardı çünkü vücutlannın yansı insandı, diğer yansı ise dört ayaklı ve korkunç köpüklü ağzıyla bir hayvan vücudu." Hikâyesini bitirdikten sonra yeniden sordu:

"Sen yalnız mı geldin?"

Öyle olduğunu söyledim.

''Oysa ben yalnız olmadığını düşünüyordum. Diğerleriyle birlikte geldiğini salmıştım.”

Ölü kuşun üstünü kumaşla örttü.

Tekrar sustu ve bir daha konuşmadı. Ve sanki bu sessizliği bekliyorlarmış gibi odanın dar kapısından içeri bir insan girdi; zarif nakışlarla bezenmiş beyaz pamuklu kumaştan elbiseler giyinmiş, kucaklannda katlanmış kumaşlar taşıyan bakireler; üzerinde jaguara saldıran, ayaklan ve pençeleri tehditkar bir şekilde duran kartal figürü bulunan bayraklar taşıyan savaşçılar; tıpkı benim gibi güneşten kamaşmış gözlerine ellerini siper ederek içeri giren, beni gördükleri zaman çevrelerini saran gölgelere minnettar kalan, bana yaklaşıp elbiselerime dokunan ve aralarında bir şeyler fısıldaşan albinolar; hoplayıp zıplayan, yüzlerini şekilden şekle sokan ve bana saygılarını böyle gösteren coşkulu cüceler; bir de yanlannda getirdikleri haşmetli tavus kuşlan ve küçük, çevik, kısa tüylü, derileri domuzlannki gibi pespembe olan köpekler.

Bakireler beni giydirdiler, boynuma değerli taşlardan ve çiçeklerden kolyeler, ayak bileklerime altın ziller taktılar, dirseklerimden yukarıya altın kol bantları geçirdiler, kulaklanma cilalanıp pariatılmış bakırdan küpeler taktılar ve bir kez daha kafama yeşil tüylerden sorguçlan olan bir başlık oturttular.

Ve benim karaşın ikizim, çıplak, süpürgesine dayanarak, oraya toplanmış olanlara seslendi:

“İşte gerçek Tüylü Yılan budur, zamanın başlangıcından bu yana yaşayan en yüce Rahip, insanın yaratıcısı, barışın ve emeğin tanrısı, tahıl yetiştirmeyi, toprağı ekip biçmeyi, tüyleri dokumayı ve taşlan yontmayı bize öğreten; işte Quetzalc6atl denilen kişi gerçekte budur, beyaz tann, kurban törenlerinin düşmanı, savaşın düşmanı, kan dökenlerin düşmanı, hayatın dostu ki bir zamanlar yüreğinde üzüntü ve öfkeyle Doğu'ya kaçmıştı çünkü öğrettiklerine uyulmamıştı çünkü açlık, güç, afet ve dehşet insanoğlunu savaşa ve kan dökmeye götürmüştü. Bir gün döneceğine söz vermişti gittiği yerden, Doğu’dan, güneşin her sabah doğduğu yerden, büyük dalgaların sahile vurduğu yerden; söz vermişti barış krallığını yeniden kuracağına. Biz yalnızca dönüşüne kadar korumakla görevliydik onun tahtını. Şimdi tahtını geri veriyoruz ona. Alametler ve felaketler meydana geldi. Kehanet yerini buldu. Taht onundur, ben de onun kölesiyim.”

İşte karaşın ikizim zaman zaman koltuk değneği olarak kullandığı süpürgeye acı içinde yaslanarak böyle dedi; gerçekle mucize arasındaki devamlı karşıtlık yüzünden iyice hassaslaşan kulakla-ses tonunun hayaletin gecesindeki ses tonuna benzemeye

başladığını söylüyordu bana; teslimiyeti beUi belirsiz bir şekilde yeni bir meydan okumaya dönüşüyordu, sözlerinin yumuşaklığı altında onun sa^^niyetini sorgulamama neden olan soğuk bir tonda konuşuyordu. Yine de bu şüpheleri inkâr ettim, Senyor; bunu yaptım çünkü aslında aradığım şey bu adamın bana sunduğu şerefli konum değildi; bu büyük kuleler ve kanallar şehrine hükmetmeye hiç gönlüm yoktu; ne kadar üzücü, bana bir taht teklif edildiği anda ben yalnızca iki şey düşünüyordum, arzuladığım her şey onlara odaklanmıştı; Pedro, küçük bir toprak parçası, bizim özgür toprağ^^z, incili sahilde küçücük bir arazi yeterliydi; bir de benim tazecik sevgilim, Kelebeklerin Hanımı, seni tekrar bulmak istiyorum, ateşli, hem güzel hem dehşetli aşkım, tıpkı o gece arnıanda olduğu gibi bulmak ve yeniden sevişmek istiyorum seninle.

Fakat bakirelerin ve savaşçılann, albinolann ve cücelerin, küçük köpeklerin ve kibirli tavus kuşlarının kargaşası içinde çok geçmeden arzula^mı ve şüphelerimi unuttum; iki yana açılarak o odadan çıkış yolunu gösterdiler, eşiğe ulaştığımda dönüp mağlup ikızime baktım; yeniden başlamıştı kâğıtlan yakmak ve külierini süpü^ekten ibaret işine. Bir daha bana bakmadı.

Tekrar avluya çıktığımda daha önce orada olmayan sesler ve insanlar yeniden ortaya çıktılar, s^iki tüm şehir uyuşukluğundan kurtuluyordu, sabahki alametler sona ermiş, bu toprakta sık sık başvurulan bir kaynağın kehanetleri, korkulan ve arzulanan kehanetleri gerçekleşmişti; evet, sanki geçmiş aynı zamanda gelecekti, zaman zaman cömert ama aynı zamanda daha önce bildikleri geçmiş zalim bir geçmişin güçlü bir önsezisi; akik sütunlar üzerine inşa edilmiş koridorlardan götürdüler beni, yan taraftaki korkuluklardan baktığım zaman her birinde birkaç havuz olan büyük bahçeler gördüm; bahçelerde daha çok kuş vardı, yüzlerce kuş ve yüzlerce adam besliyordu onlan, ot, balık, sinek ve kertenkeleyle besliyorlardı kuşlan; havuzlan temizliyor, balık tutuyor, kuşları besliyor ve bak^nlannı yapıyorlardı; yuvalardan yumurtalan topluyor, üstlerine yapışan tüyleri temizleyip yeniden yerleştiriyorlardı; işte o zaman farkına vardım bu yerlilerin pelerinlerine, kal-kanlanna, örtülerine, sorguçlarına ve yelpazelerine taktıkları tüylerin bu muhteşem kuşhanelerden geldiğinin; derken içlerinde sağlam tahta çubuklardan yapı^^ş birçok kafes bulunan basık tavanlı odalardan geçtik, kafeslerin kimilerinde pumalar, kimilerinde jaguarlar, kimilerinde vaşaklar, kimilerinde ise kurtlar vardı; ardından dayanıklı çubuklardan yapılmış kafesler ve tüneklerle dolu başka bir avluya çıktık, burada da akla gelebilecek her türlü av kuşu vardı; akdoğan, çaylak, akbaba, doğan, çeşit çeşit şahin ve daha önce görmediğim renklerde kartallar; oradan sonra yüksek tavanlı bazı odalardan geçtik bu odalarda saçlan ve bedenleri tamamen bembeyaz erkekler, kadınlar ve çocuklar vardı, bir de cüceler ve kamburlar, bir sürü kötürüm, sakat ve korkunç görünüşlü insanla doluydu sarayın bu kısmı, ucubelerin her bir çeşidine ayrı bir oda ayrılmıştı; sonra silah deposuna benzeyen odalardan geçtik, her kapının üstünde bir yay ve iki okluktan oluşan bir arma vardı, yaylar, oklar, sapanlar, mızraklar, üvendireler, küçük oklar, tokmaklar ve kılıçlar, kalkanlar ve göğüslükler, miğferler, baldır zırhları ve kol zırhları, zifte batınlmış, ucuna sivri taş ya da balık kemiği bağlanmış mızraklar bulunuyordu bu odalarda; orayı da geçince üç tarafi tuğla duvarlarla kapatılmış ve bir tarafında devasa taş basamaklar olan bir avluya ç^tık.

Baklreler ve savaşçılar, albinolar ve cüceler tarafindan merdivene götüriildüm ve basamaklan tek tek sayarak yukan çıktım - otuz üç basamak vardı. Zirveye ulaştığımda burasının da diğer tapınaklardaki gibi kare şeklinde olduğunu gördüm; yine kuşbakışı görüyordum şehri fakat bu kez şafakta dağlardan gördüğüm manzaraya göre daha yakından bakıyordum ama yine de bu mesafeden ancak genel hatlarını ayırt edebiliyordum ikiz^^, karaşın prensin biraz önce bana devrettiği şehrin.

Göl şehrini seyretmeye başladım durduğum yerden, köprüler ve kanallarla bölünmüştü, geniş meydanlan ve göğe uzanan kuleleri vardı, en az yüz bin ev vardı bu şehirde, en az iki yüz bin kayık yüzüyordu kanallarda ve gölde, sonra da zaten bildiğim şeyi gördüm; tüm bu güzellikler orman ve nehir köylerinde yaşayan zavalli dostlarım tarafindan sağlanıyordu, sırf bu şehri yaşatmak için o döngüyü devam ettiriyorlardı; erkek, kadın ve çocuklara karşılık inciler ve altınlar, hepsi de bu kentin ve yaylayı bölen vadideki gölün üstündeki taştan binala^nda keyif çatan efendiler uğrunaydı.

Bu yapının en tepesindeki salondan içeriye girdim.

Ne hatıkalar görmüştüm, ah, beni işiten Yüce Efendimiz, neler görmüştüm okyanusun girdabı beni incili sahile attığından beri. İster gözler^ale görmüş olayım, ister rüyamda görmüş, ister düşünmüş olayım, başundan geçenlerin hiçbirini atlamak istemiyorum çünkü itiraf etmek zorundayım ki neredeyse daima imkânsızdı o ülkede mucizeden gerçeği, gerçekten mucizeyi ayırt etmek. Ama bu dünya üstünde emin olduğum tek şey salonun gerçekliğin nihai birliğinin mekânı olduğuydu çünkü oraya girmek, bolluğun ve zenginliğin insanlardan uzakta bir başlanna yaşadıktan yerin tam ortasına düşmek gibiydi.

Uzun ve geniş bir salondu burası, duvarlan saf altındandı; bu muhteşem salonun ^rt bir yanına akıl almayacak kadar çok inci ve değerli taş -akik, zümrüt, yakut, topaz, aklınıza ne gelirse- yığılmıştı ve ze^^im kendisi de ağır altın ve gümüş plakalarla döşenmişti, şurada burada altın diskler, ucuna kutsal heykelcikler takılmış kolyeler, ihtişamlı kalkanlar, altın miğferler, altın baldır zırhlan, altın kol bantlan, altın taçlar atılıydı.

Salondan içeriye soylu görünüşlü adamlar, onların muhafızları ve silahtarlan ğırdı, hemen arkalanndan kimisi meyve ve etle dolu büyük tepsiler, kimisi birtakım taslar taşıyan bakireler göründü, onların peşinden altı yaşlı soylu, müzisyenler, dansözler ve cambazlar geldi; s^^ro deri bir yastığa vererek alçak bir sedire oturduğumda bakireler yiyecekleri önüme koydular -tavuk ve geyik eti, bir de kokulu otlar- ardından taslarında bulunan hoş kokulu içkileri altın kupalara doldurup sundular, altı ihtiyar ileri çıkıp her tabağın ayn ayn tadına baktılar, saygılarını göstermek için olsa gerek, bunu yaparken kesinlikle yüzüme bakmıyorlardı, derken müzik -kamış borular, flütler, deniz kabuklan, kemikler, çıngıraklar- başladı ve şarkılar ve danslar ona eşlik etti; cambazlardan birkaç tanesi kendilerini yere attılar ve neredeyse bir kapı yüksekliğinde, kalın, cilalı, düzgün bir sınğı ayaklarıyla fınl fırıl döndürmeye başladılar, havaya atıp tutuyor, aralarında paslaşıyorlardı, belki bin tane hareketi o kadar hızlı ve o kadar beceriyle yaptılar ki gözlerime inanamadım; sonra soytanlar, maskaralar ve cüceler gelip oradan oraya atlayıp zıplamaya, komiklikler yapmaya koyuldular; yaşlı adamlardan biri yemeğimin a^iklannı alıp cücelere fırlattı, onlar da aç kurtlar gibi saldırdılar yerdeki artıklara.

Yemekten sonra hepsi gözleri yerde dışarı çıktılar, bir tek bakireler kaldı, onlar da beni soydu, özenle yıkadıktan sonra sırtıma muhteşem bir pelerin geçirdiler.

Elimi kaldırdım, Senyor ve gemici giysilerimi, yırtık pırtık gömleğirni ve poturumu yanıma bırakmalarını istedim, böylece onların içine gizlediklerimi de bırakacaklardı: makasım ve aynam. Bakirelerden birinin yüzündeki sadakat maskesi iniverdi, yüzünden bir öfke parıltısının gelip geçtiğini gördüm:

“Genç Efendim, günde dört kez giysilerini değiştirmelisin, aynı giysiyi asla iki kez giymemelisin.”

“Bu ülkenin sahillerine çıktığım sırada üstümde bu giysiler vardı,” dedim sadece ama sanki büyülü sözler söylemişim gibi bir bana bir giysilerime baktı bakire.

Yıpranmış gömleğimi ve poturumu getirip zıyakla^mın dibine bırakan da yine o oldu ve sonra diğer bakirelerle birlikte o da huzurumdan çekilerek hazinelerle dolu bu salonda beni yapayalnız bıraktı.

Bir an Belleğin Efendisi'nin tapınaktaki taştan odası geldi aklıma, Senyor, inci sepetlerini ve tahıl başaklarını nasıl gayretle koruduğunu hatırladım; bu salonda bulunanlar yaşlı adamın koruduklarının milyon katı bir servet olmakla kalmıyordu, ah hayır, Senyor Bu odanın içindeki hazinelerle Akdeniz'in bütün limanlarının ve büyüklü küçüklü bütün yöneticilerinin fidyesi ödenebilir, en alt sınıftan en üst sınıfa kadar tüm kadınların gönlü fet-hedilebilirdi.

Ancak o yalnızlık anında tam anlamıyla farkına varabildim tüm o hazinelerin benim olduğunun, onlarla ne istersem yapabileceğimin. Ama bıkmak bilmeden arzuladığım iki şey -Pedro'yla birlikte yeni dünyanın mutlu sahiline ve Kelebeklerin Hanımı’yla yaşadığım o mesut gecenin şehvetine dönmek- imkansız olduğuna göre, bambaşka bir gözle baktım bu servetler odasına; biliyordum bu altınları, gümüşleri, incileri, değerli taşları ve mücevher-lerı saymanın bir aydan fazla süreceğini ve bağırdım, sa^ki herkesin beni duymasını istiyordum, bağırdım kl herkes beni duysun, incilerden, kolyelerden, kol bantlarından, küpelerden ve bileziklerden toplayabildiğim kadarını kucağıma doldurup çılgın gibi fırladım salonun kapısından yüksek terasa; oradan gölün ortasındaki bu muhteşem şehrin her yanını görebiliyordum, gerçi ikindi vakti soluklaşan gün ışığında hafifçe silikleşrnişti manzara; sonra da kucağımda mücevherlerle avaz avaz bağırdım on binlerce kayığa, pazaryerlerine, meydanlara, taştan kulelere, sarı sise, parlak yeşil kanallara, hepsine bekçilik eden iki karlı tepeye:

"Gerçek sahiplerinize dönün! Bu hazîneleri de, onlan ormandan, madenlerden, sahilden toplamış olanlara, taşlan işleyen ve parlatanlara geri verin! Bu hazineler için ölen herkesin hayatını geri verin! Her bir inciyi harcayarak savaşçılara fahişe niyetine verilen her bir kızı geri getirin, her altın tanesiyle dünyanın ölümünden korkulduğu için kurban edilen bir adaım geri getirin, tüm dünyayı yeniden canlandınn, onu altınla sulayacak, gümüşler ekeceğim ona, inciler yağdıracağım üstüne, her şeyi halka geri verin, benim burada sahip olduğum her şeyi gerçek sahiplerine teslim edin, ormandaki insanlarıma, unutulmuş çocuklarıma, tecavüz ed^rniş kadınlanma, kurban edilmiş adamlarıma!”

Dünyanın en büyük hazînelerinin bulunduğu yere çıkan otuz üç basamağın üstünden işte böyle bağırdım o yüksek şehre. İnamn bana, Senyor, uzaktan uzağa kanallardan ve pazaryerlerin-den, geçitlerden ve kulelerden gelen sesler ansızın kesilir gibi oldu, sadece benden önce çalınan bir deniz kabuğunun sesi hâlâ yankılanarak bozuyordu sessizliğin o engin boşluğunu.

Mücevherleri, altınlan, incileri o yüksek damın dört bir yanından aşağıya savurdum; t^mandığım basamaklardan aşağıya doğru haplaya zıplaya inmelerini seyrettim; öbür taraftaki basamaklardan aşağıdaki geniş kanala doğru yuvarlandılar; başka bir taraftan aşağıdaki sunaklara ve taş putlara, kanlı duvarlara ve siyaha dönmüş döşeme taşlanna doğru; bir taraftan da kemiklere mezar olmuş duvara, taşın içine gömülmüş sıntan kafatası dizilerine doğru yuvarlandılar.

Kucağıma doldurabildiğim kadar hazineyi suya, taşa ve kemiklere attım, dedim kendi kendime, nehrin, ormanın ve dağın göçebe köylerinin sonsuza dek kaybedilmiş sakinlerine değil.

İyice bezmiş bir halde salona geri döndüm.

İlk başta algılayamamıştım içerinin ne kadar parlak olduğunu. Göz kamaştıncı bir ışık havuzuydu, altın ve gümüşten bir göl, sanki bu değerli metaller o büyük büyülü şehrin parlaklığının bir minyatürüydü.

Uzanacak bir yer bulmak için bir kemerin altına doğru yürüdüm. Düşünmeye ihtiyacım vardı. sınavlann sonuna gelmiş gibi görünüyordum ama gayet iyi biliyordum ki hâlâ bugün, bu gece ve sonraki gün ve gece vardı ayın göbeği ülkesinde kaderimle yüzleşmem için. Tuhaf, ikindi vaktiydi ve hâlâ bugünün sorusunu sorma ihtiyacını hissetmemiştim. Ötekiler konuşmuş, ötekiler açıkl^rnştı hep; gelişen olayların sorulanma cevap olması için yakarışım kabul görmüştü. Şafak sökerken bir soruyu harcamaktan korkmuştum; oysa şimdi akşam ağır ağır inerken soracak bir soru bulma fırsatını kaçıracağımdan korkuyordum.

Bu ışıltılı salonun içinde postlar, pelerinler, üzerine uzanabileceğim yatak benzeri bir şeyler aradım. Işıltılı salon; bu ışıltının bir merkezi vardı ve o merkezde bir şeyler dönüp duruyordu, ışıktan bir taç, parlak kanatlardan yıldızlar...

Ah, Senyor, görmeliydiniz nasıl koştuğumu ışığın merkezine, kelebeklerden bir tacın altındaki insan figürünü gizleyen gölgeleri ne kadar çabuk aşmak istediğimi bir görmeliydiniz ama durdum, sevinçten çıldırmış bir haldeydim, kalbim küt küt atıyordu, sonunda talihin bana gülüp gülmediğinden emin olamı-yordum bir türlü, karşımdaki karaltıyı pek iyi seçemiyordum ama başının üstünde sevgilimin tacını taşıyordu; döne döne kanat çırpan ışık kelebekleri.

“Hanım’ım, sen misin?”

Karaltıdan bir ses çıkmadı; sonra ansızın cevap geldi:

"Bugünkü sorun bu mu?”

Bu onun sesiydi, anlaşmamızı hatırladığını açığa vuruyordu.

Ona doğru atıldım, kollarımı beline doladım, yüzünü aradım; vücudu ve hatlan kara bir örtünün altındaydı; ellerini tuttum, onlar da siyah deriden eldivenlerin içindeydi. İki elinde birer kadeh vardı.

Şöyle dedi bana:

“İç. Yeniden karşılaşacağımıza yemin ederim, o gün sevincin iki katına çıkacak. Tüm sınavlan geçtin, tüm engelleri aştın. Gücün doruğuna ulaştın. Haydi, iç.”

Bana sunduğu ağır altın kadehi dudaklanma götürdüm, Senyor; yoğun, mayalı, sarhoş edici sıvıyı içerken bir ocaktan aldığım ateşi yutuyormuşum gibi geldi bana; eminim ondan daha bulanık, ondan daha şeffaf bir içki yoktur, kokulu bir çamurdu içtiğim fakat aynı zamanda kristal tozuydu.

İçindekini bitirip kadehi bir kenara attim, yeniden kavuştuğum sevgilimin kucağına koydum başımı, içkinin etkisiyle duyulanının beni terk etmeye başladığını hissettim, görüşüm suya dönüyordu, etim, ellerim, dizlerim, ke^^erim, hepsi suya dönüyordu; sevgilim, sevgilim, duy bugünkü sorumu, cevabını ver; Ölümün

Beyaz H ^^nı o derin buzlu cehennemde dedi ki, belle^mde bir türlü, belleğimin dışında başka bir türlüymüşüm, belleğimde Tüylü Yılan, belleğimin dışında Puslu Aynaymışım; bu mua^mmanın anlamı nedir, h^^^ım?

Acınacak derecede sarhoş bir haldeyken bu soruyu kaç defa tekrarladım bilemiyorum; esmer sevgilimin eldivenli elleri ana-^ çocuğunu avuttuğu gibi avuttu beni, tıpkı kucağında uyuduğum sırada o temiz kulübedeki ninenin beni avuttuğu gibi. Ve ancak sorumu tekrarlamaya bir son verdiğimde, titremem geçtiğinde söyledi şu korkunç sözleri:

“Boşuna sordun o soruyu. Ölümün Efendileri'nin karşısın-dayken kendi soruna kendin cevap vermiştin zaten. Benimle tekrar buluşmadan önce yirmi beş gün ve yinni beş gece boyunca yolculuk edeceğini söylemiştim sana. Bana gelmen için ölümden beş ^in kanıracağına söz vermiştim. Sen yalnız ikisini kullandın. Üç tanesi kaldı. Piramitte sana o son üç ^inü reddetme ve hemen orada bana katılma fırsa^^ verdim. Sonsuza kadar. Hayatta ve ölümde. Oysa sen kalan günlerini harcamayı seçtin. Ne yazık. Şimdi beni yine buldun. Ama ben aynı ben değilim. Benim zamanımla senin zamanın bir değil. Benim zamanım başka türlü ölçülür. Ormanda seviştiğ^tiz günden bu yana çok uzun zaman geçti ... piramitte birbirimizi gördüğümüz günden bu yana çok uzun zaman ge^... çok uzun zaman.”

Gözlerimi kapadınn ve dizlerine sarıldım.

"Hâlâ anlamıyorum; daha cevap vermedin soruma; hatırala-nmda kim olduğumu biliyorum, ölümden kurtannayı başardığım günleri hatırlıyorum; ama unuttuğum yirmi gün boyunca neler oldu bana?”

“O soruyu gece olunca ötekilere sor. Şimdi gel bana.” Eldivenli eüeriyle başımı okşarken tatlılıkla kulağıma fısıldadı: “Pir^nidi hatırla. Hatırla her erkeğin itiraflarını duyan kişi olduğumu, haya^^ tek itirafı, yalnızca bir kez, hayatın sonunda..."

Başımı kaldırıp kara örtülerden maskeye bakarak haykırdım: “Ama ben ölmek istemiyorum, seninle birlikte yaşamak istiyorum ben, seni yeniden buldum! Bu hazine odasına girdiğimde iki ^^^raız şey iste^^^m ve şimdi onlardan birini elde edebilirim; sana sanlabilir, seni yeniden öpüp koklayab^^m, sonsuza

dek! Baba yerine koyduğum adamı yeniden hayata döndüreme-yeceğime göre, onun adına ve onun burada aradığı mutluluk adına yaşadığım sürece seni sevmek istiyorum...”

Kelebeklerin Hanımı kat kat kara örtülerinin altında güldü.

"Ne söylediğinin farkında mısın sen?”

"Evet,* diye karşılık verdim, “evet,” dedim yüzünü gizleyen örtüleri aralarken, "binlerce kez evet," dedim sevgilimin giysilerini yırtarken, tarçın rengi tenini, kara tımaklannı, eşsiz hazlanmm kara ormanını yeniden görmek için ateşler sararken ruhumu.

Sersemlemiş bir halde, “Benim eşsiz hazlanm ...” diye yüksek sesle tekrarladım, kadının yüzünü gizleyen örtüleri açtığımda karşıma ikinci bir maske çıktı, lal Çından, yeşil ve mavi tüylerden, bu ülkedeki tüm nesnelerden çıkan kokuyu yayan bir reçineyle ortaya yapıştınlmış ölü karıncalardan dört yana yayılan bir yelpaze.

"Yüzün,” dedim, “yüzünü görmek istiyorum, seni öpmek istiyorum ..."

"Dur. Bu maskeyi çıkartmadan önce bana bir söz vermeni istiyorum."

"Elbette, ne istersen.”

“Daima yanında taşıyacaksın bu maskeyi. Ne olursa olsun asla ondan aynlmayacaksın. Bu sana verdiğim son armağandır. Talihsiz yaşlı dostunun çılgınca arzuladığı yeni dünyanın haritasıdır. Onu hep yanında taşı. Bir seni bana geri getirecektir...”

"Ne haritası? Yalnızca ortasında örümc^er olan tüyler görüyorum, nasıl rehberlik eder bana bu...”

Sözümü kesti:

"Bana güven. Yeni dünyanın hakiki haritasıdır bu, kâşiflerin denizlerde, yolcuların dağlarda çizdiği haritalara benzemez. Görünür yerlere taşımaz kişiyi, tek yapabileceği bir gün seni bana getirmektir, görünmez olana...”

Hazinelerle dolu bu salonun ortasında, yalnızca i^^üz, sonsuz bir sessizlikle çev^, ki piramidin tepesinden mücevherleri savurduğum sırada ben dayatmıştım bu sessizliği şehre; tüylerden ve karıncalardan oluşan maskeyi, mümkün olduğu kadar özenle, olağanüstü bir nezaketle sevgilimin yüzünden çıkardım.

Maskenin altından sevgilimin son yüzü göründü.

Senyor, geçen yıllarla yıpranmış bir yüz gördüğümü, bu yüzün haylî ^rışmış olduğunu, yuvalarının deldiklerinden bakan gözlerinde donuk bir tutku ışığım yandı^m, çıkık, çıplak alnının ve yanakl^^^ kâğıt gibi sapsan, ince bir deriyle kaplı olduğunu söylesem yalan olmaz; olağanüstü yaşlı bir yüzü olduğunu, du-daklanndaki daimi dövmelerin zamanla silinip kaybolduğunu, dudaklannın damar damar kırışıklıklann içinde görünmez olduğunu, ağzının kenarlanndaki derin çizgilerin dişsiz damaklanna kadar uzandığım söylesem yine yalan olmazdı, doğruyu söylemiş olurdum.

Ama doğrunun yansını söylemi§ olurdum, Senyor. Çünkü sev^^^in yüzündeki yıkım işaretleri zamanın eseriydi, evet ama diğer yandan zamandan daha kötü bir şeyin de izleri vardı yüzünde. Sevgilim, ormandaki sevgilim. Sev^^^in incecik kalmış saçla-n^, siğillerle kaplı başı^ üstündeki kelebeklerden taca baktım; gözlerimin önünde, kuru, donuk, cansız düştüler ve bu azametli odanın gümüş zeminine saçıldılar. Sonra tekrar yüzüne baktım; ihtiyarlığın tek başına yetmediği yerde hastalık iş görmüştü ve tenini kaplayan çıbanlann, ^^ı çürüten cüzamın, derisindeki şişkin kraterlerden cerahatlerin, göğüslerinden akan pisliğin, ağzındaki bulaşıcı bataklığın sebebi oydu; sevgilim, pislik yutucu tannça, pislik tarafından yutulmuştu ...

Eldivenlerini çıkardı, kemikli, pürüzlü ellerinin yanaklarımı, boynumu, göğsümü okşadığını hissettim ...

“Sonsuza dek, genç hacı, sonsuza dek mi demiştin?”

Baş^M onun kucağına gömüp ağla^m; ondan sonra söyle-dikle^rini net olarak hatırladığundan emin değilim fakat yine de tekrarlamaya çalışacağım:

“Ben genç baştan çıkancıydım, koüarımda kendini ve banş krallığım yitiren kendi kardeşimin sevgilisi; şans oyunlannın, kesin olmayan her şeyin tannçasıydim, yani ormanda tanıdığın kızdım; yeüşkin olduğumda günahlan ve pislikleri emen rahibeyim, onla-n yutuyordum ki daha fazla var olmasınlar; ama şimdi sadece cadı-^m, genç erkekleri mahveden kıskanç kocakanyım; genç bir ada-vücudu üs^ine kurulmalıyım; benim tah^m budur... sen ..." Titreyen eüeriyle beni kendinden uzaklaştırdı. “Git, kaç, hâlâ vaktin var; ne yapsam ne etsem anlayamadın; birlikte yaşaya-bileceğ^tiz bir yıl önermişim sana, bir erkek olarak senin bir yılın, bir kadın olarak benim yıllarım değil; kabul etmedin; be-^mle her gece sevişerek geçecek olan bir yılın sonunda ölecektin;

şimdi beklemeliyiz, uzun zaman, uzun zaman; haritayı yanından ayırma, geri dön, beni bul, yüz yıl, iki yüz yıl, bin yıl sonra, ne kadar zaman alırsa alsın ikimizin de aynı anda genç olduğu zaman, ikimiz, birlikte, aynı zamanda, aynı anda...”

Düşünün, Senyor, nasıl öfkelendiğimi, nasıl çıldırdığımı, yırtıcı sarhoşluğumu; artık kendimde değildim; kötürüm ve çürümüş ihtiyar kadının kalan giysilerini de yı^^m, gözlerimi kapadım, ne fark eder, dedim kendi kendime, sarhoşsun zaten, ne fark eder? Ona tekrar sahip olabilirsin, kapat gözlerini, ormandaki kızı düşün, piramitteki kadını düşün, o senin tek kadının, sevgilin, kann, kardeşin, anan, yasak olanı yaşa, ona sahip ol, dünyadaki tek kadın odur, değer biçme, kıyaslama, sadece sev, sev, sev...

Kocakarı küçük bir kuş gibi titriyordu; küçülmüş, kamburlaşmış, hasta bedeni tüyleri yolunmuş bir serçeye dönmüştü; gözlerimi kapadım ve onu kollanma aldım.

“Dur," diye inledi kadın, "dur, şimdi olmaz, ah, acı bana, artık zamanlanmız bir değil, seni tanıdığımdan beri çok uzun bir zaman geçti benim için, oysa senin için çok az bir zamandı bu, bekle, bir gün çemberim tamamlanacak, yeniden o^an^iki kız olacağım, o zaman yeniden karşılaşacağız, başka bir yerde, ^mdi yapamazsın ..."

Bana giydirdikleri pelerini bir kenara atmıştım, çıplak, kör, şehvetle çektim onu kendime,    erkekliğim ihtiyann bacak

arasına uzandı ama orada taştan, kayadan, geçilmez bir duvar vardı ...

Geri çekildim, ihtiyar bacakların arasına eğildim, bacaklarını açtığım zaman gördüm ki, Senyor, bir zamanlar benim olan o ateşli küçük mağaraya taştan bir bıçak saplıydı; bıçağın sapında bir insan yüzünün kabarmasını gördüm, o yüz benim mucizevi sevgilime, ormanlann kızına, Kelebeklerin Hanımı'na aitti.

inicini duyulanm beni terk etti, zamanın içinde yuvarlanmaya başladim vakitten habersiz, şimdi donuk küllere dönüşmüş olan ışıltıh kelebekler gibi parlayan al^n, gümüş ve İncilerin yaydığı ışığa bırakıldım; ağzımda kül tadı, sırtımda bir sıcaklık vardı; ansızın odanın içi başka bir ışıkla aydınlandı; dönüp baktım; meşaleler, kocaman meşaleler yakılmıştı; gece olmuştu, gece birtakım adarnlar taraftndan aydınlatılıyordu; önce bu adamlara, sonra da koltuk değneğine dayanmış duran karaşın ikizime baktım.

Onlar da bana bakıyorlardı

Yansımalar gecesi

Karaşın    yani Puslu Ayna demlen sakat adamın üze

rinde tuhaf bir elbise vardı şimdi, insan bedeninin parçalan kafa-taslan, kulaklar, kalpler, bağırsaklar, göğüsler, eller, ayaklar resmedilmişti bu elbiseye; boynunda san papağan tüylerinden bir kolye asılıydı; ısırgan yaprağı biçiminde işlemeleri olan bir pelerin giymişti, pelerinin omuzlannda siyah desenler ve alçalan kartal şeklinde püsküiler vardı; kulakmemelerinde üzeri turkuvazla bezeli dikenden birer halka duruyordu; burun halkası taşlarla işlenmiş altındandı; kafasının üstünde ise bu lanetli şehrin tahtını teslim aldığımda beynim başıma takılana benzer yeşil tüyden sorguçları olan bir başlık vardı. Gözlerindeki ifade tutkulann aynasıydı; bu uzun yansımalar gecesinde karşı karşıya geleceğim duygulardan ^ni yansıtıyordu, aynı gece tiksinmeyi, öfkeyi, hor görmeyi, hazzı, gizli mağlubiyeti, ab^artılı yanılgıyı ve kara zaferi de görecektim.

Çıplaklığımdan utanarak yerde atılı duran gemici elbiselerini aldım; utanç içinde, bece^ksizce, aceleyle giyindim; tüyden maskeyi de aldım; kocakannın bana verdiği tuhaf yeni dünya haritasını gömleğimin içine, aynacının ve makasımın yanına yerleş-tir^m. Kocakarı hâlâ yerdeydi, siğilli kolunu kaldı^mş yüzünü ışıktan korumaya çalışıyordu, kara giysileri gümüş zemine yayılmıştı, bacakları aç^ta, taş hançer halâ bacaklannın arasında gömülü duruyordu.

Hazine salonunu ağır bir tütsü kokusu kapladı.

S^^t prens konuşurken bir kolunu kaldınnca sorgucundaki tüyler kıpırdadı; hâlâ bize bakıyor olmasına rağmen kocakarıyla bana değil, beraberinde ge^lmi olan rahiplere ve savaşçılara sesleniyordu:

“Bakın ona; görün aşk ve    Genç Efendi'si^^ halini; gö

rün insanın yaratıcısını; asil ve cömert öğretmeni; savaşın ve kurban etmenin düşm^anını; bakın düşmüş Yaradan’a; ba^n çıplaklığına, sarhoşluğuna, utancına; bakın uyuşukluğuna, öz kız kardeşinin yanında, sarhoş kafasıyla onu anası sanıyor ya da öz anasının yanında, onu kız kardeşi sanıyor; hangisi daha kötü bir suç dersiniz, suçlarından hangisi için onu bir kez daha sürmeliyiz şehrimizden; gaspçı, yalancı ya da bir zamanlar yarattığı insanlar kadar zaaf sahibi olduğu için mi, yoksa insan çamuroyla kirlenmiş olduğu için mi? Bizi yıldırımlara, ateşlere, depremlere ve gölgelere karşı koruyacak olan kişi bu mu? Göğün ötesinden ya da toprağın derinliklerinden bizi her an için tehdit eden doğa güçlerinin öfkesini yatıştırmaya yetecek mi onun öğrettikleri? Bakın düşmüş Yaradan’a ve söyleyin bana sarhoşluğun ya da ensemin kara çukurlarından sevginin, barışın, emeğin nasıl olup da çıkacağını. Ulaklar ve çığı^anlar yola çıksın, haberleri dört bir yana yaysın; rüya sona erdi, tann geri döndü, günah işledi, bir kez daha utanç içinde kaçacak, bizim kanunumuz    geldi,    kalacak,    devam edecek,

dünya kan istiyor meyvelerini vermeye devam etmek için, güneş kan istiyor her şafakta yeniden doğmak için, Gür Sesli Efendi incilere, altına, kuşlara, her şeyin hayatına ve ölümüne açlık duyuyor dünyanın ve güneşin meydan okumalarına cevap verebilmek için. Geri döndün, Genç Efendi; sana bugün verdiğim tahtın üstünde çok az kalabildin; yeniden kaçacaksın; senin dönüşün daima olduğu şeye dönecek yine; bir vaade. Sözle^^^e onurlandıracağız bu vaadi. Ama hareketlerimizle edeceğiz. ^Kimse senin öğretilerine uyarak hükmedemez. Ancak senin öğretilerini kullanarak hükmedebilir.”

Bu anlaşılmaz suçlamalara tepki vermeme firsat kalmadan kocakan korkuyla inledi, yaşlı koll^arını konuşan adama, benim azametli giysiler içindeki ikizime uzattı ancak şimdi anlamıştım -onu sonsuza dek kendimden ayırarak- bu adamın Gür Sesli Efendi, ölü ayın topraklannda adı sık sık geçen prens olduğunu.

Ümitsizliğe kapılmamasını söyledi kadına, işler olması gerektiği gibi halledilmişti, bu gün ve bu yaşında alacaktı ödülünü, yaşadığı anın hediyesini, daima yenilenen varlığının çembe^ti her tamamladığında ona edilen vaadi.

"Kız kardeşin/' diye mınldandı sakat prens. “Senin utancın. Senin anan."

Ah, Senyor, bu yasaklann benim için ne anlamı olabilirdi? Hiçbirini anlamıyordum, yanlış olduklarını biliyordum, başım dönüyordu, akhm kanşnuştı, ^im uzuvlanm titriyordu; kâbuslarla dolup taşarak kendimi, yeniden bulduğum sevgilimin ayakl^^^ dibine a^rn, dizlerini, bacaklarını,    öptüm.    Dudaklannı

öpmeye çalıştım; elleri beni durdurdu, dudakl^^^ mühürledi; onun zalim sırlannı umursamıyordum, benden ne isterse yapmaya hazırdım, bir yıl, sonra ölüm, bir gün, bir gece, bir anlık aşk ve hayatım bir anlam kazanacaktı; şimdi, evet, şimdi itiraf edebilirdim onun, ananun önünde, onun taralından duyulmaya ve böylece onun için ölmeye hazırdım; eUerini tutup çektim dudakla^m-dan, dinlemek zo^mda olduğunu söyledim, belleğim geri dönüyordu, düşündüğüm her şey sonsuza dek kaybolmuştu, hayatımın anılan, hayatlanmızın, yeni dünyaya doğru yolculuğa çıkmamdan önceki dünyanın hatıralan; kendimi bir çocuk olarak gördüm, daha konuşmayı ve hatırlarnayı bilmeyen, kanlı çarşaflar içinde yeni doğmuş bir bebek, an^^, sü^tanemin, kardeşimin, bilemiyo-^rum, bir    kollannda geçerken kapılardan ve koridorlardan

taş zeminli bir avluya, avluda üst üste yığılmış cesetler vardı, kadınlar, erkekler, benim gibi bebekler, hayattayken ne işle uğraştık-lan ya da ^m olduklan kıyafetlerinden anlaşılan cesetler, köylüler, Yahudiler, işçiler, müdeccenler, fahişeler, keşişler, alt sınıftan ka-^nlar ve çocuklar, bir şatonun avlusuna yığılmış cesetler, bedenlerden bir tepe, odunların üstüne yığı^^ cesetler, devasa bir ateşe meşalelerini uzatan birkaç zırhlı muhafiz, alevlere doğru havlayan köpekler, alevlerin aydınlattığı çivili tasmalarda demire kabir düstur: Nondum, Nondum ...

Hayır, Senyor, titremeyin, ne olur böyle bağırmayın, izin verin devam edeyim, dinleyin beni, o beni dinlemek istememişti, sizin az önce söyledi^nizi söylemişti, yeter, yeter; beni itip kendinden uzaklaştırdı, tıpkı şimdi sizin koltuğunuzdan firladığımz gibi heyecanla, daha değil, daha değil; durun Senyor, bu kez onun yanında itiraf etmek istedim, hatırlamıştım ölümü ve cinayeti, yine de bugün bile bilemiyorum neden bunu bağıra çağıra Kelebeklerin H^^m’na itiraf etmem gerektiğini, sen beni seçmiştin, bana kendini verdin ki sana bir oğul vereyim, ne söylediğimi bilmiyordum, Senyor, hatta neden söyledi^mi bile bilmiyordum, koltuk değneğine dayanmış kibirli adam kara bir jaguarın bakışla-nyla süzüyordu bizi ancak ben ka^^tan sonra sahip oldun sen ona, sen daima İkinciydin, asla birinci olamadın, sen benim oğullarımı hor gördün, sen benim oğullanim öldürdün, sanki gerçekten yaşamıştım da itiraf ediyordum ama onları yeniden buldu, anam, karım, sev^^n, kardeşim, oğullamnın kanını içiyor, yeniden gençlik ve hayat kazanıyor, derken bir daha sevişiyor benimle, külden kelebekler yeniden parlaklıklarım ve uçma yeteneklerini kazanıyorlar, tekrar bir araya gelip gökteki yıldızlar gibi ışıldıyorlar ihtiyar kadının başı üstünde, işte o anda Kelebeklerin Hanımı dağıldı, toza dönüştü ve Gür Sesli Efendi'nin muhafızları üstüme atıldı, beni itip yere düşürdüler, an^^n, kardeş^^, aşkımın kalıntılarından uzaklara sürüklediler, hazine salonundan çıkartıp büyük terasa götürdüler, kentin ışıltılı gecesine serpilen parlak şenlik ateşleri, kanallarda titreşen ışıklar, kapkara gölün durgun yüzeyinden yansıyordu.

Otuz üç basamaktan aşağı indik., albinolann, cücelerin ve diğer mahlukların odalanndan, kurtların uluduğu, vaşakların hırladığı, baykuşların öttüğü karanlık bahçelerden geçerek putlarla dolu büyük bir odaya girdik, her bir putun taştan ayaklannın dibinde bir tane tütsü kabı duruyordu ve tıpkı onların ayaklan gibi bu ülkedeki uzun ve kısa hac yolculuğum sırasında gördüğüm her şey de taş kesilmişti.

"Bak, iyi bak,” diye bağırdı sakat ikizim Gür Sesli Efendi, "iyi bak,” saçlanmdan tutmuş kafaim taştan putlara ^^yordu, “iyi bak koruyuculanna, işte onların güçleri sayesinde yağmur yağar, rüzgâr eser, toprak ürün verir, onlar uzaklaştınyorlar yıkıcı depremleri, kuraklıklan ve selleri; iyi bak şu sonsuz karşıtlıklara, erkek ve kadın, ışık ve karanlık, hareket ve durağanlık, düzen ve düzensizlik, iyi ve kötü, bu güçler cömert güneşi dağlann kalbine gömen ve onu gecenin ataletinden uyandıran, geceleyin ışık, gündüz vakti gölge, işaret, çifte yıldız; kendi kendinin ikizi, günbatımının ilk yıldızı, şafağın ilk yıldızı, ikiliklerin dünyası, karşıtlıkların dünyası ancak ve ancak iki karşıt birbiriyle savaşıyorsa hayat vardır, savaş olmadan barış olmaz, ölüm olmadan hayat olmaz, birlik hiçbir zaman mü^mkün olmayacak, hiçbir şey bir değildir, her şey ikidir, sürekli birbirleriyle çatışırlar ve ben her şey bir olmuş gibi davran^m, her şey bir, var olan şeyler, ben!” diye haykırdı karaşın ikizim, “Sen, birliğin prensi, iyinin, sürekli banşın, birbiri içinde erimiş ^^Merin prensi, ben...”

Gözlerime hücum etti.

Duman beni körleştirdi.

Tapınağın taştan zemini üstünde uza^rnş yatıyordum, başımı kaldırdığım zaman karşımda Gür Sesli Efendi'yi gördüm, ikimizden başka kimse kalmamıştı.

Ve işte bunlar onun sözleridir:

"Bu sabah benim bazı kâğıtlan yaktığımı ve küllerini süpür-dü^ğümü gördün. O kâğıtlarda senin efsanen anlatılıyordu. Orada yazıyordu döneceğine söz verdiğin. Bir gün doğu yönünde kaçıp Hüzünlüydün çünkü insanlar senin barış, birlik ve kardeşlik düsturlarına karşı gelmişlerdi. İyilik krallığını yeniden kurmak için bir gün geri döneceğine söz vermiştin.

“Hiç anlamıyorum,” dedim yorgunluktan kısılmış bir sesle, "hiç anlamıyorum, o krallık neden yok oldu, insanlar banş ve iyilik kanuruanna neden karşı geldiler?”

İkizim gülerek cevap verdi: “Sen ışıksın, ben gölgeyim. Senin o^nlann, yani insanlar ışıktan doğdular. Ben gölgelerden bir şey yaratamadım. Artan bir hiçlikten beslenir gece. Işıkta ve ışık için ortaya çıkardın sen insanlan. Ama ışık bile dinlenmek ister ve beynim krallığım, yani gecenin kralğı insanın bitkinliğini örter. Senin oğuUarın güneşin kendisinden daha yüce olamazlardı. Onlar da güneş gibi uyumalıydılar, işte o zaman ben, düşlerin iblisi, onlan senden al^m, her gece, her gece şüpheye düşürdüm onları Yara-danla^^ iyiliğinden ve gecenin ürpertileri içinde korku, şüphe, kıskançlık, hor görme ve hırs biçimlendi, geceler devam ettikçe ağır ağır zehirledim senin oğullannı, onlan böldüm, onlan ayartım, gecenin baştan çıkartıcılığıyla gündüzün sıradanlığı arasında bir seçim yapmaya zorladun. Bir hata yaptın benim zavallı kardeşim. Sen insanı özgür bıraktın. İnsana seçme hakkı tanıdın. Gecenin tatlı yasaklan dururken kim seçer gündüzün tatsız yasalanm?"

“Bunun bedeli esaret olsa bile mi?”

“O zaman daha b^miyorlardı sağduyularını dinlemedikleri takdirde benim düzen anlayış^^ onlan ele geçireceğini. Tek ke-

etmelerine fırsat kalmadan onlar köle oldular ben de efendi ama her iki taraf da -onlar, özgürlük yanılsamalannı korumak için, ben de iktidanmın meşruluğunu korumak için- senin yasa-lanna hürmet ediyormuş gibi gö^^meye devam etti. Sen keder içinde kaçıp gittin; tekrar döneceğini söyledin. Sen yokken ben meşru olmayan bir kraldım, sadece senin tahtının koruyucusuy-dum, hükmünden sual ol^^az bir güce hiç sahip olamadım, sürekli senin söz verdiğin gibi geri döneceğin ve iktida^ma son vereceğin korkusuyla yaşadım. Bak şimdi kendine, sarhoş, ensest-le lekelenmiş, değersiz, sersemlemiş. Günah işlemenin baştan çı-kartıcılığına direnemedin. Yaradan suçlu oldu. Yaradan en az yarattıkları kadar zayıf çıktı. Bak bir kendine. Bak...”

Gür Sesli Efendi her yanı aynalarla kaplı bir asa uzattı bana. Kendimi görmemek için gözlerimi kapadım. Birden beUeğimde canlanan bir düşünceyi fısıldadım ona:

“İhtiyar Belleğin Efendisi bizim üç tane olduğumuzu söylemişti, yaradanlar üç tane, biri hayat, bir ölüm ve üçüncüsü de hayatı ve ölümü devam ettiren beüek... eğer o bellekse ve ben hayatsam, sen de ölümsün, yerin altında oldu^ınu düşündüğüm ölüm değil, yeryüzündeki ölüm ...”

“Yaşlı adam yalan söyledi. Biz daima iki taneydik. Sadece iki. Sen, yaradılış ateşinin içine atlamaya ^iret eden kambur, çıbanlarla kaplı cüceydin; ben de aynı şeyi yapmaya cesaret edemeyen endamlı ve Yakışıklı Prens'tim. Sen tamaml^^^ olarak geri döndün; görkemli, altın sansı, fedakarlığından dolayı ödüllen^^^üş olarak; eski korkunç gö^intünden eser yoktu, ayaklannda altışar parmak ve sırtında    bir haç olması dışında; onlar ateşin için

den geçtiğinin delilleridir, jaguann ve geyiğin benekleri gibi. Ben... bak bana... sakatlandım... anarmzın, yeryüzünün kinci kıvamlarında bıraktım ayağımı...’ ’

''Yalnızca sen ve ben...”

“Bundan sonra yalnızca ben. Bir tek ben, peşimden gelen bir gölge olmadan, ikizim, daima var olan suçlayıcım, senin omzunun üstünden beni izleyen, yanlış yaptığırm söyleyen, kötülük yaptığımı söyleyen, iktida^^rn canice ve kanlı olduğunu, aynı zamanda belirsiz ve geçici olduğunu söyleyen, bir ^in iyiliğin gücünü diriltmek için senin geri döneceğini söyleyen o ses olmadan... Bir bak kendine şimdi... Benim meşruluğum senin başarısızlığının üstüne temellenecek. Bir daha bizim düzenimizi bozamayacaksın. Bugün senin efsanenin yazılı olduğu kâğıtlan yak-

Senin h^ikinda yazılmış olan başka hiçbir şey yok. Burada yeniden başlayacağım, senin hatıranı tıpkı süpürgemle süpürdüğüm küller gibi havaya savuraca^m."

Gözleı^imi sımsıkı yumdum o konuşurken. Yalvardım:

“Tek bir şey söyle bana. Tek bir soruma cevap ver. Bir soru sorma hakkım var bu gece.”

Bende kendi karanlık ikizini gören karaşın ikizim sessizce bekledi. Kan tükürdüm ve ardından şu soruyu sordum:

“Söyle bana, unutmuş olduğum yirmi gün boyunca ne yaptım?"

Senyor; Puslu Ayna denilen ad^mn kahkahası o sabah bu kentin en yoksul evlerini ezip içine çeken dalgalar gibi patladı, bu kutsal odanın duvarlarından yankılandı ve sözcüklere dönüşmüş olarak kulaklarıma geldi, bu sözler karşı konulmaz bir buyruktu sanki:

“Bak, sana söylüyorum bak; bu asanın aynalarına bak, derisi yüzülmüş t^^mın, Efen^dirz ^pe Topec'in asasıdır bu, sonraki hasat için hayatını veren, derisinden kaçarken kendinden kaçan tann; onun asasının aynalanna bak ve aradığın cevabı orada göreceksin."

Gözlerimi açtım. Gür Sesli Efendi asayı sol eliyle tutarak ağır-lı^m üstüne ve^rmişti. Şimdi barton olarak bu asayı kullanıyordu.

Işı^^ bir asa; her ayna parçasından ışınlar çıkıyordu ve her ışında dehşet verici bir ölüm salınesi görülüyordu, kesilmiş boğazlar, yangınlar, korkunç savaşlar, hepsini de ben yönetiyordum, at üstünde beyaz, sanşın ve sakallı bir adamdım, bir kundaklı yayım vardı, bir kılıcım vardı, göğsüme işlenmiş altın bir haçım vardı, bendim tapınaklan ateşe veren, putlan yıkan, yalnızca mızrakları ve oklan olan bu ülkenin savaşçıla^m top ateşine tutan, sahilden bu yana hac yolculuğu yaptığım bu tarlaları, yaylaları, ormanları yakıp yıkan Kentaur bendim, atlı birliklerim köyleri atia-nnın ayaklan altında çiğnedi, öfkeli meşalelerimle tutuşturduğum kentler kül oldu, piramitlerin önündeki şenliklerde dans edenlerin başının kesilmesini ben buyurdum, ben ırzına geçtim kadınların ve inekler gibi damgaladım erkekleri, ardımda bıraktı-çocukların babası olduğumu ^kar ettim, bu ülkenin yoksul-l^^^ sırtına büyük vergiler yükledim ve kırbacımın altında yollara düşürdüm onlan, yeni dünyanın duvarlarındaki ve yerlerindeki mücevherleri çaldım, altınları eritip külçelere dönüştürdüm, bu topraklarda yaşayanlara çiçek ve kolera bulaştırdım, ben, ben, ormandaki köylüleri bıçaklayan bendim, bu kez benim onuruma, geri dönen tannlarının onuruna, iyilik vaadi uğruna boğazlamıyorlardı kendilerini; ben öldürdüm onları, isyancılarm ellerinin ve ayaklarının kesilmesini buyurdum, ben, ben, altınla, cesetlerle, ağıtlarla, gölgelerle yüklü, ben battım bir gölün çamurlu batağına, o göl ki yükünü taşıyamayan her erkek, dudaklarından damgalanan her kadın, çölde doğan her çocuk ölüp sulanna düştüğünde çekilirdi biraz: Göl bir mezarlıktı ve ben onun içinden çıktım, altın ve kanla yıkanmış olarak; kimsenin yaşamadığı bir kenti, yalnızlıkların mozolesini yeniden fethetmek için...

Bu görüntülerle dehşete kapıldım, koyunlar gibi meleyerek, hayvanlar gibi pençe atarak aynalı asayı i^im; sakat adam dengesini kaybetti ve yanı başıma düştü.

Tıpatıp benimkine benzeyen yüzü bana dönüktü, ikimiz de kutsal odanın taş zeminine uz^^^ş pusudaki hayvanlar gibi birbirimize bakıyor, dişlerimizi gösteriyorduk, ağızlarımızdan salyalar akıyordu, göğüslerimiz yere değiyordu, dirseklerimizi ge^iş, ellerimizi taşın üstüne bastınyor, sıçramaya hazır bekliyorduk.

"Yaptıklarım bunlar mı... senin daima yaptıkların mı...”

Bu bir soruydu, Senyor ama hissettiğim dehşet, bitkinliğim ve nefes nefese kalmam yüzünden sorunun soruluğu kalmamış, doğrular gibi söylemiştim bunları ikizime.

Ağzından köpükler saçarak cevap verdi:

"Bunlar senin yapacaklann ... bu asadaki aynalar geleceği gösterir...”

İşte o an deliriyorum sandım, Senyor; zihnimin pusulası şaşmıştı, ^ruliklerim dökülüp saçılıyor ve en küçük insani mantığın bile alamayacağı kadar çoğalıyordu, en kara büyülerin mahkûmuydum, bu büyüler taşla temsil ediliyorlardı bu ülkenin fethedeme-diğim tannlarının ve tanrıçalarının panteonunda, hepsi de korkunç yüzleriyle alay ediyorlardı benim birliğimle ve canavarca çokluklarını dayatıyorlardı onun yerine, bu dünyaya bir armağan olarak taşıdığım birlik fikrini yıkıyorlardı, evet, aynı zamanda içinde toplam birliğin korunduğu temel birliği de parçalıyorlardı; yani benim birliğimi, kişiliğimin birliğini. Putların yüzlerine baktım; söylediklerimin tek sözcüğünü dahi anlamamışlardı.

Ne delilim vardı ki İspanya kıyılarından buraya gömleğimin cebinde getirdiğim şeyler dışında? Bu ülkenin seraplanna, derisi yüzülmüş tanrının ölümcül asasına, tumanın başındaki şeffaf yansımaya, bizzat Puslu Ayna adının kendisine, diğer yazgımın, hâlâ yaşanmamış olduğundan unutulan yazgımın ya da şimdiden unutulduğu için yaşanmış olan yazgımın yirmi gününe dair o anlaşılmaz görüntülere karşı kendi küçük aynamı koymuştum; Ped-ro'yla birlikte bizi buraya getiren teknenin içinde birbirimize berberlik yaparken kullandığımız ayna, tapınak odasında dertli Belleğin Efendisi'ne gösterdiğim ayna; aynam ve makasım.

İkisini de gömleğimin cebinden çıkardmı ve vahşi bir hayvan gibi yükseldim düşman hayvanın, ikizimin, Puslu Ayna'^, Gür Sesli Efendi'nin önünde ki o da bir yılan gibi döşemenin üstünde gerilmişti, ikimiz de birbi^mize bakıyorduk, pusuya yatmış bir sonraki hareketini bekliyorduk rakibimizin.

“Aynah asada gördüğün şeylerden sen de korkmuyor musun?" diye sordum.

“Bana be^eyenlerden ruç korkmam. Ormanda senden korktum, benim yüreğim yerine kendi arzularını seçtiğin zaman beni korkutmuştun. Bugün artık senden korkmuyorum çünkü sana verdiğim gücü arzuyla değiştin. Aynalanmın yalan söylediğini düşünüyorsan bir de kendi aynanda bak suretine.”

Senyor; Belleğin Efendisi ona aksini gösterdiğimde ne hisset-tiyse, şimdi kendimi görünce ben de onu hissetmiştim çünkü aynama baktığım zaman, yaşlı olduğunu anladığı zaman dehşetten ölen ihtiyarın yüzünü gördüm; geçen zamanla yaşlanmış, ölümün eşiğinde, kamburlaşmış ve küçülmüş, dişleri dökülmüş, damaklan kurumuş, solgun ve titrek, inci ve pamukla dolu sepetin içine gömülmüş suretim yansıyordu aynadan; kendimi gördüm, Senyar ve hâlâ orada olduğumu söyledim kendi kendime, nehir halkının ormandaki köylerinde bir gece çardağın altına sepe^mi koydukları yerden hiç ayılmadığımı düşündüm; gerçek olanın o sırada düşündüğüm şey olduğunu söyle^m kendime; sepetin içinde oturarak ölümün beni tüketmesini bekleyecektim, aynamla öldürdüğüm yaşlı adam kadar ihtiyarlayacak^ ben de; şimdi aynam beni öld^^yordu. Hiç aynlmamıştım o köyden. Şu âna kadar olan diğer her şeyi rüyada görmüştüm sadece. Benim kaderim aynaya baktığnn zaman kendimi, bu gelip geçici görüntüde hareketsiz ve sürekli yaşlanan suretimi görmekti. Aylar, güneşler, günler, yıldızlar, koruyun beni, su saati, kum saati, dua saatleri kitabı, ^ takvim, gelgitler ve fırtınalar beni bir başıma komayın, beni zamandan ayırmayın, Venüs'ün günlerini say^rnyorum artık, yalnızca yineleyip duruyorum bu tuhaf ülkedeki yazgı günlerimin ancak tapınaktaki ihtiyann söylediği sayılar kadar olabileceğini; güneşin günlerinden çalınmış yazgı günlerim; yazgı günlerimden ça^^^ maskeli günler; ölümün beni yakaladığı an kullanmak amacıyla kahpe felekten çaldığım beş kısır günü hayal etmiştim; oysa o yazgımın zamanından çalınmış yi^rmi güneş gününü hayal ediyordum, kahpe feleğin yirmi günü, gelecekte kaçınılmaz olarak gerçekleşecek unutulmuş ölümümün yirmi günü. Nasıl ölçebilirdim onları? Benim zamanımın bir gününün bu zamanın yüzyılı olup olmadığını nasıl bilebilirdim?

Aynamda ihtiyarlamış görmüştüm kendimi; boğazımda bir çığlık düğümlendi; yeniden sevgilime kavuşmak istedim, yaşlı kadına, cadıya, çirkin dişiye, katile ve onunla birlikte gençliğe doğmak istedim yeniden; bu mümkün değildi; bir daha zamanlan-mız asla çakişmayacaktı; o yeniden genç olacaktı; oysa ben yaşlılığa doğru ilerliyordum, aynadaki görüntüye doğru, tapınaktaki ihtiyann görüntüsüne; bana belleğimin zam^^ veren ve benim aynamdaki zamanla öldürdüğüm adama; körleşmiş bir halde boşluğun zamanına ve zamanın boşluğuna doğru yaklaşıyordum; ikizim karşımda uzanmış yatıyordu, kara camdan gözlerini üstüme dikmişti; bana önsezimi enleyecek zaman verişti ve şimdi ben onu makasımla öldürecektim; makası kaldınp yüzüne sapladım, benim yüzüm olan yüzü yarala^m, makasımın hassas ikiz bıçak-lanyla bakışını yırttım, sonra makası yeniden kaldırdım, Gür Sesli Efendi'nin sırtına sapladım, ikizim korkunç bir titremeyle yuvarlandı, bu kez makası göğsüne, kanına sapladım ve kara kanı tapınağın geniş taşlannın üstüne yayıldı, çiçeklere, böceklere, süpürgelere, taştan tannlann ayaklanna sıçradı.

Ayağa kalktım, ellerimden kan damlıyordu.

Senyor; artık kaçmam gerektiğini biliyordum, Memco güneşi altındaki kanlı hayatımın yirmi günü bitmişti ve yalnızca bir günüm kalmıştı bu kaderden kaçmak için, yokluğumla onu reddetmek, denize dönmek için, gerçek rehberime, Venüs’ e dönmek, onun yelkenlerine tutunmak, denize kaçıp kendimi kurta^ak ya da boğulmak ama unutmuş olduğum ve aynalı asanın bana hatırlattığı kaderime asla boyun eğmemek için. özelkitap grubu

Son bir kez baktım karaşın ikizimin kanlar içindeki gövdesine. Ve gözle^rimi bir kez daha kanlı ellenme çevirdim. Efsane sona e^rmişti. Masal bir daha kendini tekrar etmeyecekti. Düşmarum ve ben, beklenen banş, birlik ve mutluluk tanrısını öldümıüştük. Böylece Tüylü Yılan denilen tanrı da ölmüştü. Ama aynı zamanda -sonra farkına vardım- Puslu Ayna denilen tann da ölmüştü. Ve onlarla birlikte sırlan da yok olmuştu; artık birdiler.

Kaçış günü

Yönümü şaşırmış bir halde kutsal odadan kaçtım ve göl şehrinin taştan labirentlerinin içine daldım. En başta olduğum kişiydim yine, yırtık pırtık giysiler içinde bir kazazede ve yanında üç tane değersiz nesne; bir ayna, makasım ve şimdi onlann yanı sıra tüylerden ve kanncalardan yapılmış bir maske.

Kaybolmuştum. Saray bütün kentten mi oluşuyordu, yoksa bütün kent saraydan mı oluşuyordu, bilemiyordum; meydanın nerede bitip pazann nerede başladığını, pazann nerede bitip geçitlerin nerede başladığını bulamıyordum; korkunun zırhı içinde kaçıyordum, tek silahım kemiklerimdi ve devasa bir boşlukla savaşıyordum; bomboştu kuşlann, yılanlarm ve yırtıcı hayvanlann bulunduğu bahçeler; tapınaklar boştu; pazaryerleri boştu; kanallarda kimsecikler yoktu, kayıklar adalann kıyılannda terk edilmişti; kaçtım; sanki şehir de benimle birlikte kaçıyordu; hatta belki önümde kaçıyordu ve ben sadece onun şafağa doğru kaçışını izliyordum, son şafağım bu yeni dünyada ki bir yıl, on yıl, bir yüz yıl önce gelmiştim buraya özgür topraklar, bir parça mutluluk bulma umuduyla, eski dünyanın haksızlıklanndan, baskılanndan, suçla-nndan uzakta yeni bir dünya arayan yaşlı Pedro'yla birlikte.

Ah, benim yaşlı dostum, sen vaktinde öldün, hayal kınklığı-na uğramadan öldün; burada göreceğin tek şey -farklı nedenlerle, farklı giysilerle, farklı törenlerle- uzun zaman önce bir sabah Venüs’le ve benimle birlikte tekneye bindiğinde kurtulduğunu sandığın aynı kötü güçlerdi.

Dinleyin beni, Senyor, beni sonuna kadar dinleyin, hayır, eli-

nizi kaldırmayın, yapmayın, muhafızlannızı çağırmayın; bana yardım eden kızın sevgisiyle konuşuyorum ancak o beni okşarsa konuşabilirim, belieğim aşktır benim, tek belleğim, biliyorum artık, birbirimizden ayrıldığımız anda, Senyor, ben ve o ayrıldığımız anda, bu    dövmeli    dudaklannın beni tutup çıkartğı

belleksizlik kuyusuna yeniden düşeceğim; o benim sesim, beynim rehberimdir her iki dünyada, o olmadan her şeyi unuturum çünkü hatırlamak acı veriyor ancak onun verciği güç sayesinde hatıralarımın acısına bırakabiliyorum kendimi; yalnız kalırsam sonsuza dek bırakırım kendimi avutucu belleksizliğe; ne yelken açıp ayrıldığım eski dünyayı ne de bırakıp geldiğim yeni dünyayı hatırlamak istiyorum...

Mexico'nun ^^nlduğu bü^yük adayı daha küçük olan Tlatelol-co’nun kurulduğu adaya bağlayan toprak, yolda koşarken bana doğru yürüyen bir grup çıplak genç gördüm ve beni volkandan çıkartan, benim dilimi konuşan on delikanlıyı ve on kızı tanıdım; hemen yanıma geldiler, seslerinde ve yüz ifadelerinde neşe vardı; uzun süredir gördüğüm ilk mutluluk verici şeydi bu, göl şehrinin melankolik sessizliğine alabildiğine karşıt bir manzaraydı. Bana sarıldılar, beni öptüler ama beni gördüklerine sevindiklerini gösteren yalın kelimeler dışında hiçbir şey söylemediler.

Sormadım onlara neden beni saray sakinleriyle o korkunç karşılaşmalarda yalnız bır^^^annı; sondan bir önceki sorumu saklamalı ve gereken zamanda sormalıydım, bu gençlere sorarak harcayamazdım onu; onlar -kararsız zihnim ve emin yüreğim öyle söylüyordu- bana son cevabı vereceklerdi.

Onlarla birlikte toprak yoldan Tlatelolco’nun kurulu olduğu adaya doğru ilerledim; kırmızı taştan duvarlarla çevrili büyük, tertemiz ve ıssız bir meydana girdik. Bu meydanda tek bir basık piramit ve birkaç tapmak vardı; her yana kesin bir sessizlik ha-^mdi. Şafak göğe yükselen bir inciydi. Bu devasa meydanın tam ortasında hasır bir sepet duruyordu.

Sepeti tanır gibi oldum; peşimde yirmi genç insanla ona doğru ilerledim; sepetin içinde bir adam vardı; dikkatle ona bak-^m; karşısında diz çöktüm tuhaf bir kutsal zorunluluktan olduğu kadar, yüzüne bakmak ve sesini yakından duymak için.

Beüeğin Efendisi'ydi bu, aynı yaşh adam, en eski masallann bekçisi, ormandaki p^^nldin karanlık odasında benimle konuşan ve sonra aynamda suretini görünce ölen adam, cesedi tapınağın tepesine sürüklenen ve orada akbabalara yem olduğunu sandığım adam.

Daha önceki gibi yine konuştu benimle ama bu kez bizim Kastilya dilimizi konuşuyordu:

''Hoş geldin, kardeşim. Seni bekliyorduk.”

Titreyen elimle ona dokundum; gülümsedi; hayır, kes^^üe bir hayalet değildi. Yoksa bu ülkenin, tüm ülkelerin sırlarının sahibi aslında bu yaşlı adam mıydı? Ama ne biliyordu ki? Kaçış günümde bana hoş geldin diyordu, beUeğimin beş gününün sonuncusunda, bizzat kendisi -bundan e^rnindim artık- ve^nişti bana bu olağandışı armağanı; hatıralarıma girmesi yasaklanan y^mi günden ayn beş gün, yirmi gün ve bu sabah hâlâ bilmiyordum o günleri beş günün arasında yaşayıp da unuttum mu, yoksa asanın aynala-nnın gösterdiği gibi belirsiz bir gelecekte mi yaşayaca^^.

Güneşin ışınları bu meydanın piramitlerinin basık doruklarına ve duvarlarına vurduğu sırada gerçek sorumu sordum, ilk akla gelen, en mantıklı sorulan, içgüdülerimin sormamı söylediği sorulan sormadım, kimsin sen, yaşlı adam, sana gerçek yüzünü gösterdiğimde dehşetten ölmedin mi, akbabalara, solucanlara ve yılanlara yem olmadın mı bedeninin terk edildiği sık obanda? Benim sorum şöyleydi:

“Senyor, y^m unutulmuş günü yaşadım mı, yoksa onlan gelecekte mi yaşayacağım? Çünkü ^tık biliyorum onların ölüm, acı, kan günleri oldukla^m ya da olacakla^nnı ve onları dün yaşamış olmaktan da yann yaşayacak olmaktan da ölesiye korkuyorum."

İhtiyar, benekli kafasını ve birkaç tut^ beyaz saçını sallayarak güldü dişsiz ağzıyla:

“Hoş geldin, kardeşim. Seni bekliyorduk. Seni daima bekliyoruz. Buraya daha önce geldin ama hatırlamıyorsun. Ne fark eder? Birçok yerde bulundun ve hatırlamıyorsun. Göz alabildiğine engin topraklarda bulundun; alev alev yanan denizden doğan topraklan bereketli sahillerden meyvelerle dolu hoş kokulu vadilere, taştan ve ateşten çöle kadar geçtin. Senin kurduğun pek çok şehir biliyorum. Nehir kıyılarında. Deniz kıyılarında. Yaylaların ortasında. Bu uzak ve yakın şehirleri    kurduğunu    araştırır

san hep kendinle, unutulmuş benliğinle karşılaşacaksın. Dünyanın bu kesiminde Tüylü Yılan diye biliniyorsun. Kil ve hurma ağaçla^nnın ülkesinde, deltaların ve sellerin ülkesinde, bağlann ve dişi kurtlann ülkesinde başka başka adlar taşıyorsun. Sen iki nehrin arasında doğdun. Vahşi hayvanların sütüyle beslenerek büyüdün. Sulann mavi ve beyaz babasının yanında eriştin yetişkinliğe. Bir ağacın dibinde düşler gördün. Bir tepede öldün ve yeniden doğdun. Sen daima ilk öğretmen oldun, sen tohumu ektin, sen toprağı sürdün, sen metali işledin, insanların arasına sevgiyi sen yerleştirdin. Sen konuştun. Sen yazdın. Ve daima yanındaydı düşman kardeşin, ikizin, gölgen, senin herkes için istediğin şeyi sadece kendisine isteyen, emeğin meyvesini ve insanların sesini hâkimiyeti altına almak isteyen kişi.”

İhtiyann uzun kemikli parmağı onu ısıtan pamukların arasından çıktı ve ^atelolco Meydanı'nın güişini işaret etti.

“Hep yenileceksin. Hep geri döneceksin. Yine yenileceksin. Ama teslim olmayacaksın. İnsan hayatının ilk düzenini biliyorsun çünkü onu sen kurdun, insanlarla beraber, hayvanlar gibi birbirle-yemek için değil seherin öğretileriyle, senin öğretilerinle uy^rn içinde yaşamak için doğdular.”

“Onu kendi elle^^e öldürdüm; artık ben de bir katilim." “Hayır, sadece bir kez daha öldürmüş oldun düşman kardeşini. O sana karşı savaşır. O senin içinde savaşır seninle. Karaşın ikizin senin içinde yeniden doğacak ve onunla mücadele etmeye devam edeceksin. O burada yeniden doğacak. Bir kez daha onun boyunduruğu altında acı çekeceğiz. Bir kez daha senin geri dönüp onu öldürmeni bekleyeceğiz."

“Senyor; döngüsel ve ebedî bir musibetten söz ediyorsunuz. İkimizden b^inin zaferiyle bir sona ulaşılmayacak mı hiçbir zaman? Ben mi kazanacağım yoksa benim ikizim mi?”

“Asla kimse kazanamayacak. Çünkü senin temsil ettiğin hayat ancak inkâr edildiğinde, saldınldığında, bir sarayda, bir zindanda ya da tapınakta hapsedildiğinde var olabilir. Çünkü eğer senin krallığın karşıtı olmadan kurulabilirse çok geçmeden senin savaştığın türden bir krallığa dönüşür. Senin iyiliğin, oğlum ancak ikizinin reddetmesi sayesinde var olmaya devam edebilir.”

“Peki hiç kaybolmayacak mı?”

"Asla, kardeşim, oğlum, asla. Senin kaderin takip edilmek. Mücadele etmek. Yenilmek. Yenilginden yeniden doğmak. Geri dönmek. Konuşmak. İnsanlara unuttuklan şeyleri hatırlatmak.

Bir an için hü^netmek. Dünyanın güçleri taralından yeniden yenilmek. Kaçmak. Geri dönmek. Hatırlamak. Hiç bitmeyen bir görev. Tüm görevlerin en acı verici olanı. Senin görevinin adı özgürlüktür. Birçok insan tarafından temsil edilen tek bir kelime.” "Benim gibi mi, daima yenilmeye mahkûm mu, Efendimiz?” "Bak, kardeşim, oğlum. Bak. ..”

Tiatelolco Meydanı insanlarla, konuşmalarla, müzikle, binlerce küçük ve zevk verici işle kaynaşmaya başlamıştı; kimisi bir çömlekçi gibi kili biçimlendiriyordu, kimisi kendir ipi örüyordu, bazılan dans edip şarkı söylüyordu; gümüşçüler, beceri ve incelikle gümüş oyuncaklar döküyorlardı; mesela kafası ve ayaklan oynayan, elinde döndürüyormuş gibi bir rüzgârgülü ya da yiyormuş gibi bir elma tutan bir maymun yapmışlardı az önce; sabırtaşı işçiler birtakım tüyleri bozup bozup yeniden diziyor, sık sık durup bakıyorlardı habbeyle mi, habbeye karşı mı, yoksa habbenin üstünde veya sağında solunda mı güzel duracak diye, böylelikle kusursuz güzellikte tüyden hayvanlar, ağaçlar, güller yapıyorlardı; çocuklar yaşlı hocal^^^ dizi dibine oturuşlardı; bazı kadınlar bebeklerini emziriyor, başkalan yöresel yemekler yapıyorlardı, geyik, tavşan, sincap etini ateşte ızgara edip duman kokulu ekmeklerine dürüm yapıyorlardı; kâtipler ve şairler yüksek sesle uzata uzata dostluktan, hayatın kısalığından, aşkın güzelliğinden, çiçeklerin verdiği zevkten söz ediyorlardı; sesleri kulaklarımı doldurdu ve o son sabahımda insanın içini sevinçle dolduran bir canlılık ve neşeyle sarıldı dört bir yanım. Konuşmalanıu duydum: "Çiçeklerim hiç solmayacak...”

"Şarkim hiç bitmeyecek. ..”

“Ben uydurdum onu...”

"Biz de yeni şarkılar uydururuz burada...”

"Bir de taze çiçekler ellerimizde...”

“Onlarla sevindireceğiz dostlanmızı. ..”

“Onlarla dağıtacağız yüreğimizdeki kederi...”

“Şarkılarınızı topluyor, mücevher gibi diziyorum...” “Şarkılarımızla süsle kendini...”

“Bu dünyada tek zenginliğin onlardır...”

“Yüreğim de eriyip gidecek mi, bu solan çiçekler gibi bir başına?”

‘Adım bir gün hiçe kanşacak mı?”

“Hiç değilse çiçekler, hiç değilse şarkılar...”

Yaşlı adam benim onlara bakışımı ve onlan dinleyişimi seyretti. Ve nihayet tekrar ona döndüğümde mutluluk ve hüzün duygulannın karşıtlığıyla büyülenmiştim.

Sordu: "Anladın mı?”

"Evet.”

Sonra BeUeğin Efendisi elimi tuttu ve bana yaklaştı, sözleri havaya kazınıyor, havaya yazılıyor gibiydi:

“Tüm insanlığa kelimeler verdin, kardeşim. Ve düşmanın daima kendini tehdit altında hissedecek kendini her insanın sahip olduğu kelimeler yüzünden. Bizzat kendisi bir mahk^dur. Sarayının içinde mahpustur. Kendi sesinden başka ses olmadığını hayal eder. Gür Sesli Efendi! Duy bu meydandakilerin sesini. Bil ki tüm kurbanlanndan daha mağlupsa sen."

Öğle güneşine sesleniyordu. Hayatın ve ölümün, özgürlüğün ve esaretin, bitmeyen mücadelenin sürüp gittiği bu büyük meydanın en tepesine tırmanmıştı güneşin altın topu; ve gün ışığı ^^^ken her bir erkeğin, kadının ve çocuğun üstüne, onlann da ellerinde, kollannda, seslerinde, ayaklannda, gözlerinde kıymetli bir şey -neşeyle harcanan emek, dostça bilgelik, bedensel haz, gizli umut- mevcut ve canlı bir şey saklıydı; belki bir ışık da onlardan doğuyordu ve benim üstüme vuruyordu, kanım ve kemiklerim aydınlanıyor, ardından ışık gözlerime yükselerek onlan gözyaşlarına boğuyordu.

bildi^m şeyi yaşadım rm yaşayacak mı^m, Efendimi?”

'Yaşadın ve yaşayacaksın. Neden dışında kalasın kı tüm insanlığın çelişkisinden, geçmişten ve gelecekten?”

"Sözlerinizi unutmayacağını."

‘Vaat ettiğim birliğin iki dünyanın karşılaşmasından, savaşmasından ve birleşmesinden, bizi ayıran duvarların çökmesinden doğacağına eğer sen de benim gibi inanırsan acı çekmeyeceksin.” “Senin yalan söylediğini sanmışım. Senin dünyanda tek gördüğüm bastı^kmş bir ikiliğin işaretleriydi.”

“Biz üçüz, biz daima üç olacağız. Hayat. Ölüm. Ve onlan üç yapraklı tek bir çiçek olarak birleştiren bellek."

"Dün?”

"Şimdi.”

"Yann?"

“Şimdi hiç vazgeçmedi geçmiş olmaktan ve şimdi geleceğe döndü. Sonra sana söz verdiğim gibi toprak anamızla yeniden bir olabiliriz. Onunla bir olduğumuz zaman tarihin savaşlanna, senin yenilgilerinin zaferlerine ve muzafferin yenilgisine dayanabiliriz."

T^rn zamanlar birleşmişti ihtiyann gözlerinde.

Bunu biliyordum ama onlan okuy^rnyordum.

Elimi sıktı.

"Şimdi git dostla^nla birlikte. Dönüş yolunda rehberin olacaklar."

Elimi bıraktı ve pamukla dolu sepetine yeniden gömülürken, yüzünü elleriyle örttü.

Sonsuza dek sustuğunu sandığım ihtiyann sesi son bir kez daha duyuldu pamuğun, sepetin, güneşin, ellerinin ardından:

“Kimsenin seni aldatmasına ^in verme, ihtiyar kardeşim, yeni doğmuş oğlum. İnsanın ilk yürüdüğü sahildi özgürlük. O özgürlüğün adı cennetti. Adım adım yitirdik onu. Adım adım yeniden ele geçireceğiz. ^Kimsenin seni aldatmasına izin verme, oğlum, kardeşim. Asla bir daha dönemeyeceksin bu sahile. İlk ölümden önce bildiğimiz mutlak özgürlük bir daha asla geri dönmeyecek Ama ölüme rağmen özgürlük var olacak. Onun adı dilden dile dolaşacak. Şarkılarda söylenecek. Aşklarda yeniden canlanacak. O özgürlüğün hayali kurulacak. O özgürlük a^ulanacak. Özgürlüğün için savaş. Yenileceksin. Özgürlük n^ma sana önerdiğim zafer budur."

Korkunç bir gümbürtü izledi bu sözleri. Gökyüzü bulutlarla örtüldü. Çamurlu bir yağmur yağmaya başladı meydana. Genç yoldaşlarım korumak ister gibi sardılar çevremi. Neler olduğunu görınemi engellediler, arkamı dönmeye zorladılar beni:

"Sakın arkana bakma...”

“Çabuk, koş..." ’

"Kayığın seni bekliyor...”

Onlarla birlikte toprak yoldan koştum, yağmurun altında, patlama sesleri devam ediyordu arkamızda yağmurun altında, ilk başta insanlann canhıraş haykırışları bastınyordu bu sesleri ama sonra hiç kesilmeyen sağanağın altında hepsi boğulup gitti.

Sessizlik kazanmıştı.

Ve sessizliğin içinden koro halinde yeni sesler yükselip toprak yoldan koşarken ardmızdan yetişti:

"Ağıtlar yayılıyor...”

“Gözyaşlan yağıyar Tlatelolco'ya...”

''Nereye gidiyoruz? Ah, dostlanm!’^1 "Dumanlar yükseliyor...”

“Sis yayılıyor..."

“Suyun tadı acılaştı; yiyecekler ek§idi...”

“Sokaklarda ve meydanlarda solucanlar geziniyor...” “Beyinler patlamış duvarlarda..."

“Sular kızıla dönüyor...”

“İçtiğimiz suya güherçile karışmış..."

“Doğma h^^^^z kevgire döndü...’ '

“Bize bir fiyat biçiyorlar...”

"Gençliğe bir fiyat, rahipliğe, çocukluğa ve bakireliğe bir fiyat... ”

"Ağlayın, dostlar..."

Büyükçe bir kayığın yanında durduk, kayık bir taşa bağlıydı ve halat yerine yılanlarla birbirine bağlanmış geniş kalaslardan yapılmıştı.

Son bir kez baktım uzakta kalan şehre. Kapkara bulutların erken getirdiği gece telaşla çökerken ^tonanrn yerden kaldırdığı tozlu hortumlar yağan yağmura karşı mücadele ediyordu; karanlığa gömülmüş bir şehir, bu yeni ve hayalet gibi yüzünü tanıyamadım şehrin; kuleleri daha uzundu ve sayısız pencerelerinin her biri aynaya dönüşmüş, derisi yüzülmüş tannnın asası gibi fırtınada panldıyordu, duvarları çatlamış ve titrek ışıklarla taçlanmıştı, kırmızı, beyaz, mavi, yeşil, tozun örtmeye çalıştığı bu ışıklar, düzenli olarak göz kırpıp işaret veriyordu, tıpkı geldiğim esnada çıkan yangınlar gibi doğa güçlerine direnen bu ışıklan söndürecek yerde körüklüyordu sağanak.

Uzaklarda çalan çanlar duydum, hemen ardından sabırsız bir k^^eme; sadece davulun ve deniz kabuğunun sesi değil, binlerce boğuk ıslık geldi peşinden, sanki kurbağalardan oluşan bir ordu işgal etmişti şehri; müthiş bir ses çıkıyor fakat arazinin üstüne yağan, yanı başındaki volkanları ve tüm vadiyi ağır ağır örten kurşun rengi pisliklerin altında boğulup kalıyordu; kara bir kefen gibi iniyordu bu sağanak Mexico’nun ve TCatelolco’nun üstüne. Geceydi. Bir yand^a gecenin bir taklidi.

Dönüş gecesi

Her şeye rağmen, gölgelerden ibaret bu heyelanın bağnna saplanan, çamurun içinde bir iğne gibi küçücük, pırıltılı, yeniden doğmuş, uzakta ama göz hizamda kalan    yıldızını    gördüm,

bu ülkenin engin bilinmezliğinin son gecesini aydınlatıyordu. Şimdi, nihayet, bilece^^.

Yılanlı kayık beni bekliyordu. Yirmi genç dostum benimle birlikte Mexico ve Tlatelolco arasındaki toprak yolda du^uş şehrin gecesini seyrediyorlardı. Bir tanesi tekneyi kıyıdaki taşa bağlayan ipleri çözüyordu. Ağır bir melankoli çöktü dostlarımın üstüne. Artık veda etme vakti gelmişti ama şu ana kadar bu gençlerle hiç konuşmamıştık, yani hemen hemen hiçbir şey. Ne olursa olsun, dedim gülümseyerek kendi kendime, burada Kastilya dilini konuşabilen onlardan başka kimse yok, hem de bu ülkenin yerlilerinin görüntüsüne sahip olmalarına rağmen; tatlı, ahenkli, bizim konuşmamızdaki kaba tonlardan uzak; onlarınki kuşların cı-vıltısıydı; bizimki ise postal gürültüsü.

Hayır, diye düşündüm hemen ardından endişeyle, bir tek onlar değil; Belleğin Efendisi de Kastilya dilinde konuşmuştu benimle; sorularıma o dilde cevap vermişti... Benim sorularım. Kaç tane sormuştum ona, kaç tanesine cevap vermişti; neden, eğer bir tane gece ve bir tane gündüz soru sorma hakkım varsa neden bozmuştu bu kuralı Tlatelolco’nun büyük meydanının ortasında; neden? Kendime engel olamadan, bunun soraca^m son soru olduğunu düşünerneden kaçtı dudaklarımın arasından o soru:

"Meydanda konuştuğum ihtiyar neden hâlâ hayattaydı? Ye-

ederim ki gördüm onun bir gün korkudan öldüğünü, sonra da akbabalara atıldığını ..."

Gençler birbirlerine baktılar. Suyla damgalanmış yeni bir tür bakıştı bu. Nasıl anlatacağımı bilemiyorum, Senyor. Hiç öyle bakışlar görmemiştim daha önce, gerçi hatırlıyordum bu tuhaf ülkeden geçerken birçok gözde birçok ifade gördüğümü; çelişkili tutkular, dehşet ve şefkat, dostluk ve nefret, hürmet ve kin, evet ama hiç böylelerini görmemiştim, ilk defa ortaya çıkan bir ifade, onların yüz ifadesiyle be^^^imn kanşımı; kim yaratmıştı yeryüzünü, kim sessizce yakınıştı sonra?

Gençlerden biri konuştu. Kulak verdiğimde rahatça anladım sözleşti ama hem hüzün h^ de iç rahatlığı verdi bana; bir genç, bir oğlan, başlangıcın, efsanenin, gücün ya da geleneğin adına değil, kendi adına konmuyordu burada, Mexico Gölü sularının kıyısındaki toprak yolda.

“Kimseyi görmedim o meydanda."

“Yaşlı adam," diye mınldandım korkuyla, "sepetin içindeki yaşlı adam...”

Genç adam başını iki yana salladı: “Hiç kimse yoktu. Bizden başka hiç kimse yo^^ orada."

Cevaplanamaz bir soruyla tut^tu bedenim: “Ben kiminle konuşuyordum, o halde? Kim cevap verdi sorularuna?"

Bu kez genç bir kız konmuştu: “Sen kendi kendine konuşuyordun. Sorular sordun. Cevaplar verdin. Sesini duyduk."

Eğer zaman bir avcıysa, o an v^^lmuştum onun okuyla; düştüm, yaralıyım, bu ülkedeki günlerimin laneti de başucuma düşüp paramparça oldu; kekeleyerek konuştum:

“Öyleyse hepsi bir düştü... Öyleyse hiçbiri doğru değildi... Öyleyse uyanmalıyım ...”

“Hayır, uyanma,” dedi bir genç, “yolculuğun sona ermeli, kendi ülkene dö^nelisin ..."

“Sonra yine buraya geleceğim, bir daha, bir daha, yenilmek için, daima yenilmek için, suç işlemeye dönersem suça yenilmek, suçlulan cezalandırmaya dönersem suçlulara yenilmek için, öyle degil mi?”

B^im dönüyordu, Senyor, sözc^er dudaklarasına sıkışıyor, dışarı ^^^yordu, artık bilmiyordum nerede olduğumu ya da binlerden ne olduğunu... düş görüyordum. Ama eğer düş gördüysOT, nereyi düşlüyordum, ne zamandır düşlüyordum? Belki de tam o anda, bir teknenin yanında toprak yolda durdu^rnu, yi^ni arkadaşımla çevrelendiğimi düşledi^m ^ada, Sargasso De-nizi'nin ortasında kendimden geçmiş sakin sakin uyuyordum yaşlı Pedro'nun teknesinde; belki de her şey düşten ibaretti, denizin sarhoş ediciliğiyle uykuya dalmıştım engin bir okyanusun içinde, bizi esir eden girdabın ortasında; belki de aslında başta bu kanaate varmıştım- denizden çıkıp ölüm sahillerine ayak bas^^^m, orada sonsuza dek kalmış ve haya^^rn hayaletlerini düşle^^^m; bilemiyordum, belki de Belleğin Efendisi’nin sepetine yerleştiğim andan beri düş görüyordum, onn^anın nemli göğünün altında, çatı niyetine bir çardak ve duvar yerine ge^ derileriyle çevriliydim, yanımda sadece bir aynayla bir başıma bır^^mıştım, yazgımda düşlemek, düşlemek ve bir gün uyandı^mda Belleğin Efendisi kadar yaşlı bulmak vardı kendimi; bilemiyordum, bilemiyordum nerede, ne zaman uyanık yaşamayı bırakıp uykuda yaşamaya başladığımı; ama işte buradaydık, Mexico adlı var olmayan bir yerdeki bir gölün adalarını birlemen bir toprak yolda, ayın göbeği ülkesinde, onlar ve ben, ben ve onlar, ölümün toprağından kopardıklarım, bağrıma bastığım zaman canlanan kemikler, düşlerimin en tuhaf, en gerçekdışı olanı...

Bu da mı bir yalandı, onlar da mı hayaletti?

"Biz buradayız," dedi başka bir kız. “Aslında biz burada var oluyoruz."

Ve sırayla konuşmaya başladılar:

“Gitmelisin.”

"Bizi bilen tek kişi sensin."

“Bu senin sımn.”

ı

"Geri dönmemelisin.”

"Biz gizleneceğiz.”

"Biz gözden kaybolacağız.”

"Bizi bulamayacaklar.”

"Bizi kurban edemeyecekler.”

"Gerektiği zaman ortaya çıkacağız.”

"Bizden kimseye bahsetme.”

"Geri dönmene gerek yok.”

"Senin verdiğin sözü biz yerine getireceğiz.”

"Senin adına hareket edeceğiz."

“S^^ endişelenme."

"Biz yirmi kişiyiz."

"Hatırlamadığın günleri senin adına biz yaşayacağız ..." “Kaybettiğin günler..."

“Korktuğun günler..."

"Ymni gîin..."

"Biz yirmi kişiyiz..."

“On erkek..."

"On kadın...”

"Unu^ğun ve korluğun her gün için bir kişi..."

"Hepsi bir^&e..."

"Geri dönme...”

“Bunu yaparsan seni affetmezler..."

“Bu senin suçundu..."

“Bize hayat verdin..."

“Bunu bilmiyorlar..."

"Bizim var olduğumuza inanmıyorlar..."

“Onlan şaşırtacağız..."    _

“Saklanacağız..."

"Dağda ..."

"Çolde..."

“Ormanda..."

“Sahilde..."

"Harabelerin arasında..."

“Unutulmuş köylerde...”

"Sabır otlarının arasında..."

“ Çanlann yanında..."

“Kamçının altında..."

“Madenin içinde..."

"Şekerk^^ı tarlalannda..."

“Zindanlarda..."

tarlalannda..."

‘'Toprağın her yerinde..."

Z^^anın sözleri var mıydı, boşluğun saatleri var mıydı? Hangi saatti, hangi gündü bu? Söylemeleri için yalvardım, Senyor, bu benim son sorumdu:

“Bugün günlerden ne? Bu saat saatlerden kaç?"

“Bir ^.”

"Bir adam."

"Başka bir gün.”

"Bir kadın."

“Yirmi gün."

"On adam.”

"On kadın."

"Fark etmez.”

"Bir gün.”

"Martın ilk sabahı.”

"Kuru toprak.”

"Kara toprak."

"Şehir düşüyor."

"Ve biz.”

"Başka bir gün.”

"Ekimin ikinci gecesi.”

"Islak toprak.”

"Kızıl toprak.”

“Şehir düşüyor.”

"Ve biz.”

"Yirmi gün.”

"Eylül.”

"Yağmurlar duruluyor.”

"Temmuz.”

'Yakıcı sabahlar, fırtınalı akşamlar.”

"Şubat.”

"Döne döne yükselen toz.”

"Mart.”

"Ayru meydan.”

"Gün, güneş.”

“Ekim.”

"Aynı meydan.”

"Sular, seller."

"Yirmi gün.”

"Bıçak ve top ateşi.”

"Köpekler hırlıyor.”

"Kan akıyor.”

"Bizim silahımız yok.”

"Gökte süzülen taş ^ilieler, oklar ve nuzraklar.”

"Bir s^^ adam."

"At üstünde.”

“Bir adam.”

"Öldürülmüş.”

“Aynı meydan.”

"Toz kokusu.”

"Yırtılmış bayraklar."

“Bir halk.”

“Esaret altında.”

"Bir ülke.”

“Küçük düşürülmüş.”

"Ve biz.”

"Şehir ölüyor.”

“Şehir yeniden doğuyor.”

“Bizi öldürüyorlar.”

“Yeniden doğuyoruz.”

“Yoluna git ^artık.”

"Geriye dönme.”

“Senin karanlık kaderinin y^mi ^inü olacağız biz.”

“Senin için yaşayacağız o binleri”

"Sorum,” diye yalvar^dım “son sorum...’ ’

“Göğe bak; her yıldızın kendi zamanı vardu."

“Tüm o zamanlar yan yana yaşar, aynı gökte.”

“Ama bu farklı bir zaman.”

"Ölçmeyi öğrenecek

“Tüm zamanlar tek bir ölü boşluk yaşar.”

’Ta^ orada sona erer.”

Tarih mi? Bu benim mi, çokluğun tarihi mi, hangi tarih? Soramadım; cevaplayamadım ... Benim kucağımda doğan bu gençler bir kez daha konuşmaya başladılar sanki düşüncelerimi okuyorlar^ gibi, sanki bentmişler gibi, burada gördüğüm ya da dokunduğum her şeyle çoğalmışlar, melezleşmişler, karışmışlar gibi. İnsanlık karşımda duruyordu toprak yolun üstünde, gölün kıyısında, çıplak ve ^^^lu, çoğul sesleriyle devam ettiler konuşmaya: “Y^ toprak Pedro'ya hayat verdi; o hayatta sona erdirdi dos-varlı^m, hayallimi, alarmı ve emeklerini. Onun hayatı yaşamaya değerdi. Y^ dünya ona hayatım verdi ve hayatını tamamladı.”

“Pedro senin için kendini feda etti.”

“Sen makası verdin.”

“Sana altın verdiler.”

“Sen emeğini verdin.”

“Sana belleğini verdiler.''

“Sen onlara bir ayna verdin.”

“Sana kendi ölümlerini armağan ettiler.”

“Sen sevgiyle karşılık verdin; ölü olan onlara; hayattaki bir kadına.”

“O sana günlerini verdi.”

“Güneşin beş günü gölgenin yirmi gününü sundu sana." “Puslu Ayna'nın yi^ni günü ikizini sundu sana.”

“ikizin sana krallığını sundu.”

“iktidarı o kadına değiştin.”

“Kadın sana bilgelik verdi.”

"Sen bize hayatlanmızı verdin.”

“Biz sana özgürlüğünü veriyoruz."

“Buna daha büyük bir armağanla karşılık verebilir misin?” “Veremezsin.”

“Hikâye burada bitti.”

“Hayatlanıuzı kime vereceksiniz?” diye sordum.

“Pedro'ya hayat veren yeni topraklara.”

Beni kucakladılar.

Beni öptüler.

Kayığa bindim.

Gençlerden biri kayığın ipini çözdü.

Rüzgar ve gece beni toprak yoldan uzaklaştırdı. Yirmi genç arkadaşımı göremiyordum artık, benim adıma yaşayacakları yirmi günde başlanna neler geleceğini bilmiyordum; ama o günler kan, suç ve aayla dolu günler olacaktı, bütün bildiğim buydu, bana söyledikleri şeylerden anlayabildiğimin hepsi buydu. Kuvvetten düşmüş ve yapayalnız k^mış hissettim kendimi; her şeyimi kaybetmiştim, yaşlı Pedro'nun dostluğu, orman halkının kardeşçe sevgisi, Kelebeklerin Hanımı'nın aşkı; ve unutmak istediğim şeyler dışında hiçbir şey geçmemişti elime; içimde yaşayan dumanlı gölgede vücut bulan kurban törenleri ve zulüm ki belki de aslında öldürememiştim o gölgeyi. Gözlerim kamaşmış bir halde bu yılanlı kayığın tek direğine tutundum, Mexico Gölü'nde hızla sey-

retmeye başlamıştım. Ama arkamda köpüklü sular değil toz hor-bırakıyordum; kayığın değdiği yerlerde göl sulan toprağa dönüyordu, Senyor, sadece önümde su vardı, dümenim tozun üstünde bir iz bırakıyordu arkamda.

Korkuyla titredim; suyun ve tozun karşılaştığı kaynaşan bir merkeze doğru gidiyordum, orada su toza, toz suya dönüşüyordu; bu topraklara gelirken gördüğüne tıpatıp benzeyen bir girdap, ters dönmüş yıldızlarda bir sarmal, kırık dişlerin, görülmeyen dillerin emişi ve çıngırak sesleri; yılanın ağzı, dedim kendi kendime, kayığımın incecik direğine daha sıkı tutundum, Mexico Gölü'nün tozdan ve sudan büyük yılanı beni yutuyor, halkalan iç içe kıvnlıyor ve yaradılış ateşiyle beneklenmiş derisi ölümcül bir şekilde ortada birleşiyordu, gözlerimi kapadım, çukurun içine düştüm, sudan duvarlar, tozdan şelalelerle çevrili olduğumu sanıyordum, bir de okyanusta olduğu gibi göğün hızla gözden kay-boldu^rnu; sonra gözlerimi açtım, Senyor ve durumun pek de öyle olmadığını gördüm, kayığım ve ben tarif edilemez bir hızla her yöne doğru ilerliyorduk engin bir yeraltı nehrinde, belki de denizin altındaki devasa bir toprak parçasında sürünüyorduk demeliyim.

Her yöne do^^ ilerliyorduk, öyle ki, eğer bu bir inişse aynı zamanda çıkıştı; eğer tekne sağa doğru gidiyorsa, ayaklanan du-yula^m onun aynı zamanda sola doğru gittiğini söylüyordu; tek bir boşluktaki ve tek bir zamandaki nihai yolculuğumda aynı anda tüm yerlere ve tüm anlara gidiyordum; derken hayaller görmeye başladım, var olan her şeyin ortasında, yanan çiçeklerin ortasında, evet ama aynı zamanda kuzeydeki çölleri andıran bir merkezdi bu, sağanak yağmurun, baykuşlann hüküm sürdüğü yer, aynı anda hem siyah hem beyaz olan bir gece yarısı; kuzeydeydim ama aynı zamanda güneydeydim, masmavi bir öğle ortası, papağan sürüleri, zirvedeki ayı yıkamak için bereketli sulardan yükselen ^k sisler; hem kuzeyde hem güneydeyken, aynı zamanda batıdaydım, titrek, kızıl bir günbatımı, yaklaşan karanlığın karşısında ürkek, bu arada doğudaydım, dağın yüreğinde, şafağın sorgucunda, seher yıldızının habercisi, pusula iğnesinin gösterdiği iki uçtayken -ve halâ hepsinin merkezinde- kuzeyin üstündeydim, dünya^rn. merkezinden kutuptaki en uzak yıldıza doğru dökülen ateşleri izliyordum ama a^u zamanda kuzeyin altınday-^m, buz gibi bir hava, buzdan ve bıçaktan daha kesici bir ^^^a vardı; güneyin üstündeydim, tufanın tam o^rtasında ama aynı zamanda güneyin altındaydım, iğrenç bir belleksizlik ve mahmurluğun sık ormanlarında; Batı yanmküresindeyken aynı anda üstündeydim, güneşin korkulan yok oluşunun şahidiydim ve altındaydım, onu yutan, pençeleri ters dönmüş ürkütücü mahluka son bir kez bakıyordum; doğudayken Doğu’nun altındaydım, tüm saklı şeylerin topraktan nasıl çıktığını görüyordum, bitkilerin nasıl filizlenmeye başladığını, nehirlerin nasıl aktığını, hayvanların nasıl çiftleştiğini ve insanlann nasıl doğduğunu görüyordum ve aynı anda gördüğüm tüm bu şeylerin parıltısının üstünde Venüs neredeyse elimin uzanacağı bir yerde parlıyordu, ona doku-nabilirdım sanki; ve hikâyemin başında olduğu gibi, seher yıldızı, dedim, gecenin son parıltısı ama aynı zamanda şafağın berrak ışığının habercisi, gemicinin rehberi; o adı tekrarladım, aynı adı, o yegâne adı, ulaşmaya çalıştığım yerin adını, nereye gidersem gideyim, limandan uzaklaşırken ya da limana dönerken, muzaffer ya da mağlup gemiye binerken, Venüs, Venüs, Vesperes, Visperas, Hesperes, Hetyero, Hesperia, İspanya, Etyafa, Hetyarn, Vespana, Venüs, çifte yıldızın adı, kendinin ikizi, devamlı günbatımı ve şafak, eski ve yeni dünyaları birbirine bağlayan ve beni ateşli kuyruğunda birinden ötekine taşıyan taş, akşam yıldızı, Venüs, Tüylü Yılan, yeni dünyadaki adım eski dünyanın adıydı; Quetzalcoatl, Venüs, Hesperia, İspanya, ikiz yıldızlar, şafak ve günbatımı, gizemli birlik, çözülemez mu ^^a, iki bedenin simgesi, iki ülkenin, korkunç bir karşılaşmanın simgesi.

Gömleğimin cebinden hışımla aynaını çıkardım ve yıldıza tuttum, onu yakalamak iste^m, yolculuğumun başlangıcına giden yolun tüm anlarını ve mekânlarını aynamda toplamak iste-<^m; elimde, benim elimde, yanan yıldız, Venüs, Venüs, Hetyeria, İspanya, Tüylü Yılan, Puslu Ayna; tek bir isim, tuzağa düşen yıldızın ateşine tutundum, ona daha yakın olmak için direğe tırman-ateş direğe değince onu bir anda alevler içinde bıraktı, Aziz Elmo Ateşi, bir yükselip bir alçalan kül rengi deniz, bu parlak ışık göğü örttü, alevler içindeki yalnız bir ışık kaldı geriye, bir ayna, bir fener, bir sahil; yıl^anlı kayığım kayalara çarptı, direkten düştüm, arkaüstü suyun yüzüne doğru süzülürken gözüm hâlâ direğin ucundaki ateşteydi, kaçak yıldız, geri gelen gece, ters dönmüş gök, tek bir mekan, artık tüm mekânlar yok, tek bir zaman, artık tüm zamanlar yok, düştüm, geri döndüm ...

Erkek kılığına girmiş bir kadının dövmeli dudaklarının öpüşüyle uyandım, Senyor.

Sahilde yüzüstü yatıyordum, kollarım bir haç gibi iki yana açılmıştı.

ÖBÜR DÜNYA

Su sevdası

“Neden her yer bu kadar sessiz?”

Senyora yatak odasında yalnız başına daha uzun saatler geçirecekti, tek can yoldaşı kendi elleriyle şekil verdiği o mahluktu; cansız,    ayinlere    duyarsız, tüm çağnlara sağır; bin bir emekle

işlenmiş halılann, ^rninderlerin, örtülerin üzerine oturmuş, şaşaalı Arap tarzı yatak odasının zeminindeki kumlara parmaklannı düşünceli düşünceli daldırıyor, yatakta yatan yaratığa bir kez olsun dönüp de ba^rnyordu; ikindi akşama dönerken dışandaki ovadan, dağlardan gelen su sesine kulak kesilmiş, o dümdüz, tozlu, sessiz, düşman topraktan gelen kifayetsiz şıpırtıların kaynağını hissediyor, algılıyor, hayal ediyordu: İyice kendini vererek dinledi; Kastilya ikindisinin son demlerindeki sessizlikte akan suyun sesini işitebiliyordu.

"Azucena, Lolilla, neredesiniz?” Ne kadar uzun sürmüştü bu yapayalnız saatler. Herkes nereye gitmişti?

Terk edildiğini, yanında bir tek büyülerinden doğan o yaratığın kaldığını hayal etti bir an. Sarayın tek efendisi olduğunu kurdu kafasında. .Ah, o zaman gelsin çobanlar, şarkılar, danslar, hamamlar, türlü türlü hazlar... gümüş paralar gibi dökülen, akıp giden saatler. Sapsarı bir ışık:    yanaşan güneşin aydınlığına

batmış taşlar; dağdaki keçilerin çatal toynaklan; ovadaki boğaların toynaklan; görünmeyen su: Burçlarda tavandan damlayan sular, duvarlardan sızan siyah damlalar; taşocağından çekilen sular, sızlanan karlı dağlardan güril gürül akan sular; dar, sığ nehirler, taşlardan süzülen sular?; doğuda biriken bulurlann getirdiği ^fana, uzaklardan gelen gök gürültüleri, su...

Yatağa uzanmış şekle dönüp bakmadı.

Aralık pencereden dışarı, uzaklara dikti gözlerini, yaklaşan yağmurun kokusunu içine çekti; yaz fırtınası, doğudan gelen su, arınmayı yasaklayan kirli toprağa büyük bir yıkanma fırsatı, savaş, kutsallık ve dertler için vazgeçilmez kuvvetin su tarafından emilmesi; kupkuru toprağın, inşaat alanındaki demircilerin, yelken bezinden meyhane tentelerinin, sarayın döşeme taşlarının üstünde gittikçe artan tıpırtılar. Her damla bir zevkti; başka bir şey istemiyordu; aşk serüvenlerini, şeytani anlaşmaları, kara büyüleri de istememişti: Duyulanna birazcık müsamaha gösterilmesiydi tüm derdi arzusu.

Çenesi sımsıkı kapalı yumruğuna dayalı, Doğu'yu hayal etti, Hindistan, Haçlı Seferleri; Haçlı Seferleri sırasında bir şatoda yaşıyordu, bilinmeyen zevkleri keşfediyordu, damla damla, zevklerden bir tespih; zevk veren her şey yabancıdır, bize uzaklardan gelir, Mihail, Juan, tespih, ki tespih de Suriye’den gelmişti, zevk tespihinin taneleri, pirinç, şeker, susam, kavun, limon, portakal, şeftali, enginar: Nefis baharatlardan bir yaz yağmuru, tarçın, zencefil, parfüm; pamuk, saten, damasko, halılar; yeni renklerden bir sağanak, çivit, lal, leylak.

“Duvarlarda asılı duran her şey, tadı ya da kokusu olan her şey çok uzaklardan geliyor.”

Su, su sevdası; denizler, okyanuslar, nehirler, yelkenler ve dümenler, uzaklardan geçen kırlangıçlar, kürekler ve çapalar, yelken aç, aç yelkenleri buradan zevk diyarına doğru, İngiliz sislerinden ve İspanyol gölgelerinden uzaklara, uzaklara, çok uzaklara; burada zevk kötü, sisten ve gölgeden hayaletler çıkıyor; zevkin iyi bir şey olduğu güneş ülkeleri, size doğru yelken açmak isterdim, Doğu'ya, Hindistan’a; oralara kim götürecek beni? Gel Güneye gidırli^ Mihail, Andulucia’ya, Cadiz’e, daha denizdeyken başlarız sevişmey^ hiç gelmemeliydin buraya, deniz kıyısında kalmalıydın sen, su sevdası. ..

Sürahiden kana kana su içti, dibinde kalanlan kurnun üstüne döktü, bir kumsal yaratmak istiyordu sanki, bir sahil, kum, duvar çinileri ve minderlerden ibaret yatak odasındaki zindanından uzaklara yelken açmak için bir liman; sürahiyi boşalttığı yerde, kurnun üstünde yayılan ıslak lekenin ortasında bir şey kıpırdadı, sankı kumlar filizliyordu, o kurak kumlardan bir bitki yükseliyordu, bir tomurcuk, hayat tohumu, kumdan kozasından çıkmaya çalışan bir tırtıl, ıslak kum habbeleri, bir bücür, değersiz, mini-minnacık, canlı bir kök çıktı ortaya, Senyara'nın içtiği suyla vaftiz olmuş, suyla çağrılmış, nemli bir şalgam, adamkökü, avluda çek-tı^m eziyetlerin, otuz üç buçuk gün boyunca aşağılanmamın ardından nedimelerden bana verdiği, adamkökü; ölünün toprağından kopartılmış olan, asılan adamın gözyaşlanndan doğan bitki, canh canlı yakılan bir adamın gözyaşlanndan belki de, adamkökü, anladım işte sonunda, Mihail-ben-Sama, Miguel-bin-Hayat’ın külleri altında gömülü olduğu topraktan sökülmüş, küller kumla karışmış, adamkökünün kökü, çabuk, gözleri için iki kiraz: Görecek; ağzının yerine bir dilim turp: Konuşacak; buğday, buğday ekilsin küçücük kafasına, buğdayım yok, ekmek, ufalanmış ekmekler, kafasına ekmek kinntılan konsun: Saçları çıkacak, görecek, konuşacak; bana sırlanm açacak, hazînelerin nerede olduğunu bilir, minik şalgam, küçük adam, bunca zaman sen hep buradaydın, benim yatak odamda saklıydın, nereden geldi bu kumlar? Ölümün kumlan herhalde, insanların öldüğü tüm gergilerin ve işkence direklerinin dibinden toplanan kül ve toz, adamkökü, ağlayan adamkökü, onlar sana hayat vermek için öldüler, onların gözlerinden dökülen yaşlar, ersuyu darnlalan, adamkökü, asılmış adamlar, yakılmış adamlar, başı vurulmuş adamlar; herkes bilir kı, adamkökü ölürken son kez ekilir...

Her yer ne kadar sessiz. Herkes nerede?

Hüküm

Hacının sesine kulak vermeyi bıraktı.

Aragon'lu kör dileneninin çaldığı nağmeler nihayet son buldu. Senyor'un yatağının çevresindeki perdeler hâlâ kapalıydı, o perdeler, o yelkenler ki bir deniz kazasından kurtulan kazazedeyi içoğlanı kılığındaki kadı^m rehberliğinde Kastilya ovalanna getirmiş, genç kazazede onlann ardından Senyor'a yolculuğu sırasında başından geçenleri bir bir sayıp dökmüştü ve onun tepkilerini sezmiş -titreyişi, korkusu, öfkesi, onu ^^tırrmaya niyetlenmesi, makam koltuğundan kalkması ve bu alışılmamış dinleyici kitlesini dağıtrnayı düşünmesi, herkese odalara, hücrelerine ve kulelerine dönmelerini buyurmak istemesi- fakat arzularını tahmin edememişti: Çilesiyle baş başa bırakılmak, sonra Guzman’dan merhemler, içkiler, yüzükler ve büyülü taşlar istemek, ardından Ines’in geri getirilmesini, bir gece daha onunla bırakılmasını buyurmak...

Senyor tir tir titreyerek, soluğu kesilerek koltuğunda doğruldu. Bacakları zayıf düşmüştü ama yüzü taş misali ciddi ve sesi bastırılmış bir gök gürültüsüydü:

“Herkes bilsin ki burada anlatıldığını duyduğunuz hurafeleri ve yaşam tarzlarını hiç kimsenin hiçbir şekilde yazmasına izin verilmeyecek, hiçbir ağız bu sözleri bir daha tekrar etmeyecek, zira böyle bir şeye kalkışmak Efendimiz Tann'ya karşı çı^nak olacaktır ve bizim...”

Yeniden makam koltuğuna çöktü, ellerini birleştirdi, parmaklarını çıtlattı ve sözcüklerin üstüne basa basa devam etti:

“Bu vesileyle hükmümüz malum olsun kı... yeni... dünya... diye bir... yer... yok. ..”

Etrafındaki suskunluğa şöyle bir baktı.

Ardından küçümser bir el hareketiyle etrafındakilere çekilmelerini buyurdu.

Guzman buyurgan bir el hareketiyle öne atılıp tek tek açtı yatakta oturan üçlüyü gizleyen perdeleri.

“Peki bu haberleri getirenlere ne yapmamızı istersiniz, Efendimi z? ”

"Muhafızlar... teberdarlar... onları tutuklayın... en derin zindana ... atın hepsini.”

"Elbette işkenceden geçireceğiz, değil mi, Senyor? Bildikleri her şeyi anlatmadılar daha...”

"Kimse dokunmasın onlara. Sakın elinizden kaçırmayın. Daha sonra onlarla konuşacağun. Şimdi değil. Guzman, herkesin çıkmasını istiyorum; sen de çık; çok yorgunum; çıkın, hepiniz, çıkın!”

Söylentiler

Yaverler ve saray şapelinin papazlan, keşişler ve kahyalar, Julian ve Toribio, Guzman ve Kumandan, üç mahkûmu götüren teberdarlar, genç hacı, kör flütçü, içoğlanı kılığındaki dudaklan dövmeli kız, demirden kafes işlemesinin ardında titreşen rahibeler, Piskopos ve nedimi, Augustinus'çu Keşiş, sütunların ardına gizlenmiş temizlikçi kızlar, avcılar, Guzman’ın adamları, hepsi aceleyle çıkıyordu şapelden, fısıldaşarak, hayret, şüphe, alay, sağırlık, sersemlik, anlamazlık, korku, kayıtsızlık içinde kaçışarak, hızla uzaklaşıyorlardı Senyor'un yatak odasının çevresinden, bir şey duyabildin mi?, hayır, duyamadım, ya sen?, ben de duyamadım, ne söylediler?, hiçbir şey, safi hayal mahsulü, ne söylediler?, hiçbir şey, safi yalan, altın diyarları, put diyarlan, inci kaplı sahiller, kan, kurbanlar, kâfirler, öğretmeli onlara hakikati, Incil’i, barbar milletler, imha etmeli onları, kan ve ateş, pu^erestler, avuç avuç altın, düşler, yalanlar, tek bir kanıt bile yok, altının zerresini getirmemişler yanlarında, düzüşüyorlardı, ikisi düzüşüyordu, iki erkek, iki oğlancı, hayır, bir tanesi değişti^niş bir kadındı, biri de yaşlı bir adam, flütçü, bir de delikanlı vardı, bir gemici, hepsi de bir yataktaydılar, düzüşüyorlardı, Babil, zevk ve sefa içinde yaşa, yaşlılıktan olsun ölümün, çekişmek ve sevişmek tüm erkekleri eşit kılar, deliler, yalanlar, kurtar bizi, Tann'm, kurtar bizi tehlikeli geçitleri tutmuş delilerden, iyi ama bu sarayda mi?, hayaller, başında cinlerin nöbet tuttuğu hazineler, Tanrı’m, Babamız, neler oldu, Başrahibe Milagos?, hiçbir şey, kızlarım, hiçbir şey, sadece yeni bir saldın imana, başka bir tane, daima bir saldın, Hıristiyanlık kanlar içinde kaldı kâfirlerle savaşmaktan, İsa'nın bedeni, çarmıhta ölüm, günahlardan annma, övgüler, övgüler, övgüler olsun, ata-larm azametli lahitleri arasında fareler gibi kaçarcasına, Deli Hanım diye bilinen kraliçenin sakat gövdesinden oluşan yığının üstünden bilmeden adaya atlaya, ovaya çıkan yasak merdivenden sakınarak, Orvieto'dan geldiği söylenen tuhaf resimden kaçınarak, dondurucu şapeli yapayalnız sahiplerine, Deli Hanım’ın cesedine, bir lahtin üstüne uzanrmş, kendisinin heykeli olmuş Don Juan'a, kendi seçimiyle başka bir lahtin içinde olan Budala Prens’ e, onun yakınlarında bir yere sakla^ruruş, kinini bileyen, hain, sürekli yellenen cüceye bırakarak ve yine tüneller ve avlular, galeriler ve mutfaklar, ahırlar ve dehlizler, yatak odaları ve zindanlar boyunca yayılan söylenti:

Denizin ötesinde yeni bir dünya var.

“Ne delil var ortada? Hiç. Karmakarışık bir masaldı duyduğumuz, sadece uydurma, kurmaca, hayal, çılgınlık, tehlike çünkü o yüzünü Şeytan göresice hacı diğer ikisiyle, ikizleriyle işbirliği içinde, bir tanesi Senyora'nın yatak odasına çöreklenmiş, üçüncü-sü inşaat alanında asi yığınlarla beraber planlar kuruyor." "Sakin olun, Don Guzmân, içkinizi için. Beni bu serin ve gölgeli kuşhaneye getirdiğiniz için zatiâlinize ne kadar teşekkür etsem azdır, bir de kumandan mevkisine getirildi^mî bana bildirdiğiniz için minnetta^m size. Dinlenmek için kullanılan rahat bir yerde değil de insanların iş yaptığı böyle bir yerde sizinle birlikte bu güzel olayı kutlamak benim için büyük bir zevktir çünkü bu yer amaç-la^mız açısından daha uygun, ne de olsa insan dünyada hünerleri sayesinde yükselir ama hiçbir zaman unutmayız mütevazı köklerimizi ve zor zamanlarımızı, doğru değil mi, avcıbaşı?" "Ama ben, Guzman, ben asil bir soydan geliyorum." "Daha kötü ya! Eğer dünyaya sefalet içinde gelseydiniz, çok daha büyük bir enerjiyle tırmanac^^nız basamakları ...”

Denizin öbür tarafında yeni bir dünya var

yokyokyokyok, İspanya’nın topraklan İspanya kadardır, Ispanya’nın dışında bir santim toprak bile olamaz, hepsi buradadır, hepsi sarayımın içindedir, eyvah, yardım et Yüce Efendim, Rab’ birn, Hakiki İnsan, gör bir kez daha yüzükoyun uzandığımı sırlar sunağının önünde, bu kez duy beni, bu kez cevap ver bana, maddi ve manevi dünyada var olan her şeyin sarayımın, yaşama sebebimin içinde bulunduğuna beni inandır; her şeyin bir kopyası burada sonsuza dek kapalı kalacak benimle, ben, son olan ben, vârisleri olmayan bir kral, bu küçültülmüş alanda her şey elimin altında, her şey, her şey, sınırsız, ulaşılmaz ve çoklu bir genişlikte değil, dünya p^anaklarımın arasından kayıp gidiyor, kısa hayat, ebedi şan, değişmeyen dünya, burada fazladan tek bir fikre, tek bir korkuya, tek bir coşkuya, tek bir meydan okumaya yer yok, her şey burada, her şey anıtmezarımın duvarlan içinde, zevk ve sefa burada, matem burada, ruhun savaşı burada, sanat da burada, Birader Julian, bilim, Birader Toribio, iktidar, Guzman, onur, annem, sapıklık, oyun ve zevk, Senyora’m, aşk, Ines, senin ebedi refaha ulaşma ve insanlığı kurtanna planın, Kurtarıcımız İsa, burada, katı, sabit, mevcut, anlaşılır, nihai özlerine dek damıtılmış, burada iyi, kötü ve var olan her şeyin nihai yargılamşı, kendi sebeplerimden dolayı da olsa bu sayede senin başlattığını devam ettirmiyor muyum, buradaki her şey senin başlattığını devam ettirmek için değil mi; sonuna kadar gidilecek, her şey tüketilene ve biz de tükenene kadar ilerlenecek ve amacıma ulaşacağım, biz tek kalanlar olacağız, son kalanlar, her şeye sahip olacağız ve nihai hareket bu aşamada yapılacak, öyle ki nihayet her şey çözülecek, anlaşılacak, hırs ve savaş, şehvet, şüphe, saldın, suç ortadan kalkacak, artık bilinecek neyin mahkûm edilip neyin kurtanlacağı, hangisinin insan yüzü hangisinin ilahi yüz olduğu; tek bir hayat, Tanrı’m, ivediliği, yorgunluğu, çılgınlığı azaltmaya adanmış bütün bir hayat, bu uğurda hepsini buraya kapatacak, geride hiçbir fırsat kalmayıncaya kadar onlara bütün fırsatlan verecek, böylece dünyadaki son büyük olayın gelişini, senin mutlak yargılamanı hızlandıracak, tüm sırlar açığa çıkartılacak, cennetteki krallığına ulaştığımızın bilincine ereceğiz, sonsuza dek ulaştığımızın bilincine; çünkü dünya artık var olmayacak, insanın alaycılığı ve trajedisi bir daha yeryüzünde sergilenemeyecek, dünyevi hayat denilen lanetli ara aşama olmadan yalnızca cennet ve cehennem olacak, böyle olacak çünkü kimse her şeyin sonundan daha üstün bir armağan veremez, var olan her şeyin son bir defa var olmasını sunacağız ki hepsi burada benimle ya da bizimle birlikte birlikte son bulsun, yeni bir dünyanın engin ve dehşet verici ihtimaller ^^ağında değil çünkü orada her şeyin yeniden başlaması ihtimali saklıdır, yokyokyokyok. ..

Yeni bir dünya var ...

“Neden olmasın, Birader Juliân? Eğer gökyüzündeki ^im cisimler küre şeklindeyse, dünyamız bir istisna olamaz ki, mümkündür doğudan batıya, güneşin doğduğu yerden battığı yere gidersen eninde sonunda yolculuğa başladığın noktaya geri gelmen.” “Seni anlıyorum Birader Toribio ama beni korkutan bu değil, başka şeyler.” “Nedir peki bunlar?" “Eğer o delikanlının anlattığı yeni dünya ve senin anlattığın yeni evren gerçekse, o zaman mekânın ucu bucağı yok demektir, insanın ve onu yaratan Tanrı'nın itibannı akıl almayacak kadar düşüren bir şey olur bu.” “Tann'^ ödüllendirilmeye, bağışlanmaya ya da yüceltilmeye ihtiyacı yoktur, Juliân çünkü eğer bir Tann varsa O her şeydir.” “Peki ya insan, Toribio, insan?..” “İşte şimdi bize bağlı artık sanat, felsefe ve bilimle insanı şereflendirmek ve ona gurur duygusu aşılamak; bu yeni uzay ve zaman bizim itiba^^m zedeleyemez, Birader'im, bizi egemenliği altına alamaz." “Peki ya ruhumuz, Toribio? .." “Gurur, Julian, korkma insanın gururundan.” “Ruhumuz bizden kaçıyor, damla damla akıp gidiyor, acele et, bu akışı durdurmalıyız...”

Okyanusun öbür tarafında

“Olup bitenler üzerindeki kontrolümü kaybediyorum, tüm tasanla^m talibin karşısında hezimete uğruyor, nereden bilecek-o kazazedenin böyle şeyler anlatacağını, acaba ne etkisi olacak bunun Senyar'un ruhuna, kanıt, kanıt, kanıta ihtiyacım var..." “Tüylerden bir maske?” “Yok canım, o genç adam abartılı zenginliklerden, altın ve gümüşle kaplı odalardan, değerli takılardan söz etti ama kendi gözlerimle görmedim daha minicik bir altın parçası bile, kararmış, eciş bücüş bir inci bile görmedim, hiçbir şey yok, ya^nda hiçbir şey getirmemiş, en ufak bir kanıt bile getirmemiş yanında, altı üstü küçük bir ayna, bir makas ve her Doğulu zanaatkânn bir çırpıda yapabileceği bir maske... Hiçbir şey yok! İ nanamıyorum...”

Var. ..

"Altın saraylar, yeşim taşından tapınaklar, bronz küpeler mi diyorsun, Lolila?” “Evet, Hanım'ım, bir de inci tarlası kumsallar, kısacası bizim gibi en yoksul temizlikçi kızların ya da siz zatı şahaneleri gibi en asil hanrnefendilerin düşleyebileceği her şey." “Ah, Lolilla, Azucena, ben de tam bu ikindi zevk ve sefanın ne kadar uzaklardan geldiğini düşlüyordum; zevk veren her şey bize Doğu'dan geldi, ondan önce hiçbir şey yo^ta; kim bilir bu yeni topraklarda ne zevkler vardır! Sırtında bir haç ve ayaklannda altışar parmak olan sarışın bir genç diyorsunuz, ha? Ah, benim muhteşem temizlikçi kızla^m, o zaman -birbirlerine tıpatıp benzemelerine rağmen- üç farklı adam var; ah, Don Juan, ah benim Don Juan'ım, biliyorum seni nerede arayacağımı, eşsiz değilsin, söylemiştim sana, benden asla kaçamazsın, her seferinde yeniden bulurum seni, ah, benim gerçek efendim, farecik, demek böyle ödüllendirdin beni, yeni ülkenin ve onun hazlarının sırlarını açtın bana, sevgilimin, sevgililerimin geldiği yeni ülke, hararet yapan tarçının, sulu portakalların, tatlı kayısıların geldiği yeni ülke, ah benim minik erkeğim, adamköküm, böyle gösteriyorsun kendini, böylece ilk olarak bana gösteriyorsun hazinelerin yerini, böyle hak ediyorsun ününü, bakin ona Azucena, Lolilla, bakın ne gömülü odamın kumlarında.” “Eyvah, bir yılan!” "Hayır, panzehiri: adamkökü.” “Amanın, şu yapışkan şalgam, şu sümüklü kök!”"Ha-yır, ufacık tefecik gizemli adam; bakın yüzü nasıl da canlanıyor; kirazlar gözlere dönüşüyor; buğday saç oluyor; turp dilimi ağıza dönüyor; ortaya çıktı ve aldım haberini yeni ülkenin ve hazinele-rinin; her şey uyum içinde; zinda^nımın duvarlan yıkılıyor; Hindistan'a giden yollar, Doğu’ya dönüş yollan açılıyor, ay, ne kadar düşsel aman, ne delirtici bir zevk aman, ne olur şu ayaklarım bassın o uzak sahillerin kumlarına ki orada erkekler senin gibi, Juan çünkü siz üçünüz aynıysanız yeni dünyadaki erkeklerin hepsi aynı demektir, uff, bitmeyen zevk. ..”

Bir dünya ...

"Öyle yakışıksız bir şekilde yerde yatmayın, Efendimiz, kalkın çünkü tövbe ve yakarışın zamanı değil, insanlann ruhlarını kurtaracak işler yapma zamanı; Kurtarıcımız çok önemli bir görev için güvendi bizlere, O ki ruhlanmızı kurtarmak için öldü, eğer şu genç hacı doğru söylüyorsa ve Incil’in ışığını o acılı milletlere götüreceksek yapacak çok işimiz var.” “Sen de kimsin, Tanrı aşkına? Söylesenize Senyor Piskopos, kim bu yanınızdaki adam? Daha önce onu hiç görmedim ve burada hiçbir yenilik görmek istemiyorum, ne bir kimse, ne bir nesne, hele şu huzuruma getirdiğiniz yaratığı hiç görmek istemiyorum, nedir bu, bir Şeytan, bir

İblis, Deccal mi yoksa? Onu görünce tanımalısın demişti sevgili İsa, onu görünce tanımalısın çünkü hayatın buna bağlı, demişti, hiç kuşku yok ki bu adamdan bahsediyordu.” “Sakin olun, Senyor, sakin olun, huzurunuzdaki kişi Teruel engisizyoncusudur.” “Basbayağı Şeytan işte, bak şu kıpkı^muzı gözlere, bak nasıl yapışrruş derisi kemiğine, hatta derisi yok, safi kemik, bir kafatası bu adamın yüzü.” “Efendimiz, zatıâlinize ve Aziz Augustinus'a yürekten bağlıyım; ben bir ilahiyat hocası, imanın yılmaz savunucusu, sapkınlıkların düşmanıyım, bu yüzden benden evvelki Teruel engi-sizyoncusunun yerine getirildim; hayatınızı tehlikeye atarak aralarına katıhp, hük^m sürdüğünüz topraklardaki sapkınlara kurnazca tuzak hazırladığınız ve sonra hepsini -huzur içinde yatsın-babanızın ellerine teslim ettiğiniz sırada pek hayran olmuştum size; takdir etmiştim gayretinizi inatçı Katharos' çulara, hilekar Valdo'culara ve ^zey’in eciş bücüş üvey çocukları Flaman Ade-milere karşı çıktığınız seferlerde; hepsi de takdir edilesi ve başarılı işlerdi ama daha da yücelirdiniz kullansaydınız doğal müttefikinizi, iktidarın kilise ayağını; yanlışa düşenler sökülüp atılamadı daha Avrupa'dan, bir de üstüne devasa bir sorumluluk yüklenmiş olarak buldunuz kendinizi: Eğer varlarsa bu yeni dünyanın vahşi milletlerini İncil'in kutsal yoluna çağırmak, onlara imanın ışığını gö^^mek ve Göklerdeki Kra^rnz İsa'nın tebaası haline getirmek; böylelikle tamamlamış olacaksınız hiç de küçük olmayan putperestlerin kökünü kazıma ve yeni imanı, bizim imanımızı, tıpkı bugün burada sergilenen davranışlar gibi barbarca ve iğrenç davranışların yeniden ortaya çıkma tehlikesine karşı koruma görevini." “Evet, evet, hep söyledim, hep tekrarladım yeminimi: Putperestte savaşmalı, bundan hiç kuşkum olmadı.” “Kimileri bazı şeylerden şüphe ettiğinizi düşünebilir, Efendimiz.” “Yokyokyokyok” “Kalkın, Efendimiz, elimi tutun, benimle birlikte Komünyon sunağının üstündeki Sevgili İsa'ya bakın, siz de göreceksiniz yükümlülüklerinizin nasıl arttığını.” “Yokyokyokyok.” “Çünkü eğer yeni bir dünya varsa zatıalinizin olmalı, talihinizin ve imanınızın bir parçası olmalı.” “Yokyokyokyok.” “Eğer bu dünyada ve o dünyada hüküm sürecekseniz çok sert önlemler almalı ve herkes için geçerli saymalısınız, hem orada hem burada; sizin gücünüzden ne kadar uzakta olursa olsun, orada ya da burada tek bir kul bile kalmamalı anında cezaya çarptırılamayacak, sizin fermanlarınıza, sansürünüze, vergilerinize ve zindanlarınıza mahkum olmayacak; Tanrı’nın yöntemlerinin ne kadar ahenkli bir şekilde görülür olduğunu kabul etmelisiniz, Senyor; tüm muhalifleri bir vuruşta kendinize tabi kılabilirsiniz, Mağriplilere ve Ya-hudilere karşı konulan yasalar putperestlere kadar genişletilebilir; oğullar babalarının günahlarını ödemelidirler, değil mi ki çarmıha gerilen Efendimiz'in kanı cellatlarının kanını sonsuza dek kirletti ve izin verin ihbarcılar gizli kalmaya devam etsin, neden zorunlu olsun Tanrı adına çalışanlar yaptıklarının hesabını vermeye?, suçlayan ile suçlanan yüzleştirilmemeli, bir düşünsenize, olur mu hiç alelade bir hırsızın Yüce Yaradan'la yüzleşmesi, keza şahitlerin adları açıklanmasın, kim karıştırabilir ki ruhunu Şeytan’a satanlarla kendini Tanrı'ya satanları; işte bu yüzden, her insan konuşmaktan ve başkasını dinlemekten korkuncaya dek herkes soruş-tulsun; tüm akıl sahibi kimseler İman’a hizmet etmeli; son olarak da, hem burada hem orada, bütün herkese mutlak sessizlik daya-tılmalı çünkü bilimde ve şürde meydana gelecek en ufak bir çatlaktan bile sap^nlık, yanlışlık, Yahudilerin, Arapların ve putperestlerin zehri sızacaktır içeriye. Efendimiz, bu yeni topraklardaki zenginliklerle ne isterseniz onu yapın. Ama yaptıklarınızı İman adına yapın, aksi halde dünyada kazanırsınız ama ruhunuzu kaybedersiniz, vay haline dünyada kazanan kişinin...

Yeni...

"Ah, Senyor Don Guzman, iş elimizdekileri korumaya gelince şüphe vazgeçilmezdir ama aradığımız şeyin peşine düşmemizi engelliyorsa ne büyük bir talihsiz^^-." “Aklını mı yitirdin? Yuttun mu yoksa o yalanların hepsini?" "Hayır ama duyduğum her şeyi aldatılmaya meydan vermeden en sert şekilde sınayacak kadar tedbirliyimdir; sizin gibi ben de kanıt aranın; ama bir de benim gözlerimle görün bu durumu, Don Guzman; eğer yeni dünya yoksa hiçbir kaybımız olmaz; ama şans eseri varsa eğer, o zaman düşünsenize neler kazanırız; aman, sevgili dostum; bir daha asla huzurla uyuyamayacağım, hiç aklımdan çıkmayacak şu genç yolcunun anlattıklarının var olma ihtimali; belki daha yüzyıllarca orada boşu boşuna yatacak o hazineler, tabii benim elime geçip gerçek amaçlan için kullanılırlarsa başka; putlan süslemek için değiL ticaret için, sanat, başarı ve değişim için... Dikkat ettiniz mi o yerliler bir ayna ya da bir makas karşılığında nasıl rahatça veriyorlardı mücevherlerini? Ah, Don Guzman, bu ihtiyar gözler ve zayıf kulaklar ömürleri boyunca ne gördü ne de duydu daha büyük bir fırsatı...”

Öbür tarafında

'Azucena, Lolilla, size söylüyorum, duvarlara asılan, tadı ve kokusu olan her şey başka yerlerden geliyor, ibadet ederken kullandığımız tespih bile Suriye'den geliyor, ah, boncuk boncuk hepsi benim olacak, bücürümün rehberliğinde, buradan uzakta, bu lanetli ölüm manastınndan uzaklarda, yeniden doğabilirim, ha-ya^mı yaşayabilirim, ben ki ömrüm boyunca yaseminler ve çeşmelerle dolu bir bahçe istedim, ben ki sadece çobanlar her gün akşam olduğunda flütleri ve sürüleriyle penceremin altından geçsinler istedim, ben ki sisli Anglia’yı terk edip güneşin ülkesini ve portakal ağaçlarını bulmak için geldim ama onun yerine yabani otlann yetiştiği bu ovada buldum kendimi, ısırgan otuyla, devedi-keniyle yaralanıp berelendim, şimdi dizimin dibindeki dünyada bulunan en büyükbahçeye sahip olabilirim, özgür topraklar, yeni topraklar, İngiliz halamın ve amcaının beni gönderdiği bu lanetli ovanın yükleri, suçları ve yasakla^nnın olmadığı topraklar, ah, Don Juan, hazlar kimse için sonsuz değildir, özgür ülkede kadınlar ka-olmak için ruhlarını Şeytan'a satmak zorunda kalmıyorlar, ah, Şeytan'ı kendi oyununda yenebilirim, ruhumu ikinci bir kez sata-b^^m, eminim doğru düzgün kayıt tutamıyordur çünkü ruhlara sahip olmak için öyle yanıp tutuşuyor ki, değil bir kez, iki kez, bin kez bile alır yeniden, boynuzlu ve kuyruklu olanın ta kendisini aldatabilirim çünkü eğer her şey bittikten sonra mahküm edilirsem ne kaybede^rn ki, söylesenize benim sevgili temizlikçilerim, eğer onu aldatıp da kazamrsam, kazancını en azından ikinci bir şans olacak; ikinci bir hayat, bininci ülkede; ah, benim aziz temizlikçi kızla^m, bana ne büyük mutluluk verdiniz, bilemezsiniz." “H^^n’ını, Ha^rum’ını, unutmayın, iksirlerinize, büyülerinize ve süslü sözlerinize rağmen Şeytan’ın gelmeyi reddedebileceğini unutmayın; her şeyi denedik ama nafile; nerede bu Şeytan? Herhalde şu küçük erkek parçasında değil, korku salmayan, sadece ^ksinti uyandıran şu sümüklü kökte değil; bu kök parçası eninde sonunda Barbarica denilen maskara^^ erkeği olmazsa şanslıdır.” “Ama ben biliyorum, Azucena, Loliila, biliyorum; artık biliyorum, biliyorum Şeytan'ın nerede olduğunu...”

Okyanusun

çıkın, çıkın, çıkın şapelimden, kozadan dışan çıkın, sarayımı, hizmetçilerimi, ülkemi, her şe^mi alsınlar, bir burayı bıraksınlar bana, ölülerimi, merdivenimi, sunak arkasında duran resmi, yatak adamı, yuvamı, acılanmı; putperestleri yok etmek, evet, böyle bir söz vermişim, bunu Guzman’a yaz^^^ştım ve yazılan her şey yazılı kalır ve gerçeğe dönüşür ama nereden bilirdim dünyada başka putperestlerin de olduğunu, dünya bu kadardı, sınırlan belliydi, etrafı çevrilmişti, fethedilmişti, sapkınlarm ve putperestlerin kimler olduğu biliniyordu, evet, putperestler benim ellerimden tatsınlar ölümü ve ben de sapkınlara ihsan ettiğim bağışlama hakkına sahip olayım, hakiki bağışlama, Flandre topraklarındaki geçici anlaşmalar gibi değil ama bu nihai manastırdaki ebedî sözlerimle, hiç yazılmamış olan ve hatırlanan tek bir anlaşma bile var mıdır dünyada? Yeni dünyada putperestleri imha etme ihtiyacı eski dünyada sapkınlan bağışlamanın bedeli mi olacak ama bu Augustinus’çu, bu ölü suratlı herif tam tersini söyledi bana, herkese aynı yasa, herkesi yok etme zorunluluğu, Yahudiler, Araplar, putperestler, sapkınlar, eğer öyle olmayacaksa ne olacak, tam tersini mi yapacağım, buradaki ve oradaki herkesi bağışlayacak mıyım aman, yokyokyok, eğer yeni dünya varsa böyle yapmakla bir şey geçmez elime, yeni dünya yok edilmeli, benim dünyamı bu kadar acımasızca alaya alan hiçbir şey duymadım daha önce, gencin dediğine göre, bir dünya ki doğal düzeni her gün yeniden yaratılmak zorunda çünkü hayatı güneşe, geceye ve kurban vermeye dayanıyor, bir dünya ki her    ölüyar    ve    her    şa

fakta yeniden yaratılması gerekiyor, yokyokyokyok, benim dünyamın amacı sonsuza dek sabit, bu dünya sonsuza dek güçle, suçla, verasetle düzenlenecek, benim dünyam sarayıma denktir, yeni dünya ise mümkün olan en çeşitli dünya, o dünya anlaşılmaz, filizlenme, bir günlük çiçek, her gece ölüm, her sabah yeniden doğuş, tam da benim merdivene çıkarken aynada gördüğüm şey, her şey değişiyor, hiçbir şey tamamen ölmüyor, hiçbir şey harcanmıyor, her şey yeniden diriliyor, dönüşüyor, her şey bir başkasından besleniyor, yok oluş imkânsız, her şey tekrarlamyor, ah, tüm kuramlarım, tüm felsefem, ben çırılçıplak kalacağım, mağlup olacağım, gerçekten mağlup olacağım, dünyaya verdiğim onca şey onu zorlamak için şöyle demeye: Sana bunun karşılığını veremem, sen kazandın, senin yok oluşun benim yenilgim, ben yaşamaya devam ediyorum ama sen mevcudiyetimi silmeyi başardın, beni öldürdün çünkü sen öldüğünde ben senin yüzünden ölüyorum çünkü sen öldüğünde senin yerini dolduracak bir şey bulamıyorum; oysa şimdi hepsi boşuna olacak aşağ^k bir oğlan bana koca bir dünya verirse, yeni bir dünya aman ya Rab'bim, nasıl karşılığım veririm böyle bir armağanın, ne verebilirim böyle bir armağana denk düşebilecek, yeni dünyanın mekânını neyle doldurabilirim, daha ne kadar suç, aşk, endişe, savaş, zulüm, düş ve kâbus görmeliyim tüm varlığıını oluşturan yoğunlaşmanın bu titrek iğne ucuna yeniden varab^nek için, ah, duy beni Yüce Efendim, söyle artık hakikat nedir, eğer yeni dünyayı fethedersem, onu değil kendimi fethet-

olmayacak mıyım?

Öteki tarafında

“İnsan gök kubbenin düzenini gözlemeye başladığından beri, Toribio, gökcisimlerinin ne zaman hareket ettiğini, nereye gittiğini, hangi hızla gittiğini ve bu hareketin nelere yol açtığını izlemeye başladığından beri, reddedebilir misin artık -lafzımı mazur görürsen- insamn da gök kubbenin Yaradam'yla karşılaştırabilir bir zekâsı olduğunu?" “Hayır, Julian, bana kalırsa tek söylenebilecek şey, ilahî malzemeleri ve aletleri bulabilseydi insanın da bir şekilde gök kubbeyi imal edebileceğidir." “Pekâlâ, insani malzemeler kullanarak yeni bir dünya imal etmek de beni memnun etmeye yetecektir." "Bunun yapılabileceğinden hiç kuşkun olmasın, Birader çünkü her şey mümkündür, hiçbir şeyi reddetmemek gerekir; doğa, özellikle de insan doğası birbirini ve varoluşun her düzeyini sarmalar, ilahi olandan şeytani olana, hayvani olandan gizemli olana kadar; hiçbir şey inanılmaz değildir; hiçbir şey ihtimal dışı değildir; bizim reddettiğimiz ihtimaller ancak bilmediğimiz ihtimaller olabilir..."

Denizin

“Kimin için ticaret, ihtiyar? İstersen ben söyleyeyim: Senyor'un, bizim değil onun serveti artacak bu ticaret sayesinde ve böylelikle bu yeni dünya bir kez daha kendimizi geliştirmemizi engeileyecek ve bizi önce^nden daha kuvvetli halkalarla krallık gücüne zincirleyecek. ..” "'Ah, Don Guzman, benim zekâma olan güveniniz bu denli az mı? Çevrenize bir bakın; hükümdarlara, keşişlere, saraya, dinin kendine bir bakin; nedir hepsinin ortak özelliği? Kısırlık; nasıl keşişler üreyip varlıkla^m çoğaltamıyorlarsa, Senyor da servetini çoğaltamıyor, bu onun en temel varlık nedenine ters; eğer benim kendi gözlerimle gördüklerim ve senin onun hakkında bana anlattıkların doğruysa onun konumunun, gücünün ve inancının kazanmaya değil kaybetmeye bağlı olduğu da doğrudur. Senyor’un hanedanı onurla kaybı, şerefle kaybı, asaletle kaybı, güçle kaybı hep karıştırdı, tıpkı kaybı kazancı düşünmeden parlayan her şeyi çalıp yuvasına saklayan bir saksağan gibi. İyi düşünün, Don Guzman. Duyduklarımızı ve şimdi size söylediklerimi iyi değerlendirin, o zaman Senyor’u yönlendiren güdülerle yeni dünyadaki hayatı yönlendiren güdüler arasında korkunç bir benzerlik bulacaksınız. Güç bir meydan okumadır ve karşılığı verilemeyecek bir şeyleri vermeye dayanır. Bir meydan okuma, diyorum çünkü en büyük güce sahip olan kişinin sahip olduğu şey hiçbir şeydir; eninde sonunda kayıptır; eninde sonunda ölümdür; eninde sonunda fedakârlıktır: Başkaları için fedakârlık, ölüm ve kayıp, mümkün olduğu sürece bu böyle devam eder ve artık mümkün olmadığı zaman, kişinin kendisi için fedakârlık, öl^rn ve kayıptır elinde kalan. Benim çözümüm gayet basit; bu olumsuz uygulamaların karşısına gayet olumlu bir teklif çıkarıyorum; ele geçi^ek için değiş-tokuş; kayba karşı kazanmayı koyuyorum. Senyor bu ölüm sarayını bitirmek istedi? Sen de gördün, eninde sonunda gelip benden borç aldı. Yeni bir dünyanın var olup olmadığını anlamak için gemiler göndermek istediği zaman ne yapacak? Yine bize gelecek, teçhizatçılara, satıcılara, silah imalatçılara. Yeni ülkelerde koloni kurmak istediği zaman ne yapacak? Sizin gibi adamlara başvuracak, Don Guzman, yalnız zatıalinize değil saraydaki en alelade adama bile, şehirlerdeki hırsızlara, toprağım yiti^rmiş soylulara; yeni dünya bizim olacak, silahl^^^Ja ve zekârnızla ele geçireceğiz onu, emeklerimizin karşılığını da yerlilerden bize akacak olan altın ve incilerle alacağız, gerçi hiç unutmayacağız Senyor’un beşte birlik payını ayırmayı, sonra da borcunun ilerideki taksitleri olarak ayırdığırmz payı geri almayı ve onu memnun etmeyi ve onu aldatmayı. Ah, böyle işte!” "Hadi canım sen de, hayalcinin tekisin, seni huysuz yaşlı budala; ne talihsiz bir gülmüş bu sarayın kapılarım sana açtığrm ^in. Hayal görüyorsun sen, yeni dünya olsa da olmasa da Senyor olmadığına hükmetti; sen de duydun onu." ‘Ama bir kağıt parçası tarihin ilerleyişini durdurmaz.” “Senyor durdurabileceğine inanır; o yalnız yazılı olana inanır.” "Öyleyse kâğıt parçalanyla kazanmalım zaferimizi; bana kalem, mürekkep ve parşömen bulun, bu gece gitmeye başlasın mektuplanm Cenova ve Oporto, Anvers ve Danzig’deki müteahhitlere ve kâşiflere; dünya çok daha enginlere kadar genişleyecek...”

Var

"Şeytan, evet, Azucena, Lolila, Şeytan'ın varlığı gerçektir, biliyorum ama o bilge, gıdıklayıcı, ipek kürklü fareciğin bedeninde değil yalnızca, Don Juan'ın etini ele geçiren ve onu yönlendiren farenin çifte bedeninde de değil. Hayır, bakın, dadılanm: Bakın yatağımda yatan şu bedene, kraliyet ölüle^nin parçalarından yaptırın,    ağacı özü ve akasya sakızıyla bir arada tuttuğum şu

bedene bir bakın; gözleri bir cesetten, uyluğu başkasından, kulak-lan birinden, elleri ötekinden, işte Şeytan da böyle bir şey; ^artık tanıyo^rum onu; Şeytan bizim içimizde yaşayan bir tıpkı beynim şu korkunç bedeni topladığım gibi onun da tamamlanması gerek: Şe^ytan'ın ruhu ancak başka ^W^ın parçalarından toplanabilir, Senyor’un, annesinin, cücenin, Guzman'ın, Julian'ın, Astronom Birader’in, Vakanüvis’in, işçilerin, Don Juan'ın, Budala'nın, sözünü ettiğiniz hacı^nın dudaklarında dövme olan kadının, Ara-gon'lu kör flütçünün, sizin ve benim ruhlarımızdan; hepsini birbirine kat ve ateşin üstünde koca bir kazanda kanştır, aselbent ve sansabır katmaya bile gerek kalmadan Şeytan'ın ruhunu elde edersin." "Onun tutkusunu, onun hayalini.” “Ay, Hanım'ım, ^m dedi bunu?” “Korkusunu, öfkesini, ömrünü, masumiyetini." "Amanın, ^lerim takır takır ediyor korkudan." “Oburluğunu, isyankârlığını, arzularını, sefaletini, aptallığını, bilgeliğini.” “Eyvah, Lolilla, bu ses ölüler diyarından geliyor.” “Eyvah, Azucena, kumlar dile geldi.” ‘ ‘Duyumsuzluğunu, köleliğini, azametini." "Dinleyin, temizlikçiler, o konuşuyor; dinleyin, o biliyor.” “Dünyadan geçişinin bir izini bırakinak istiyor; zavallı bir yaratık o, Şeytan hepsidir bunların." "Konuşuyor, güzel hizmetçilerim; turp dilimi ağız oldu, bücürüm konuşuyor.” ‘Ve biz de tüm bunların bir parçası olduğumuz için, bizi kandırmaya çalışıyor, bizimle anlaşmalar yapıyor bizim araalı^tmzla kendini ^m^nl^ak için.” “Amanın, ^kind^ak-tan çatlayacak ^le^m." “Oyn^ak, sevmek, ağlamak, gülmek, savaşmak, düşlemek, yaralamak, öldürmek, ölmek, bizimle beraber yeniden doğmak için.” “Ay, Tann canımı alsın ki bu kök konuşmasını biliyor!” ‘ 'Çünkü Tann bunların dışındadır; o sonsuz mükemmelliktir, saf, çelişkisiz özdür, karşıtı olmayan bir^^.” "‘Ay, bu ufarak oyuncak konuşuyor gerçekten!” 'Ve bu yüzden bizi severken bizden nefret eder.”"Şimdi korkudan düşüp bayılacağım, uyol! " ‘Ve bu yüzden bizi kendisine çağınrken bizi küçümser.” “Ay ama-nin, orospuluk andım üzerine yemin içerim ki inanmak için gözlerinle görmek gerek.” "Tanrı ona gitmemizi istCT, oysa Şeytan bize gelir; biz onun gibiyiz; o bizim en gayretli, gizli ve ateşli yandaşı-mızdır.” "Eyvah, Azucena!” "Eyvah, Lolilla!” “Eyvah, Aziz Thomas!” "Gözlerimle görmesem hayatta inanmazdım!”

Bir dünya

kocam, Kralım, çık ortaya, saklanma, bak herkes gitti artık, Barbarica’ndan başka kimse kalmadı ortalıkta, bir ben vanm, senin minik kraliçen, bodur küçük kadın parçası, o enfes babafingoyu esirgeme benden, hadi çık saklandığın yerden, zifaf gecemi haram etme bana, nereye gittin, çıksana. Gel, geri dön bana, eksiklerimi kapatacak ne meziyetlerim var göstereyim sana, göreceksin kukumun ne kadar sıcak ve derin olduğunu, göreceksin seni ne çok sevdiğimi. .. eğer bana gelmeyeceksen piçin dölü, umarım dizlerin şişer, gözkapakların kızarır, derin yeşile, kanın zehre döner ve zamazingon çürüyüp kokmaya başlar, eğer bensiz gidersen buradan, umarım her gittiğin yerde yüzüne karşı bağınrlar, ibne, diye!

Yeni

söyle bana şahin, yırtıcı şahin, benim güzel şahinim, ne yapmalıyım, tek sadık dostum sensin be^m, tek gerçek günah çıkartıcım, bazen o rolü oynayan Birader Julian değil, sen, şahin, söyle bana, bir köstebek gibi kemirdim Senyor'un iktidarının temellerini, sabırla komplolar kurdum, uzun zaman diş biledim, ben kimsenin adamı değilim, biliyorum ki bu büyük düzensizlikten bana faydalı yeni bir düzen çıkacak, bedeli ne olursa olsun çünkü eğer Senyor kazanırsa onu saran tehlikelere karşı kendisini önceden uyaran basiretli bir danışman olarak hatırlayacak beni, düşmanlan kazanırsa -şehirler, tüccarlar, işçiler- sarayın içindeki sadık dostları, onlar için kapıyı açan adam olarak bilecekler beni fakat bu yeni haberler çok beklenmedik bir anda geldi, engin okyanusun ötesinde bir ülke, Senyor ve onun evi için ikinci bir fırsat, Daha Değil, Daha Değil, evet, şimdi, şimdi çünkü Senyor topraklarını genişletirse ayakta kalabilir, o gencin gördüğü muhteşem zenginliklere sahip olabilir, kimseye bir borcu kalmaz ve bir kez daha, belki bu kez sonsuza dek onun lanetli hanedaruna borçlu kalınm, Don Hiçkimse, o yeni dünya varsa, şahinim, eğer tefeci haklıysa, o zaman onu keşfetme, fethetme ve kolonileştir-me serüveninde yer ^mamam için bir neden var mı? Sonsuza dek Senyor'un uşağı olarak mı kalacağım, ikinci bir fırsatım olmayacak mı, sonsuza dek onun mistik seanslarının sıkılgan bekçisi olarak mı kalacağım, benim uzun zamandır uğruna mücadele ettiğim şöhret ve servet başkalarına mı kalacak, yeni dünya, yeni dünya, eğer varsa kimin olacak bu yeni dünya, bu hayattan bezmiş, tabansız, hasta Senyor'un mu olacak, bahse girerim yeni dünya varsa da yoksa da bizim Senyor ayak basamayacak o topraklara çünkü asla cesaret edemez zayıf gövdesini güneşe çıkartmaya, gö^te geremez yorucu ve dehşet verici bir yolculuğa, is-korbüt illetine, koca okyanusun türlü dertlerine, deniz canavarlarına, haşarata, ateşli hastalıklara, göğüs göğüse çarpışmaya, yeni dünya, şahinim, benim narin şahinim, bu kuvvetli kollar fetliede-cek mi o ülkeyi ve hazînelerini, Guzman, Don Hiçkimse, yeni insan, aldatıcı, hareket adamı, kanı mikropsuz, marazi ağnlan olmayan bir adam, ben, kişisel güçlerime değecek bir yükün altına girebilecek miyim, ben, ben, ben? Eğer yeni dünya varsa, benim onun içindeki yerim ne olacak, şahin, ah, şahin, onun yalnızca var olmakla kalmayıp benim için var olduğuna inanmaya başlıyorum, benim gibi insanlar için, gösterebilsinler diye o ormanlarda, denizlerde, nehirlerde, ovalarda, dağlarda ve tapınaklarda evrenin tasarlamaya değil harekete geçmeye, verasete değil kuvvete, soya değil kısmete, istikrara değil ilerlemeye ait olduğunu: Yani Senyor'a değil bana, ah, benim güzel şahinim, dostum, yakışıklı şahiniın, ben de mi düş görüyorum yoksa, bizim çelimsiz Felipe'yi hem burada hem orada yenebilir miyim? Evet, onun adına iş göreceğim, onun sözleriyle ama aslında kendim için hareket edeceğim, uzun uzun keşif günlükleri yazıp hiç bilmediği toprakların hükümdarı olduğuna inandırabilirim onu, yazılı gördüğü her şeye inanır, ah, şahin, engin denizi aşma arzusuyla yanıp tutuşmaya başladım şimdiden, yeni dünyanın ışıltılı sahillerine kıhcımı saplamak, tapmakları yakmak, putları yıkmak, putperestleri yenmek için sabırsızlanıyorum, nice kahramanlıklar bekliyor bizi, benim güzel, genç şahinim çünkü sen de benimle geleceksin, benim kolum senin tüneğin olacak, avını yakalamak için ok gibi gökten süzüldüğün gibi senin, yeni topraklann hazîneleri üzerine bir lanet olup öyle çökeceğim ve sonra, şahin ve sonra... ne demişti hacı? Bir kumsal, incilerle dolu bir kumsal ki orada yatan servetle en soğuk, en uzak, en soylu, en küçümseyici kadının bile gönlünü çelebilir, onu incilere, altınlara, mücevherlere boğabilir ve onu alabilirim, kahramanların şöleni, Senyora, yeni dünya, fethedilmiş ülke, fethedilmiş kadın, şahin ...

Daha Değil

Barbarica, Barbarica, kes zınitıyı, duymuyor musun seni bastıbacak, görmüyor musun beni, gözlerin yalnızca vârisimizin yattığı lahti mi görüyor yoksa, gel bana küçük aptal, hanımın seni çağırıyor, yardımına ihtiyacım var çünkü ne kollarım ne ayaklarım var, gel bana, şimdi hayata döndüm ve her zamankinden çok ihtiyacım var sana, neden duymuyorsun beni, görmüyor musun halimi, ben zaten ölmüştüm küçüğüm, çoktan ölüp gitmiştim, Kralımın ve efendimin cesedinin yanında Ispanya’^n yoüarııu ve manastırlarım gezerken ölüydüm, buraya geldim, Kral oğlumun anıtmezarına, budalalar, azılı kadınlar düşürdü beni nişimden, kancıklar gibi ezip geçtiler beni, beni öldürerek öldürebileceklerini sandılar, ah, ne büyük hata, küçüğüm benim, ne büyük hata, ne ciddi bir hata çünkü zaten ölmüş olan biri nasıl ölebilir ki ve eğer ölüyse, nasıl olur da öldürüldüğünde tekrar canlanmaz, gel benim küçük kraliçe adayım, gel gidelim birlikte, yapacak çok işimiz var, sana hep söylemedim mi, öldüğümüz zaman doğal hayatın beş duyusunu yitiririz ama doğaüstü hayatın altıncı duyusunu ediniriz, buraya gel, kaldır beni, yeniden yaşayacağız, yeniden başlayacağız, yeni bir koku aldım, her yandan yükseliyor bu koku, dünya genişliyor, salaklar, ötesine bakıyorlar, beyhude hayallerle, büyük umutlarla, bizden kaçabileceklerini sanıyorlar, yasalarımızdan, gücümüzden ve kaybımızdan, on^^muzdan ve fedakârlığımızdan, hiçliğimizden kurtulabileceklerini sanıyorlar; fethedeceğiz, hiçlik krallığımızı dayatacağız onların umutla baktığı ülkeye çünkü onların ileriye attıkları her bir adıma karşılık biz iki adım geri atarız, geçmişin buzullarında geleceği esir tutarız, Budala Prens’i lahtin içinde bırak, terk et onu, sana daha iyi şeyler vaat ediyorum, Barbarica, kendime daha iyi şeyler vaat ediyorum, ah, bir daha asla evlenmem benden önce ölecek bir kocayla...

Nondum

"^mızı taşı, kemik yüzüğü getir Guzman. Nefes alamıyo-^rum. Ne iyi oldu geri dönmen, neredeyse tek başıma boğulup ölecektim burada.” “İçin şunu, Senyor, için şunu.” “Su bile ^^e dönüyor boğazımda.”"Yalvannm için ve beni dinleyin.”“Sadık Guzman, ben sensiz ne yap^^? Bana b^fan, beni uyardın, peki şimdi delirmekten ya da soluksuz kalmaktan daha korkunç olan bu acıyı dindirebilecek misin; hayata bağlanmama neden olan şeylerin kaybının verdiği acıyı, aynı zamanda hem delirmek, hem de soluksuz kalınakla bir olan bu acıyı?” “Anlıyo^rum Senyor fakat beni bağışlarsanız bel^toek isterim hükmünüze katılmadığımı.” “Yeni dünya, Guzman, benim için yeni olan bir dünya, tahtım için yeni. Tek istedi^m var olan her şeyin bu duvarların arasına sığabilecek kadar azalması, sonra da şahs^^ ve neslimin bir an önce yok olmasıydı. Bir mezarlık inşa ettim; onlar bana bir evren sundular. Yeni dünya lahitlerimin içine sığmayacak.” “Senyor, bütün saygımla belirtmeliyim ki kazanan sîzsiniz, olup bitene bir de şu pencereden bakın: Yeni dünyada    bir kopyasını yaratabilir ve onu zamanda

dondurabilirs^^.” “Ne demek istiyorsun?” “Çok basit, Efen^dimiz. Bir zamanlar cennetin gerçekten cennet olabilmesi için yeryüzünde bir cennetin olmaması gerektiğini söylemişiniz.” "Evet, hem sana hem kendime söyle^^^m: Yeryüzünde öyle bir cehennem inşa edelim ki hayatl^^mzın dehşetine denk gelecek bir cennete mutlaka ihtiyaç olsun; önce yeryüzünde cehennemi hak ede^n, işkenceyi, kazıkta ya^kılmayı; önce yeryüzünde şeytani güçlerden kenedimizi kurtaralım ki bir gün cennette cennetin güzelliğini hak edebilelim; cennet, Guzman; yaşadıklarımızı sonsuza dek unut-maki”‘Ve Efen^dimiz Mesih’e dua ettiniz Majesteleri, dediniz ki...” “Onlar ki senin yüzünü değiştirmeye çalıştılar, ya Rab, görsünler eserlerinin yandı^m, parçalandığını, ordularımın gazabı ve dindarlığıyla yok olduğunu; senin güzel suretti bozmak için bir daha asla yeni Babil’ler yükselmeyecek, Rab'bim.” “O zaman cehenneminizi yeni dünyada kurun, Senyor; mezarlığınızı putperestlerin tapınakları üstünde yükseltin; İspanya'nın dışındaki zamanda don-d^^ İspanya’yı; böylece zafer^^ ikiye katlannnş olacak; hiçbir zaman dengi bulunmayacak; ^mse bu armağanın karşılığım vermeye ^^^mayacak Nefsi köreltme ve ölüme tahsis edilmiş koca bir evren; hiç ^mse, Senyor...Taş ve hüzün gayenizi her iki dünya-

nın, hem eskisi^n hem yenisinin üstünde yükseltin.” 'Teni dünya, Guzman; o delikanlıyı duydun; güneş her doğduğunda yeniden yapılması gereken bir yer orası." “Mahvedin orayı, Efendi^miz, Ispanya'nın aynası yapın orayı, aksini o aynada gören herkes ölümün ^ kesilmiş duruşunu görsün, sizin sonsuz şerefinizin sonsuza dek aynı kalan, hareketsiz heykelini görsün."    Guzman, ^^n.”

"Yeni dünyayı lahitlerinize sığdınn ..."

Plus Ultra

en çok korktuğum da yeni dünyanın hakikatte yeni bir dünya değil, bizim yaşadığımız eski dünyanın dehşet verici bir uzantısı olması, Birader Toribio, Senyor’un halını gördün mü, genç hacı o dünyada işlenen suçlarla buradaki suçlar, oradaki baskılarla buradaki baskılar arasındaki benzerlikleri her işaret ettiğinde nasıl tir tir titrediğini gördün mü, hükümdanmızı sarsan nedenlerle değilse bile ben de titriyorum, Birader; Senyor istiyor ki, hayatı, dünyası, deneyimleri emsalsiz ve nihai olsun, sonsuzluğa açılan kusursuz bir sayfa olsun, tekrarlanamasın; dışarıya doğru açılan ve dorukta olma duygusunu, nihai ve sorgulanamaz son duygusunu elinden alabilecek her şeyden korkuyor; yaşadığ^ımı hayat en sonuncusu olacaktı; yalnız onun için değil, hayır ama insan türü için; öylesine küstahça bir ortadan kaldırma isteği var; öte yandan ben de titriyorum çünkü yeni dünyanın tiranlığı fethedildiği zaman eski dünyanın tiranlığının kuvvetleneceğinden ve genişleyeceğinden, hırs ve mezalimle destekleneceğinden ve ^im bunlann kutsal imanımız adına yapılacağından korkuyorum; Mars'ın ve Merkür'ün güçleri artıyor; Mesih’in yüzüyle maskeliyorlar kendilerini; savaş, altın, misyonerlik Seninle benim teleskoplanmızla ve fırçalarımızla sessiz sedasız yaratmaya başladığımız, bu sarayın koruyucu ve kayıtsız gölgeleri içinde koruduğumuz yeni dünyayı o yeni dünyaya aktarma fırsatını yitirebiliriz, Birader; kork, Birader; izlenebiliriz; baskılarla karşılaşab^iliriz, bu uyanlarım kaçınılmaza karşıdır; suçlanabiliriz, meşguliyetlerimizin en masumlarında bile yanlışlar, sapkınlık, Yahudilikten izler bulunabilir; ve yeni dünyada her şey yok edilirken, her harekette ve her nesnede şeytani putperestlik işaretleri görülürken, hacının sözünü ettiği o zanaatkarlar öldürülürken, taştan, tüyden ve metalden eserler yerle bir edilirken, altın eritilirken, heykellerin başı uçurulurken -tüm kötülük işaretleri çünkü kötü olan bizim bilmediğimiz ve bizi bilmeyendir- biz de yakilabiliriz, sen ve ben Birader; ve kendimizi savunma imkânı bulamayabiliriz; isyan edecek kuvvetimiz yok; senin bilimin ve benim sanatım aynı derecede kargaşayı, baskıyı lanetliyor, zorunlu olan ve mümkün olan her şeyde kusursuz bir de^ik arzuluyor, düzen ve özgürlük arasında bir denge; ah, Birader, aslında bizim ihtiyaç duyduğumuz denge de istikrarsızdır ve onu kaybettığ^tiz zaman basanın ve zulmün hem kur-banlan hem cellatlan olabiliriz ki düzenin kendisi olarak devam edecektir bunlar, isyanın kurbanlan ve cellatları olmadan önce ki bu da daima düzensizlik demektir...

Ötede

"Don Juan, Don Juan, neredesin, ne kadar ıssız ve karanlık bu şapel, bir tek sunağın arkasındaki resimde bulunan figürlerden bir ışıltı yayılıyor, figürler adeta hareket ediyorlar, sanki bizimle konuşmak istiyorlar ama bu bir aldatmaca, tıpkı senin ardına gizlendiğin taş gibi bir aldatmaca, koro yerinden gördüm seni, demir kafes işlemesinin arandan fark ettim lahitlerden birinin üstünde uz^^Mş öylece hiç kıpırdamadan durduğunu ve yeniden arzula-

seni, sevg^im ama şimdi, taşlar arasına gizlemişken diğer heykellerden nasıl ayırabili^m seni bu karanlıkta, nasıl bulabilirim seni hükümdarların ve efendilerin ve vârislerin heykelleri arasından, lahitten lahte gidip tüm ölülerin ellerine dokunaca-^m, seni buluncaya dek bütün heykellerin dudaklarını öpeceğim, Juan, eğer seni taş olmaktan kurtanrsam, dudaklarım ve ellerim sayesinde seni bu panteondaki heykeilerden biri olmaktan ç^^raam bana minnettar olacak mısın, gerçekten minnettar olacak mısın bana, yaptığım iş bir ödülü hak ediyor, öyle değil mi, taşın büyüsünden kurtaraca^m seni, sen de karşılığında bekâretin büyüsünden kurtaracaksın beni, Juan ve Ines, Ines ve Juan, birbirimizin büyülerini çözebiliriz, seninle bir gece daha, Juan, tek istediğim bu, ardından sonsuza dek bir rahibe olarak kapatacağım kendimi bu saraya, babamın beni gönderdiği bu zindana, biliyor muydun, babam imanını kanıtlamak için, kimse Hıristiyanlığa dönüşümüzün samimiyetinden kuşkulanmasın diye rahibe yaptı beni, Juan, bunu bilmiyordun sen ama ben biliyorum, çocukluğumdan beri başka bir şey bilmedim zaten, göğsümüzün üstüne yuvarlak san bir yama giymemizi buyurmalannı, bize pis domuzlar demelerini, Yahudi domuzu diye aşağılamalannı, şehrin bir mahallesini biz Yahudilere ayırarak hepimizi oraya toplamalarını, bizi tuhaf giysiler giymeye zorlamalanrn, hor görülmemizi sağlayacak paçavralar içine sokmalarını, erkeklere sakal ve saç uzatmayı zorunlu tutmalarmı, hep bunlarla büyüdüm, hepimiz sefil görünüşlü yaratıklardık, hepimizin yüzünden okunuyordu açhğı-mız, domuz eti yemeye zorladılar bizleri, büyük katliamlar oldu, Sevilla’nın, Barcelona'nın, Valencia'nın, Toledo'nun Yahudi mahallelerinde kıyımlarla kökümüzü kurutmaya kalktılar; din adına gözü dönmüşçesine çaldılar mülklerimizi, yeniden kazandık, bir daha, bir daha, babam anlattı bana bunları, giysiler olmadan idare ettik, ezkaza bir hizmetçi bulur diye kutsal kitaplarımızı bile saklamaya cesaret edemedik; hayatımızı korumak için sözümüzden caymaktan, dinimizden dönmekten başka çaremiz mi vardı sanki; bir kez döndükten sonra Kastilyahlann hor gördüğü alanlarda sıfırdan yarattık servetimizi çünkü biz yapmazsak kimse yapmayacaktı bu işleri, kolay yoldan para kazanmaya çalışmakla suçladılar bizi, kazınayı ya da sabanı elimize alınamakla suçladılar bizi ama babamın ve onun halkının yaptıklarını birileri yapmalıydı, Juan, hatta bunu yapmak bize Yahudilik ve alçacık damgası vursa bile, ben doğduğumda babam yaşlı bir adamdı, annem beni doğururken öldü, bu hikâyeleri sonradan öğrendim; babam samimi itirafının, yeni bir Hıristiyan olarak sadakatinin kanıtı olarak ve zamanla adımızın değişeceği, eski haya^^^ın unutulacağı, saf Hı-ristiyanlar olduğumuzun sanılacağı umuduyla yazgımı belirlediğinde, rahibelik yemini etmeme karar verdiğinde çocuktum daha, o sırada anlatmıştı bana bunun gerçek nedenini, zulüm yeniden başladığında ki kaçınılmaz olarak başlayacaktı, belki çoktan ölmüş olacaktı ya da zulme kurban gidecekti ama ben güvende olacaktım, sizin düzeninizce korunacaktım, ya ateşle sınanırsın ya da gölgelerle, kişi bunların arasında bir seçim yapmalıdır, ah, Don Juan, öpüyorum taştan dudakla^nnı heykeline yeniden can veriyorum, Don Juan, iki sınav arasında kaldım, zulme kurban gitmek ya da manastırda yaşamak arasında sıkıştım, bana bir gece daha ver, kaderime boyun eğmeden önce son isteğim budur, bir gece daha aşk, sana dokunuyorum, seni öpüyorum, yeniden ete döneceksin, yeniden benim olacaksın, Don Juan, bekâretimi ilk bozan Senyor olmuştu, şimdi, ^inci kez, sen ol beni kadın yapan, Don Juan, o zaman sonsuza dek kabul edeceğim kaderimi, Mesih kocam olacak ve erkekleri sevebileceğim...

Mudnon

"Gerçekleri görün, Senyor. Kendinizi kandırmayın. Ve benim cüretimde, dili olsa bir köpeğin göstereceği sadakatin kanıtını görün.” "Senin dilin var, Guzmân.” "Ve bu doğru sözlü dil diyor ki, avcılarun huzursuz yığınlann arasına kanştı, barakalarda ve demirhanelerde rahatsızlıklan artan şamatacıların sözleşti işitti; bir şeyler olmak üzere; ne olduğunu tam olarak bilemiyorum ama çatışma kokusu alıyorum. Hazır olmalısınız, isyanın mazeretleri artıyor; bu verimli arazi mahvedildi, ücretler yetersiz, sizin refahınızla onlann yoksulluğu arasındaki karşıtlık t^manıyor, kaza sonucu ölümler oluyor, zatıâliniz ölülerinizi böylesi törenlerle gömerken toprak kayması sonucu boğulup ölenler öldükleri yerde bırakıldılar, duüar ağıtlar yakıyor, alay eder gibi siyah tüller kapladı ovayı, gelip geçen fakirlere sadaka vermeye hazırlanıyorsunuz ama işçilere bir şey yok; vârisinizin kim olduğunu soruyorlar kendilerine, sizin yabancı h    güvenmiyorlar ve öldüğünüz

zaman annenizin buraya getirdiği o budalanın yerinizi alacağına inanıyorlar; evet, hava gergin, bir şeyler olacak.” “Ne yapabilirim, Guzman?" “Gençliğinizde yaptığınız şeyin aynısını, Senyor; kapılan açın, bırakın içeri girsinler, onlan sarayın içinde hapsedin ve hepsini imha edin.” "Bu kez tedbirli davranacaklardır.” “Umut onlan körleştirecek; hiçbir şey maziden daha hızlı unutulmaz; hiçbir şey geçmiş kadar tekrarlanamaz.""Yine mi?" "Kaderimiz böyle yazılmış, Senyor.” “Sen, öyle diyorsun ama ben kadere inanmıyorum.” “Benim dağarcı^mda faaliyetin birden çok anlamı vardır, araçlar araçlann mazeretidir.” “Peki ya amaç?” "İki faaliyet arasındaki araçlar, neticede başka faaliyetlerin araçlanna dönüşür.” "Dur sana bir şey anlatayım, Guzman; o zavallı genç kazazedenin anlat-tıklan arasında beni en çok e^^eyen şey, masumlan öldürdükleri zaman bunu evrenlerinin düzenini devam ettirme mazeretiyle yapmalanydı. Benim böyle bir mazeretim hiç olmadi. Oysa nice acılardan kurtarabilirim kendimi! Hatırlıyor musun ne söylediğini? Yeni dünyanın sakinleri aynı derecede onurlandırıyorlar ışık muzafferse ışığı, gölge fethederse gölgeyi." "Öyleyse onlann inanç-l^arını geçerli saymalısınız, o zaman yükümlülüklerinizin mazereti sadece ilahi hak değil aynı zamanda doğanın verdiği bir hak olacaktır.” "Hem kendin için hem de benim için bir karar verdin, değil mi, Guzmân? Yeni dünyaya gideceksin." "Senyor'un ve Tann’nın adını yayanlann ilolannda alelade bir asker olabilirim.” “Guzman, cevabıını biliyorsun; sen söyledin bana, o yaşlı adamı sen getirdin buraya, o borçların altına sen soktun beni, sen önerdin ona yüce Calatrava Nişanı'nı vermeyi, onu kumandan yapmayı; düzenlenecek seferlerin masrafını nasıl karşılanz?”“İlahİ amaç, insani araçlar. Teruel engisizyoncusu çözümü sunmadı mi zatıâlinize? Yahudile-ri ülkeden kovun, Senyor, onlann servetlerine el koyun, kanda ve imanda anlık arayın; her ikisi de tehdit altında. Yeni dünyaya Efendimiz Mesih’ in lekesiz bayrağım taşımalıyız; sahte dönmelerin misyonerler arasına sızmasına izin vermemeliyiz, hele o sahte İspanyollar, işçilik yaparak ya da inek güderek yaşamayı ya da bu meslekleri oğullanna öğretmeyi hiç istemeyenler, rahat mevkiler arayan, az çalışıp çok kazanmanın yollanru bulmaya çalışanlar. Sarayın kesesini doldurmak için bu yolla topladıklannız yetmezse, şehirleri düşünün, Senyor; tekrarlıyorum, tüm zenginlik orada toplanıyor; şehirlerde tüccarlar, satıcılar, faiz ve hisse tahsildarları, beyefendilerin kâhyaları ve memurları, terziler, kunduracılar, sepiciler, boyacılar, tuğlacılar, baharatçılar, çerçiler, ipek tacirleri, gümüşçüler, kuyumcular, cerrahlar, kumaş boyacılan, hekimler ve benzeri meslek sahipleri var; sırtlanna ağır vergiler yükleyin ve yasalara, mahkemelere, meclislere sığınmalanna izin vermeyin; atalarınız Mağriplilerle savaştığı ve İsrailoğuilan'nı yok ettiği sırada, zatıâliniz uzaklardaki sapkınlarla sav^^^^ sonra kapanıp mezarlığuuzı inşa ettiğiniz sırada, şehirlerdeki insanlar kendi kendilerini yönettiler; haklar, statüler ve mahkemeler edindiler; derneklerde buluştular ve küstahça âdetler uydurdular; insanın iradesinden bahsediyorlar ve oy çoğunluğuyla kararlar alıyorlar, sizin sorgulanamaz ve emsalsiz konumunuzun temellerini reddediyorlar; onları haraca bağlayın ve mahkemelerini yasadışı ilan edin; Teruel engisizyoncusu bilgece konuştu; aynı yasa, hem yeni dün-yadakiler hem de eski dünyadakiler için, yetti bu kararsızlık, Mağ-riplileri hükmünüz altına alın, Yahudileri sürün, özgür insanların ve kentsoylulann bumunu sürtün, düşünüp taşınmanın vakti geçti artık, üzerinize aldığınız iş çok yüce, çok kârlı ve çok kutsal; bol bol suçlama yapacak malzeme var, seçin birini: Alçaklar, oğlancılar, dine küfredenler, çocuk katledenler, hekim kmğında katiller, zehirleyiciler, gaspçılar, sapkınlar, cadılar, Kutsal Ruh'u lekeleyen-ler; yöntem aynı, dayatın: İman ve ruhların kurtuluşu için harekete geçin, hatta bunun için birçok hakiki Hıristiyana karşı kusur işlemiş olsanız bile, düşmanların, rakiplerin, sadece kıskanç olanların şahadetlerinden yararlanın; herhangi bir kanıt aramadan harekete geçin, kilise hapishanelerine kapatın onları, işkence edin, itiraflar söküp alın ağızlarından, onlan sapkın ya da eski dinine geri sığınmış dönmeler olmaktan mahkum edin, mallarını ve mülklerini ellerinden alın, onları idam edilmeleri için iktidarın dünyevi kısmına teslim edin: Böylece aym anda hem imanınızı korumuş olacaksınız hem de siyasi birliğinizi ve boşalmış sandıklarınızı." "Guzman, Guzman, benim o kadar gücüm yok; bir krallığı yeniden kurmamı ve yeni dünyada bir daha kurmamı istiyorsun; oysa ben hepsini yitirmek istiyordum; ben son olmak istedim sen başlamak istiyorsun.” "Bırakın harekete geçeyim o zaman, Senyor, şu kâğıdı imzalayın da sizin yerinize yapayım gereken her şeyi; kesince zorunlu olmadığı sürece zatıalinizi rahatsız etmeyeceğim, ye^rnin ederim; imzanız yeterli olacak, kendinizi -herkesin bildiği-ibadetlerinize ve -^msenin bilmediği- tutkularınıza adamaya devam edebilirsiniz. İnes'i geri getireb^^m, Senyor." "Ines mi? Kes sesini, dalkavuk; In£s, bir daha asla; ln£s, babası tarafindan satılan kız; bir kız için ödeme yap^m; onu arzuladığımı kabul ediyorum ama bir daha asla, Guzmân, bir daha asla; gençliğimden beri sev-di^m bir kadına dokunmadım ben çünkü şövalyelik ülküsü bunu gerekiyordu; bir daha asla sevdiğim kadına dokunarnam çünkü tenin verdiği haziarın bedelini ödeyemem. Senyora’ya dokunmadım, onun yerine köylü kızlarında söndürdüm ateşimi, Celestina’yı elde ettim; bir borç ve bir unvan karşılığında bana satılan bir kıza dokunamam; hayır.” “Başkaları dokunuyor, Efendimiz." “Sus Guzmân.” “Bu sarayın duvarları dışındaki dünyayı def etmek istiyorsunuz ama o dünya çoktan sızdı içeriye; buraya gelen iki genci biliyorsunuz: ^Anenize eşlik eden o salak vâris ve içoğlanı kinğrn-daki kıza eşlik eden o sefil görünüşlü kazazede.” “İkizler... kehanet... Romulus ile Romus... beni uyarmalıydın... tahta göz koyanlar... her şeye yeniden başlayanlar...” "Hayır, ikiz değil üçüz; üçün-cüsü de...” “Sus, sus; dinle beni, itaat et bana.” “Bir üçüncü var, Senyor; gerçeği bilmelisiniz; diğer ikisine tıpatıp benzeyen ve onlardan daha çok korkulması gereken bir üçüncü çünkü hem doku-nulabilir olana hem de dokunulamaz olana dokundu; hizmetçilerin odalarında Ines'le yatıyor ki Senyor oraya hiç girmemişti, Sen-yara'^n yatak odasında bizzat Senyara'yla yatıyor, keza Senyar oraya da gi^emişti; bu üçüncü genç Senyor'un onuruna, kansına ve sevgilisine dokunmaya cüret etti, Senyor; her ikisi de o cüretkâr soytarının sevgilisi oldular, kadınlan kandırma üstadı olan bu adam bir de art arda birçok gece hayvani emellerine alet etti Hemşire Angustias'ı, Başrahibe Milagros’u, cüce Barbarica'yı, sarayın temizlikçi kızlanru, hiç kuşkunuz olmasın annenize de aynını yapacaktır, işte öyle doymak bilmez bir iştahı var o herifin.”‘Ah, Guzman, Guzman, yokyokyokyok, beni derinden yaraladın, Guz-man, ne yapacağım ben seninle?” "Senyor'un dizinin dibinde^m.” "Düşünüyorum da, artık ikisi için de şevkim kalmadı. Cismani dünyayı inkâr etmek ve kendimi ruhani olana adamak için yaptırdım bu yeri; burada def ettim gençli^mi, aşkımı, suçlanmı, savaşlarımı, şüphelerimi, istedim ki nihayet burada ruhumla baş başa kalayım, eksiksiz, özgür, her şeyi ertelemiş, cennete yükselmenin bekleyişinde; ama şimdi gördüğüm kadarıyla olaylar hızlanıyor, binlerce gözeneği olan bir elekten geçiyor; bir gözenek de sen açtın; bana Ines'i getirdin; seni cezalandırmalı mıyım yoksa ödüllen-dirmeli mi? Evet, olaylar hızlanıyor; sınırlı güçlerimi korumalı ve dünyanın karşıma çıkardığı binlerce sorundan yalnız birine tepki göstermeliyim; değişmeyen bir dünya için dua ettim ama dünya bin gözlü Argos gibi titriyor ve tüm o gözlerin hepsi bana bakıyor, beni çağırıyor, bana meydan okuyor; yalnız birine karşılık verebilirim ve hiç kuşku yok ki içimde kalan azıcık kuvvetle karşılık verınem gereken o sorun sen değilsin, senin yaptıkların da değil, ebedî uşak; zavallı Guzman, zavallı yaratık; senin için üzülüyorum, bu kadar çaba, bu kadar enerji, bu kadar sadakat ne için, ne işe yarayacak, sen de Bocanegra gibi şeref ânını hiç bilemeyeceksen, ne işe yarayacak, eğer şimdi, sırf kapristen, tıpkı senin Yahudiler, sapkınlar ve kentsoylular için önerdiğin gibi, senin id^^nı emredersem -teşhir direği, gergi, bukağı- hiçbir açıklama yapmadan, sadece, ‘Kuduz olmuştu,' diyerek; zavallı Guzmân, benim onurumu zedeledin ama seni bağışlıyorum; ben de senin onurunu zedelemiyor muyum zaten?” "Onur mu, Efendimiz? Bu ^kede o kadar sık kullanılan, bilgelik ve hırs amaçları için o kadar uygunsuz olan onur kavramı iyice bir elden geçirilmeli bence." "Görüyorsun ya, Guzman, görüyorsun, onu söküp içine bakmak istiyorsun, bir saat ya da makıneymiş gibi parçalara ayırmak istiyorsun;

hayır Guzman, bizim gibi onur sahibi olanlar onun tartışılmayaca-^rn ya da bölünemeyeceğini b^rnz, kiş^inin onuru sadece vardır, kişi onu bilir, herhangi bir açıklamaya ihtiyacı yoktur, onuru açıklamaya çalışanlar ise onu asla bilemezler ya da ona sahip olamazlar; bu yüzden, Guzman, sana söylediğim her şey gerçektir; sen parmağımı oynatmaya dahi değmezsin." “Kendinizi bu kâğıtlarla meşgul etseniz daha iyi olur, Efendimiz, imzalayın.” "Memnuniyetle imzalarun, benim sadık, becerikli Guzman'ım çünkü dünyayı daha da uzaklaştıracak anlaşmalar görüyorum onlarda, bu kâğıtlar beni ruhumun ıssız mabedinde yalnız başıma bırakacaklar; ve eğer bana söylediklerine inanmamı istiyorsan bana daha fazla kâğıt getir, Guzman, kâğıt üzerinde ve kâğıtla ispatla bana Ines ve Senyora hakkında söylediklerini.” “Öyle yapacağım, Senyor, en kısa zamanda; bu arada siz de azıcık da olsa merak. .."

Simon Toledo’da

Zorlukla    onu, dedi Keşiş Simon bir gece Ludovico'ya,

öğrenci bir çanak mercimek çorbası ve bir parça kurutulmuş levrek koymuştu önüne çünkü sesi hınltılı ve boğuktu, üstündeki paçavraların altına gizleyemiyordu yüzündeki ve ellerindeki derin yaralan, yırtıcı bir hayvanın saldırısıyla oluşmuş gibi görünen bu yaralar hâlâ yer yer karuyordu ve gözlerinin feri sönmüştü.

Beni bulmak için her ıssız şehri tek tek aradığını söyledi, gittiği yerlerde evler sahipleri tarafından terk edilmiş, ormandaki hayvanlar içgüdülerini izleyerek gelip salonlarda ve yatak odala-nnda yuva kurmuşlar. Çocuğun hayatından endişe edip etmediğini sordum. Gülerek şöyle dedi:

“Böyle doğan bir çocuk adi bir vebadan ölemez.’’

Onu bana verdi, Ludovico; senin nerede olduğunu söyledi ve çocuğu sana getirmemi istedi. Yirmi yıl sonraki randevusuna mutlaka yetişeceğini de ekledi. Ölülerin evlerinde her yer acıkmış, kapılar ve hazine sandıkları. Ölümden kurtulan uşaklar kaç-^^. Celestina kıs kıs gülerek bir avuç altın ve bir avuç mücevher almış bir san^^^n, sonra kaçar gibi, saklanır gibi ayrılmış oradan, gün ışığının altı^rn eriteceğinden korkan bir cimri gibi iki büklüm

Ama önce bu alçalan sana vermemi istedi. Bu onun son cömert hareketiydi. Onlan bana verirken ağladı. Çünkü alırken ^-müştü.

Şu altın paralarm üstündeki profile iyi bak, Ludovico.

Altçenesi öne ç^ıkık bir yüz.

Kalın ve şişkin dudaklar. Cansız bakışlar.

O, Senyor.

İskenderiye’ye tepeden ba^nak

Ludovico, Trânsito Sinagogu'ndaki din bilginine veda e^ık-ten sonra uzaklara, çok uzaklara gitti üç çocuğuyla.

Toledo’dayken okuduğu metinler arasında bir müsveddede görmüştü Plinius'un kadınsız, aşksız ve parasız insanlardan bahsettiğini - içinde kimsenin doğmadığı ebedi bir toplum. Bu halk Lût Gölünün kıyısında bir köyde yaşıyordu, sessiz, sakin ve sade bir yaşam sürmek uğruna bü^yük şehirlerden hep uzak kalmıştı. Ludovico bakımını üstlendiği üç çocuğun orada büyümesini istiyordu.

Valencia'dan bir ^^^yan gemisine binip İskenderiye Lima-nı'nın y^^^da bir yerde geceleyin kıyıya çıktılar. Çok geçmeden, tannlann ve erkeklerin dulu olan şehrin ç^ık çurpuk sokaklarında kayboldular; dilenci giysileri içinde, güçlü kuvvetli olmasına rağmen kollannda üç çocukla yorgun argın dolanırken epey dikkat çekti. Yine de iyi karşılandı. Arapça konuşuyordu, kalacak yer ve yemek parasını karşılayabiliyordu, üç çocuk da hiç ağlamıyor ve gayet uslu duruyorlardı. Şehrin tepelerinden birinde bir evin damındaki güvercin kulübesinde yer buldulafı Ludovico seyre daldı cislmsiz denizin sulanna kanşan yüz kollu

nehri.

Bir gece, sıcak yüzünden damdaki güneşten ağarmış taşlann üstünde uyurken düşünde küçük bir kayıkla kıyıdan açıldı, Nil'in kaynağına doğru kürek çekmeye başladı. Gökte yalnız üç yıldız vardı; başka hiçbir ışık yoktu ve Mısır ülkesinde derin bir sessizlik hâkimdi. Kürek çekerken gittikçe yaklaşıyordu üç sessiz yıldıza, nihayet sudaki yansımalannda elcinin erişebileceği kadar yaklaştı onlara. Elini nehre daldırdı ve yakaladı yıldızlardan bikrini.

Yıldız önce titredi. Sonra konuştu. Güneş, dedi, güneş çıktı ortaya. Buğday, dedi, kıyılar dalgalanan buğday tarlalanyla doldu. Şehir, dedi, çölün kumlanndan beyaz bir şehir yükseldi. Çocuk, dedi, üç kişi, iki oğlan bir kız ortaya çıktı ve kayığın yanında yüzmeye başladı, onu nehrin kıyısına götürdü.

“Bu benim erkek kardeşim, bu da kız kardeşim,” dedi oğlanlardan biri.

Birinci gün, ilk konuşan oğlan toprağı ekti, ürünleri topladı, nehirden kanallar açıp çölü suladı, kıyıdaki kara çam^^ tuğla biçiminde kurutup bir ev inşa etti, böylece kız ve erkek kardeşine hem yiyecek hem bannak sağladı.

O gece kız kardeşi minnettarlığını göste^ek için onu kocası seçti ve evin içinde birlikte yattılar. Diğer kardeş açık havada yattı ama uykusu kısa sürdü. Ayağa ka^tı ve nehrin kıyısına yürüdü, uykusuzdu, gücenmişti, öfkesi ve kukançlığı göğsünü yanp fışkıracaktı neredeyse.

İkinci günün şafağında kıskanç kardeş ^^in yattığı eve girdi ve uykudaki ağabeyini öldürdü. Cesedi nehre kadar sürükledi ve suya attı. Eş ve kız kardeş ağladı, çamurlu kıyı boyunca yürüyerek ağabeyi ve kocasının cesedini aradı. Katil kardeş Ludovico’ya şöyle dedi:

“Şu an bir damda uyuyorsun. Dudaklarını mühürle. Eğer bana ihanet edersen seni de uykunda öld^^^mi. Bir daha asla uyanamazsın."

Sonra çöle doğru yürüdü, çıplak ve savunmasızdı.

Ludovico kadım aramaya gitti. Bir süre sonra onu buldu ölü ağabeyinin cesedinin takıldığı sazlıkl^m başında. Kadın ölü adamın dudaklarına dudaklarını yapıştırdı ve nefesiyle can verdi ona, kendi ağzından onun ağzına hayat üfledi. Sonra şöyle dedi:

“Dudaklar hayattır. Ağız bellektir. Her şeyi yaratan Kelam’

dır.”

Ve ölü adam hayata döndü. Ama o yaşayan bir ölüydü, eski halinden eser kalmamıştı. Ve hayata döndüğü sırada şöyle dedi:

"Ben dünüm ve yarını biliyorum. Benim gibi çocuklarım da ölümlerini yaşayacak ve yaşamlarını ölecekler. Bir daha asla üç olamayacağız, dünyada yalnızız, kendi kenemizi doğuracağız, ne bizi vücuda getirecek bir babamız ne de bize isim verecek bir anamız olacak.”

Ve orada yaşayanlar çoğaldı.

Düşündeki üçüncü günde Ludovico kendini İskenderiye şehrinin kalabalıklan arasında dolaşırken buldu. Rengârenk sanklar, peçeli yüzler, etekleri uçuşan kadınlar, çıplak ayaklar ve hırsızlık yapan eller onu umursamıyordu; ama diğer yandan bu aceleci, kaba konuşmalar ve feryatlar tarafından tehdit edildiğini hissediyordu. Beyaz bir kapırun    eşiğinde    katili    Bağdaş ku

rup oturmuştu tek bacağı kısa bir iskemlenin yanına, yazıyordu, hiç damadan yazıyordu, sanki yazmaya m^um edilmişti, sanki sert ve    papirüs    yapraklıma Arap harfleri yazmaya bağlıy

dı hayatı, sanki bir laneti ge^^Myordu yazarak.

Ludovico kâtibin yanına yaklaştı. Adam onu tanımadı. Suçlunun yüzüne sinekler kondu, bir eliyle kovaladı, gözünü bile kırpmadı. Ludovico e^û kâtibin gözlerinin önünde salladı. Adam yine gözünü ^^madı. Ludovico kör kâtibin omzunun üstünden yazdıklannı okudu. “Bir gece ağabeyimi öldürdüm. Dikkat. Okuyun ve anlayın. Neden olduğunu söyleyeyim, nasıl, ne zaman, hangi nedenlerden ötürü; sonra neyi gördüm, bugün ne hatirlıyo-^rum, yann neden korkuyorum. Dikkat. Durun. Hikâyem ilginizi çe^nedi mı ?.."

Ludovico düşünde öldürülen kardeşin ve onun kansının kız kardeşinin o gece mezarda uyuduğunu gördü. Kadın uyandı ve şöyle dedi: “Şimdi gidebiliriz. ^^ık biliyorsun mezann dışında yaşayan insanların yazgısını.”

"Evet," diye cevapladı öldürülen adam, “ama gizlice. Kimse görmesin bizi."

Derilerinden sıynlır gibi sıyrıldılar kefenlerinden. Kadın bin r^^ elbisesini silkeledi ve elbisenin kıvnmlarından gün doğdu, gece bastırdı, ışık parladı, gölge uzadı, kumaş alev aldı ve su gibi döküldü ka^^m bedeni üstüne; dokunur dokunmaz canlı olan öldü ve ölü olan yeniden doğdu; bu sırada çift İskenderiye’nin so^ıklanndan geçerek geniş nehrin sayısız ağızlarına doğru ilerlediler.

Sonunda gördü onları.

Katil kardeş ölmüş, ıssız so^ikia yatıyordu, mürekkebi yüzüne dökülmüştü, kalemini sıkıca tutuyordu hâlâ avucunun içinde, kağıt ruloları cesedin çevresine saçılmıştı, bembeyaz, dokunulmamış, üstüne tek bir harf bile yazılm^rnş halde.

Çift parlak bir kayıkla nehre a^dı. adam gizlice ad veriyordu şeylere: Su, kum, buğday, taş, ev. Kadın soruyordu sulara:

“Neden kardeşimiz kendi suçunu kâğıda dökmenin ayartıcılığına mağlup oldu?”

Ludovico parmaklarına sürünen parmaklan hissederek uyandı. Yaranda yaşı belirsiz bir kadın yatıyordu; dudakla^^ üstündeki bir açıklık haricinde tüm yüzü ve vücudu örtülerin arkasına gizlenmişti. Açıklık tam dudaklarının şe^indeydi. Dudakları türlü renklerdeydi, sonra o dudaklar aralandı ve kadın konuştu:

"Kaç," dedi Ludovico’ya, “hiç vakit kaybetme, elini çabuk tut ve sana söyleyeceğim yere git. Esenliği ancak orada bulabilirsin. Vücutlarındaki işaretler fark edilirse çocukların tehlikede olacak burada. Kutsal bir kehanetin işareti sayılacak çocukların. Onları senden ayıracaklar, esaret altında tutup yetişkin olmalarını bekleyecekler rakip kardeşlerin mücadelesini yeniden canlandırmak için...”

“Nedir kehanet?” diye sordu Ludovico; ama kadın rengârenk örtülere sarındı elbiseleri de dudaklan gibiydi- ve karanlıkta gözden kayboldu.

Cennet halkı

Ludovico kalan al^^^ yarısıyla küçük bir tekne, erzak ve bir pusula satın alarak Mısır’dan aynlıp Akdeniz’in doğu sahillerine doğru yelken a^ı. Üç çocuk gülüşerek güvertede emekliyorlardı; gözleri ve tenleri ışıldıyordu parlak Akdeniz güneşinin sunduğu sağlık ve kısmetle.

Hayfa Limanı’na demirledi; tekneyi sattı ve birkaç gün sonra eşek sırtında vardı Lût Gölü'nün kıyısındaki ıssız köye. ^Kimseye bir şey sormadan, Plinius'un talimatla^rn harfi harfine takip ederek ulaştı o topluluğa. En az Ludovico ve üç oğlan kadar perişan giysiler içindeki birkaç adam tarafından karşılandılar; adamlar onların gelişini iyiye işaret saydılar çünkü bu çöl topluluğu dört sınıfa bölünmüştü: Çocuklar, çömezler, adaylar ve müminler; ve bu mezhebin hayatına geçmişin yükünü taşımadan giren bu minicik bebekler bilgi ve hüner basamaklarını kolayca tırmanabilirdi. Mal mülk sahibi olmadıklarından değil; aslmda her şeye ortak sahip olduklanndan bir araya geldiklerini açıkladılar Ludovico'ya. O da kalan al^^nı ortak sandığa koydu.

On yıl boyunca Ludovico ve üç oğlan topluluğun kurallanna göre yaşadılar. Şafakta uyandılar. Müminlerin bildiği kuyulardan su çekerek tarlalan suladılar. Öğle yemeğinden önce yıkandılar ve marangozluk, çömlekçilik ve dokumacılık gibi daha ciddi işlerle uğr^rilar. Akşam olunca da yemeklerini yediler; yemek sırasında kimse konuşmadı. Yatmadan önce düşünüp taşınabiliyor, dua edebiliyor, tefekküre dalabiliyorlardı. Daima dilenciler gibi giyindiler. Tüm törenler yasakl^^^^ çü^tü iyiliğin alçakgönüllülükle ka-

bul edilmesi, kutla^naması gerektiği inanandaydılar.    tapı

nakların tantanasından uzak durdular, hem Doğu’dakilerin hem de Batı'dakilerin, İsraillilerin ve Hıristiyanların, ayinlerden ve kurbanlardan iğrendiler. İnançlarını törenlerle değil sıradan sohbetlerle birbirlerine aktardılar, dinlenme saatlerinde, çalışırken, usulca ve iyi düşünülmüş sözcüklerle. Oradaki hiç k^Me dikkat etmedi üç çocuğun görünüşündeki işaretlere.

“Bedeniniz geçicidir ama ruhunuz ölümsüzdür.”

“Bir hücredeymiş gibi bedenin içinde hapis kalan ^ruh ancak dünyayı, zenginlikleri, taş tapınakları reddedip Tanrı’ya vefakârca kulluk ederse, tüm insanlara karşı adil olursa özgürlüğü hayal edebilir.”

“Kimseye zarar verme, ne gönüllü olarak ne de başkasının buyruğuyla.”

“Haksızlık yapandan nefret et, adil olana yardım et.”

Bu özlü sözler üç oğla^n zihinlerine kazındı. Yemekhane masasında topluluğun zamanı do^^ltusunda yaşlarına göre oturdukları yerde, Ludovico ve üç oğlan en sonunda yüksek bir mev-kiye geldiler çünkü burada yaş gençliğin ya da yetişkinliğin dıştan görünüşüne göre değil topluluk içinde geçirilen zamana göre ölçülüyordu, bu yüzden oğlanlar daha sonra gelmiş olan ak saçlı adamlardan yaşlı sayılıyorlardı. Bu yaşlı adamlaraysa çocuk muamelesi yapılıyordu; Ludovico aday ilan edildi; oğlanlar ise çömez oldular.

“Adaletin kaynağı eşi^^to; bize gerçek zen^^akieri gösterir.” "Mükemmelliğe giden yol üçtür: çalışmak, izlemek ve doğa bilgisine sahip olmak.”

‘Ama bir de düşler var.”

“Düşler, Tanrı’dan gelir.”

“Düşler, diğer üç yolun sonundaki ^^ai saadete giden kısa yollardır zaman zaman.”

Üç oğlanın farklı aylarda on birine bastığı yıl, Ludovico gördüğü düşü müminlere anlattı. Dünyaya dönüp adaletin gereklerini yerine getirmeliydi. M^rnnler geri verdi topluluğa girdiğinde sandığa koyduğu altın paraları. Celestina'nın Keşiş Simon aracılığıyla Toledo’dan gönderdiği altınlara şöyle bir baktı Ludovico. Aynı öne çıkık altçene; şişkin altdudak; cansız bakış. Ama bu seferki tasvir önceki Senyor’a değil oğlu Felipe’ye aitti.

“Yaşlı Kral rm?" diye cevap verdi bir ikindi vakti Hayfa'dan binekleri yelkenlinin kaptanı.

Kaptan Ludovico'nun ona yolculuk ücreti olarak verdiği altınlara baktı. Gerçek olup olmadığım anlamak için bir tanesini ısırdı ve ekledi:

“O yıllar önce öldü. Oğlu Don Felipe geçti yerine, şerefle hüküm sürsün.”

On yıllık sessizlik ve emek, dedi Ludovico kendi kendine, on yıl kitapsız düşünüp taşınma, tefekkür, sessizlik içinde, öğrendiğim her şeyi hatırlayarak, hepsini zihnirnde yeniden kurarak. Felipe insana faydalı inayete ulaşmanın daha uzun süreceği kehanetinde bulunmuştu. İcraada^mla inayeti değiştirmek için daha az zamana ihtiyacım olacak. O yalnız olacağıını sanıyordu, küçücük sefil bir odada, ziftin ve kömürün, iksirlerin ve çamurun içinde daha bilmeden yaşlanacağımı, bileceğimi ama yaşlı bir adam ola-cağ^M, bileceğimi ama bildiğimin bir işe yaramayacağını sanıyordu. Ama yalnız değilim. Ben ve üç oğlum. Benim küçük, dehşetli ordum. Bir ömür yetmez bir kaderi yaşamak için.

Son bir kez baktı Filistin sahillerine. Çöl sanki batıyordu denizin içine. Çöl denizden başlıyordu. Çöldeki insanlar, kadınsız, aşksız, parasız. Sonsuz insanlar, kimsenin doğmadığı bir yer. İnsanlar geldi topluluğa; insanlar gitti. Ama doğan ya da ölen kimse görülmedi. Ve belki de bu yüzden düşüncelere dalmış ancak orada açık ve net olarak düşünmüştü kaderini ve onun kaderine bağlı olan üç çocuğun kaderlerini.

En sıcak gecelerden birinde kaptan ona yaklaştı ve çarşaf gibi düz, donuk denize bir an baktıktan sonra ona şöyle dedi: "Oğulia-rından b^^in seher vakti dua ettiğini duydum. Söylediği şeyler yüzyıllar önce hem İsrail'in kanununa hem de Roma kanuruarına isyan eden bir mezhebin dualarında söylenen sözlerle aynı: Bu mezhep tapmakları kötülük yuvaları sayıyordu."

"‘Aynen öyle. Onların arasında on yıl yaşadık,” diye cevap verdi Ludovico.

“^a buna imkân yok. O mezhebin tüm üyeleri Sanhedrin tarafından cezalandırıldı ve komutanlara teslim edildi, onlar da hepsini çöle götürüp eUerini ayaklarını bağladıktan sonra açlığa ve susuzluğa terk ettiler. Hayatta kalmış olamazlar. Cennet Halkı diye anıldılar sonra.”

Bir an için başı dönen Ludovico oraya hiç gitmediğin hissetti; öte yandan hiç aynlmamıştı oradan.

Gece boyunca deliksiz bir uyku çekerek unuttu o çapraşık endişeleri.

Diocletianus’un sarayı

Burası şehir-saraydır; burası saray-şehirdir; adı Split'tir, sarayın mekânı, sarayın içindeki şehir, Adıryatik Denizi’nin kayalık sahillerinde şehre dönü^^^müş bir saray, İmparator Diocletianus’un son mekânı, eskiden avlu olan meydanlar, anıtmezar olan katedraller, Jüpiter'in tapınaklan olan vaftiz yerleri, şapel olan kiliseler, geçit olan sokaklar, koru olan bahçeler, yatak odası olan pansiyonlar, salon olan hanlar, bekleme odası olan tüccar ahırlan, özel yemek odası olan genel yemek salonlan, zindandan bozma meyh ane olan şarap mahzenleri, zamanla bölümlere ay^^ş bir imparatorluk sarayı, tefecilikle tüketilmiş, mutfak dumanlarıyla karlarmış, yinelenen çı^iklarla çatlamış, iki dünyanın karşılaşması, Doğu ve Batı, Dalmaçya, sarp kayalıklar ve dümdüz kumsallar, pislik içinde kumlar, kaygan yosunlar ve çürümüş ağaçlar, titreşen ahtapotlar ve mühürlü şişeler, beklemiş kül ve çürümüş dışkı, tüneller, yeraltı geçitleri, paslı demir halkalar, hasarlı mermer bloklar, yıpra^^ ve antika paralar gibi cilalanmış taşlar, çizilmiş resimler, fetih dalgalan, Bizanslılar, Hırvatlar, Normanlar, Venedikliler, Macarlar, yol açtıkları vahşetle komşu şehirleri boşalttıran Avar sürülerinin harap ettiği kara taştan kovanlar ki o şehirlerden kaçanlar bu ıssız saraya gelmiş yaşamak için, kalın duvarlan olan bu labirente, denize doğru yükselen bu saraya, gemi direği ormanı, yelken göğü, Diocletianus Sarayı, on altı kulesi, dört kapısı, dalga dalga kaçaklar, kesişen yoilar, hepsi buraya geldiler, buradan dağıldılar Hıristiyanlarm Avrupa'sına, Diocletianus'un haç işaretiyle kutsal Roma tannlanna hakaret ettiklerinden dolayı Hıristi-yanlar için ferman çıkardığı bu mıntıkadan, buradan gittiler, buraya geri döndüler, Tunç Kapısı'ndan girdi, iki erkek bir kız kardeşin Mısır sırlannın bekçileri: Her şeyi söz üzerine kuran Osiris, ilk katil olan Set; ağzıyla yaşam veren kardeş ve eş olan İsis. Demir Kapı üzerinden Kahin Simun'un pejmürde çömezleri, tapınaklarda ve kerhanelerde kayıp tanrıçanın sonsuz arayışında, gizli bilgeliğin bekçisi, lanetli, sürülmüş, Havva, Helen, Babiili hetaera, o ki kinci tanrının dimdik melekleri tarafindan mahkûm edilmişti, kötülüğün ^raiurgos’u, bilge dişi, dişil bilge, kayıp kadın, bütünsel bilgiyi tamamlamak için gereken eksik parça; Altın Kapı’ dan girdi Gnostik ve Manici sap^nlıklannrn taşıyıcıları, yaradılışın sonuçlarıyla tatmin olmayanlar, ikinci bir gerçeği arzulayanlar, Ruhani Kilise Meclisleri'nin takdis ettiklerinden daha yüce, daha kusursuz, daha gizli, daha bütünsel, Mesih’in doğumuyla başlayan vaadin tam olarak yerine getirilmesini Roma ve kutsal Papa' nın tahtında gören Aziz Augustinus'un ^^^nlş düşmanlan ki onlar, İskenderiyeli bilginlerin, Valentinus’un, Nestorius'un ve Mar-don'un çömezleri ihtişama, ahlaksızlığa batmış bir dünya gördüler ve bunu ikinci Tanrı’^n yapaklarına bağladılar, ilk Tanrı iyiyi yaratırken ^ind Tanrı kötüyü yaratmıştı, bu çelişkinin çözümünü ^inci bir binyılda dünyayı temizlemek ve son yargıya hazırlamak için Mesih'in yeniden yeryüzüne gel^ine ertelernişlerdi; Gümüş Kapı’dan girdi Orpheus'un gizlerinin yılmaz bekçileri, Pistis Sophia’nın vârisleri, falcı kadınların kehanetlerini yayanlar; son imparatorun, barış ve bereket ki^^^, özgeciliğin, hayırseverliğin, yoksulluğun ve sevginin hakiki ^^^yanlığın zaferinin, son hükümdarın, Yecüc ile Mecüc'ü yok edenin ortaya çıkacağını bildiren Sibylla’lar:

"Anndınma görevi sona erdi, Kudüs’ e gidecek, tacını ve kaftanını Kafatası Tepesi’ne bırakıp Tanrı’nın lütfu adına tahtı terk edecek. ..”

Tarih böyle mi sona erecek?” Böyle sordu Ludovico, kara yılanlar gibi saçlan olan ve kara bir entari giymiş tek gözlü seyyah Yunan a, kurşun tabaklarda sunulan kıza^mş mezgitlerini yemek üzere masaya oturduklan sırada. “Hikâyenin hepsi bu kadar mı?” diye sordu, Split surlan içindeki kapılardan biri olan kalabalık Gümüş Kapı nın yanı başında Tiburtine Sibylla’nın kehanetlerini yayan bu adama.

Üçüncü çağın kehaneti

"Hayır," diye mırıldandı ^^in. "İnsan çağlana sayısı üçtür. Dünya^^ ilk çağı imhanın h^^niyeti altında geçti, bu sırada hâlâ zayıf ve esaret altında olan seçilmişler kendilerini özgürleş^tirme kudretine sahip değildi ^ılıa. Yasaları Musa'nın yasalanydi; bu çağ O’nun gelip şöyle demesiyle son buldu: 'Oğul sizi kurtanrsa, gerçekten özgür olursunuz.' ^inci çağ Mesih’le başladı ve bugüne ka^ır devam etti; geçmişe göre özgürleştirdi bizi ama geleceğe bir tesiri yok. Aziz Paulus bilgece şöyle demişti: ‘Kısmen biliyoruz, kısmen kehanette bulunuyoruz. Ama kusursuz olan geldiğinde, o zaman olan telafi edilecek-. Çünkü şimdi biz bulanık bir c^^ ardından bakıyoruz, o zaman yüz yüze geleceğiz.”’

Kâhin bir balık kılçığıyla dişini kanştırdı. "Çünkü yaşadığımız günlerde başlayacak bu çağ. Çok yakınımızda. Görmedik mi her yanda Matta'nın İsa'nın ağzından yazdığı kehanetlerin gerçekleştiğini: Milletler miletlere karşı savaşacak, depremler, lar, salgın hastahklar ve türlü türlü felaket gelecek başımıza, sahte peygamberler çıkacak, günahkârlık artacak, aşkın yerini soğukluk alacak; dünya yaşlanıyar ve bozuluyor. Sahte bir papa ve iffetsiz bir kral tarafindan yöne^^yor muyuz? zamanı geldi son imparato^run ortaya çı^nas^ının ve tüm milletleri tek bir sürii halinde birleştirmesinin çünkü Sibylla şöyle demişti: 'Rm no^w ad veniet totum ruituw in oriem...

“O zaman tarih sona mı erecek?” diye üsteledi Ludovico.

Kahin içecek bir şeyler istedi. Koca bir yudum aldı. Dudak-l^an entarisinin kara yenine silerek temizledi. “İ^nk insan çağına ait değildir. Zaferi kısmidir. Mutlak iyinin kazanabilmesi için mutlak kötünün gelmesi gerekir. Mutlak iyi tannsaldir. İnsanların dünyasına ait değildir, keza mutlak kötü de öyle. Ama üçüncü çağ barış ve bereketle başlayınca -insanın güvenilmez nirnetleri-Deccal ortaya çıkacak tüm öfkesiyle onları yok etmek için.”

Kedi gözü gibi parlayan gözleriyle Ludovico'ya bakarak devam etti: “O mutlak kötüdür. Ancak gelecekte vücut bulursa ^rih onun tanrılaştığını görecektir: Gelecek orada sona erer. Mutlak kötü mutlak iyiyi kışkırtır. İnsanın Oğlu cennetten inecek güç ve ihtişamla bulutların arasından geçip dünyaya konaca^^-. Yankılanan borularla meleklerini gönderecek ve dört rüzgardan toplayacaktır seçilmişleri. Şeref tahtına oturacak ve adil olana verecektir yaradılıştan beri onlar için hazırlanan krallığı, şöyle diyecektir onlara: Çünkü ben açtım ve siz bana et verdiniz, çıplaktım ve siz beni giydirdiniz. Lanetlenmişlere de şöyle diyecek: Uzak durun benden, sonra onları hiç sönmeyen ateşe atacak ve şöyle diyecektir: Ben bir yabancıydım ve siz beni içeri almadımz, hastaydım ve zindandaydım ve siz beni ziyaret etmediniz. Ve hem seçilmişler hem de lanetlenmişler soracak: Ne zaman yaptık ya da yapmadık tüm bu şeyleri? İnsanın Oğlu cevap verecek: Kardeşlerimden birine bile yaptıysanız, bana yapmış sayıcınız; ama onlardan birine bile yapmadıysanız bana yapmamış sayılırsı^nız Her biriniz ebediyetteki yerini alacak. Ve artık insan diye bir şey kalmayacak.”

Kendi sözleriyle heyecanlanan kahin ayağa kalkmıştı. Ludovico gözlerini onun gözlerine dikerek sordu: "Nasıl tanıyacaksın Deccal'i?”

Kahin üç çocuktan birini kucakladı, o çocuk daima Ludovico'nun yanında olur, onun her söylediğini dinlerdi; kahin sadece şunları söyledi: "Avcı kuş; siyah penis. Ceset neredeyse akbabalar oraya toplanır.”

"Ama önce, sözünü ettiğin iyi kral, nasıl?..”

Kahin Ludovico’nun ikinci oğlunu yanağından öptü. “Sırtında bir haç. Ayaklannda altışar parmak. O galip gelecektir. O mağlup olacaktır.”

“Nerede?”

“^kıeplerin evinde.”

“Orası neresi?”

\

“Akşam dualanru adında taşıyan tek ülke: İspanya.”

K^mi üçüncü çocuğun yanına diz çöktü, onu dinlemek için oraya toplanmış olan farklı disiplinlerden diğer çömezler, Yunan' ın sahte peygamberlerle ilgili kinayeli sözlerinden alınmışlardı; ve kalabalık -^mi zaman safdil, kimi zaman zalim- kâhinle alay etmeye başladı, kimisi gülerek ^misi ciddi ama hepsi küstahça seslendiler ona: “Eğer sen bir kâhinsen ve bu kadar şey biliyorsan bir mucize göster, yoksa burada anlattığın şeylere inanmayız..."’

Bunun üzerine yılanlar gibi saçları olan bu korkunç tek gözlü adam siyah entarisinin altına gizlediği kılıcını çekti, beklenmedik bir kuvvet ve öfkeyle, sanki yüz kolu varmış gibi, bir adamın elini, diğerinin dıbrn kesti, şimşek gibi iki ^^uşla birinin gözlerini çıkardı, bir başkasının yüzüne yoğun, siyah, kokulu bir i.ksir attı, adaimn yüzü mum gibi eridi; ve kâhin gür sesiyle bağırdı:

"Kör olsanız görürdünüz; sakat olsanız uzuvlarınız yerine gelirdi; dilsiz olsanız konuşurdunuz; hasta olsanız iyileşirdiniz ama öyle olmadığına göre, bakın nasıl mucize eseri gözlerinizi, ellerinizi, dilinizi ve sağlı^^^ yitirdi^nize. İmansızlar:    ^a    edebilir

sizi?"

Kalabalık, sopalanyla ve ^^^^klanyla, bıçaklarıyla ve bal-talanyla, bağrış çağnş çöktü Yunan kâhinin başına, hemen oracıkta parça parça ettiler onu.

Parçalan denize atıldı: Tıpkı ormanda avlanan hayvanlara yapıldığı gibi başı gövdesinden ayrılmış ve gövdesi leğenkemiğin-den göğüs kemiğine kadar yanlarak ikiye bölünmüştü.

“Asla yalınayak dolaşmayın, sahillerde ve dalgakıranlarda koşup oynayın ama asla ayakkabılannızı çıkartmayın, asla sırtınız çıplak gezmeyin, her zaman iyi örtünün, dinleyin, söyleyin, diğerlerinin arasına kanşın, onlan dinleyin, öğrenin, hayatta kalın, çöl topluluğunda öğrendikle^rimizle burada yaşadıkla^^zı karşılaş-^tın, yeterince büyüdüğünüzde yapmarruz gereken şeyler var, birlikte yapılacak şeyler, hiçbir şeyi unutmayın, on dört yaşına geldiğinizde bu şehirden gideceğiz, her biriniz farklı bir yoldan gidecek, son perde için yeniden buluşacağız; şimdi sizden benimle beraber öğrenmenizi istiyorum, artık yetişkin oluyorsunuz; bil-dı^m her şeyi, az da olsa tüm bileklerimi bir araya getireceğim;

bu inançlar, isyanlar, arzular karmaşası için yeni bir yol açacağız, sahilde hayal e^ttikler^ale birleştireceğiz hepsini; vaat edı-len binyıl tarihte yerini alacak ve ebediyetten farklı olacak, dünya kendi tarihi içinde yenilenecek; baskılar olmadan, Pedro, yasaklar olmadan, Celestina, vebalar olmadan, Simon, tannlar olmadan, Ludovico; ilk altın çağa geri dönmeyeceğiz, onu tarihin sonunda da bulmayacağız, altın çağ tarihin içindedir, ona gelecek denir ama gelecek bugündür, yann değil, gelecek şimdidir, gelecek yakındır, yoksa hiçbir şey değildir; gelecek buradadır, yoksa öyle bir yer yoktur; gelecek şimdidir, yoksa böyle bir zaman yoktur; gelecek biziz, siz üçünüz ve ben...’ ’

Çingene

Üç gün sonra Ludovico ve üç oğlan şehir-sarayın yüksek sur-l^^^ dibindeki Split sahiline indiler parçalara ayrılan Yunan kâhinden kalanları bulmak için. Tek gözlü kâhin birini kucakladığında, İkincisini öptüğünde ve üçüncüsünün yanına diz çöküğünde bunu yapmalarını söylemişti çocuklara.

Pislik içindeki k^nsal ıssızdı. Ludovico ve oğlanlar denizin getirdiği pislikler arasında    parçala^^ aradılar ama hiçbir şey

bulamadılar ve dinlenmek için oturduklannda Adriya’nın sarımtırak sul^^^. ^^inde batan güneşi hayran hayran seyre daldılar.

Çok geçmeden, sanki hiçlikten çıkmış gibi (oysa kumlar yutmuştu ayak seslerini) kırmızı ve safran sarısı elbiseler giymiş bir çingene kadının yanlanna gelmekte olduğunu gördüler; onun ırkından olanlara çingene deniyordu, Mısır'dan ç^mıştı kabilesi, delik kulaklanna vahşilere özgü salkım salkım küpeler takan birçok fahişeden ve hırsızdan biriydi, bunun gibileriyle kaynıyordu Split sokaklan ve evleri; güler yüz satıyor, fal açıyor, zaman zaman uşaklık yapıyorlardı çünkü hırsızın kendisinden daha iyi bir bekçi olamaz değerli malların başında, yaşlılığın getirdiği bilgelik budur: gecenin çocukları, analarının koruyucuları.

Ama kadın yanlanna yaklaşırken Ludovico korkuya kapıldı; çingenenin dudaklannda kat kat giysilerinin renklerinde dövmeler vardı. Hava karanyordu; kadın geleceklerini öğrenmek isteyip istemedıkle^rini sordu; kart falı, yani naipes açacaktı; dişi ^ytanlar, Sibylla'lar ve falcı kadınların Doğu’daki en eski adı olan naibi'den gelme bir kelimeydi naipes. Ludovico reddetti, sert sözlerle kovdu onu çünkü alttan alta korkuyordu üç oğlunun kaderlerini değiştirecek yeni bir geleceğin büzülmesinden.

Sonra çingene sordu:

“Tek gözlü adamın kalıntılannı mı anyorsunuz?"

Ludovico sesini çıkartmadı, bekledi ama oğlanlar hevesle karşılık verdiler. “Kartlann içinde,” dedi çingene.

“Oku o zaman," dedi oğlanlardan biri düşüncesizce.

“Evet, oku o zaman,” dedi diğer ikisi koro halinde.

Çingenenin dudaklarında gizemli bir tebessüm belirdi:

“Yalnız üç kart var yanımda.”

Oğlanlar çocukça bir hayal kınklığıyla yakınmaya başladılar.

“Ama üç kartla tarotun tüm kombinasyonlanna ulaşılabilir; üç rakamı muntazam çözümünü temsil eder Düşüş çelişkis^inin, ruhun çifte dahil olmasının, yaratılan dünyalardan her birinin formülünün ve hayatın sentezinin: Anası ve babasıyla beraber adamın; kansı ve çocuğuyla; babası ve oğluyla... tarot böyle der, tüm muammalan ve çözümlerini içinde taşır."

Kadın kartlan açar gibi savurdu eUerini havada; üç oğlan güldü ve alay etti onunla: Üç kartı bile yoktu! Hava cıvaydı kartlan! Hilekâr, hırsız, orospu! Ama çingene ^^medi; oğlanlardan birine bakarak şöyle dedi: Sahil boyunca koş ve yansı k^ma gömülmüş şu şişeyi getir; ikinci oğlana şöyle dedi: Suya dal, dipte bir şişe daha var; üçüncüye de: Biraz açığa yüz, dalgal^arın üstünde salınan başka bir şişenin yeşil p^iltısmı görüyo^rum. Üç oğlan çingenenin dediklerini yaptı. Üç şişeyle döndüler sahile, kaygan, yeşil, kırmızı mühürlü şişeler. Yalnız bir oğlanın ayağı ıslaktı; diğerleri sırılsıklam ve soluk soluğa kirli kurnun üstüne çökmüş, köpekler gibi silkeleniyorlardı.

“Kalkın!" diye bağırdı Ludovico giderek artan bir dehşetle. “İnsanlar gibi iki ayağınızın üstüne kalkın!”

Çingene gülümseyerek şöyle dedi: “İşte bunlar kâhinden geriye kalanlar; onun başı ve gövdesinin iki yansı."

Oğlanlar yine güldüler ve ellerindekinin yalnızca üç eski şişe olduğunu söylediler; şişelere şöyle bir bakıp içinde bir şey var mı diye salladılar: İçinde bir şey vardı, şarap değildi, su da değildi, her şişede birer tomar kâğıt vardı. Gülerek birbirlerine ballar. Şişeleri yeniden denize atmaya davrandılar. Çingene bir çığlık attıktan sonra üç kelime söyledi, ıiiw, ıiki, taka, Tann sözüydü bu, her dilde aynı söylenirdi, teos, dms, teotl; ancak Şeytan’ın soyu gizler bunu Tann'ya köpek diyerek, kalkın, beni dinden imandan çıkarmayın, adam olun, köpek değil, sen, çocuk, senin şişen, tiko, Çincede kader, demektir, sen, çocuk, senin şişen, tiki, Mısır dilinde şans demektin sen, çocuk, senin şişen, taka, Çingenecede talih, anlamına gelir, iyi saklayın onlan, sakın açmayın yoksa ne t^^iniz, ne şansınız, ne kaderiniz olur, onlar çağlardır mühürlüdür, biri geçmişten gelir, kader; diğeri bugünden gelir, şans; diğeri gelecekten gelir, t^in; diğerleri onunla alay ederken ve onu bir kez daha öldürürken size bir kucaklama, bir öpücük ve bir okşayış veren tek gözlü k^^tin hediyesidir bu. ..

"^ma bunlum onun bedeninin parçalan olduğunu söylemiştin,” diye minldandı oğlanlardan biri.

Ve çingene cevap verdi: “Kâhin kâğıdın kendisiydi. Bir kahraman ya da kâğıdı yazan kişi olarak kâğıdın ta kendisiydi o. Önceleri bir kahramandı. Savaşlardan ve serüvenlerden sonra ocağının başına döndüğünde oturup yazdı. Bir kahraman olarak yaşadıkla-n bir şeydir: Asırlar türküsünü söyler. Bir şair olarak yazdıklan başka bir şey: Harfler sessizdir. Ağızdan ağza aktarılan bilgiyi bizzat yaşayarak öğrendi. Kâğıda yazılı olanlarla öldü. Onu beklemekten bıkan kansının sadakatsizliğini öğrendiğinde tüm serüvenleri tersinden yaşadı. Onlan yeniden yaşarken hepsini yazdı. Balm^muyla kapladı kulaklannı: Sirenlerin şarkılanyla baştan çıkanldı. Lotus çiçeği^n güzelliğine direnmedi: Yedi ve o zamandan beri bir düşte yaşıyor. Silahsız olarak Polyphemos'la karşılaştı; Kyklops’lar çıkardı gözlerinden birini. En başa döndü: Sisifos'un oğlu Odysseus, sonsuza dek Skylla ve Kharybdis'in arasında, hayal gücü canavaoyla -on iki ayaklı, altı kafalı, yılan boyunlu, köpekbalığı ^li, bacak arasında havlayan köpekler olan canavar- doğa canavan arasında - evrenin sulannı yutan ve kusan devasa ağız; Sisifos'un oğlu, en başa döndü, serüvenlerini tekrar tekrar yazmaya mahkûm oldu, kitabını bitirdiğini sandığında yeniden başlamaya, hepsini yeniden başka bir açıdan anlatmaya; önceden görülemeyen ihtimaller ışığında, başka bir zamanda, başka bir mekânda, ezelden ebede kadar imkânsızın peşinde: Kusursuz bir eşzamanlı anlatı^rnın ardında. O kağıttandı. Onun bedeni ölümüydü. Onu öldürdüklerinde ve denize a^ikiarmda yeniden kâğıt oldu. Yenden yaşadı. Ona iyi bakın. Bu onun hediyesidir.”

Başka bir şey demeden yanlanndan aynldı, oğlanlardan biri onun denize doğru yürüyüp gözden kaybolduğuna yemin etti, diğeri hayır dedi, sahil boyunca yürüdü peşinde bir domuz sü^ıiy-le, üçüncüsü emindi kayalann arasında bir mağaraya girdiğinden, dalgalann bir doldurup bir boşalttığı bir mağaraya, oradan aslanla-rm korkunç kükremeleri ve kurtların ulanası duyuldu; Ludovico ise ayakta durmuş çingenenin kandaki ayak izlerine bakıyordu, rüzgar esiyor, dalgalar süpürüyordu izleri ama izler silkinmiyordu.

Bellek tiyatrosu

Hesapladıklan tarihten önce Split'ten aynld.ılar. Ludovico üç kez tek başına sahile döndü; her seferinde çingenenin ayak izle^rinin silinmemiş olduğunu gördü. Venedik’ e gittiler, taş ve suyun ayak izlerini tutmadığı bir şehre. O seraplar mekânında zaman dışında bir hayalete yer yoktur ve onun izleri de algılanamaz; onu yansıtan taş olmasa lagün yok olur, yansıtacak su olmasa taş da öyle. Bu büyüye karşı insanlann geçici bedenlerinin -maddi ya da manevi olması bir şeyi değiştirmez- yapabileceği pek bir şey yoktur. Tüm Venedik bir hayalettir: Başka hayaletlere giriş izni yoktur. Kimse onlan bir hayalet olarak görmez, bu yüzden hayalet olmaktan vazgeçmeleri gerekir. Hiçbir hayalet böyle bir tehlikeye atmaz kendini.

\

\

i

I

Giudecca Adası'nın geniş ıssızlığında bir kalacak yer buldular; Ludovico, Toledo'da her şeyiyle kabullenmese de içini dışını öğrendiği İbrani geleneklerinin yakınında bulunduklan için kendini güvende hissediyordu. Celestina'nın Keşiş Simon aracılığıyla gönderdiği altınlar son yolculuklarında suyunu çekmişti; Ludovico tıpkı onun gibi İspanya’dan ve Portekiz’den kaçan birçok mültecinin kurduğu eski Yahudi mahallesindeki komşulanna gidip çevirmene ihtiyaç var mı diye sordu; herkes güldü ve ona geniş Vigano kanalım geçmesini, San Basilio'da kayıktan inmesini, tersanelerin ve şeker tüccarlannın bulunduğu sahil şeridi boyunca yürümesini, mum atölyelerinin oradan düz devam etmesini, Fos-carini Köprüsü'nün önünden geçmesini, San Bemabe Nehri ile Santa Maria del Carmine Kilisesi arasında Maestro Valerio Ca-millo’nun konağını sormasını öğütlediler çünkü herkes biliyordu ki sözü geçen bu Domine’den daha fazla eski elyazması toplayan hiç kimse yoktu Venedik’te; konağın pencereleri bile parşömenlerle tepeleme doluydu; zaman zaman kağıtlar sokağa saçılırdı, çocuklar onlardan küçük kayıklar yapar, kanalda yüzdürürdü; aksi ve kekeme Maestro dışarı çıkıp değersiz belgelerini kurtarmaya koştuğunda epey bir şamata koparırdı; avazı çatığı kadar bağırarak sorardı Quintilianus ve Yaşlı Plinius'un yazgısında kanallarda ıslanmanın ve beyinsiz küçük veletlerin oyuncağı olmanın bulunup bulunmadığını.

Ludovico zorluk çekmeden buldu tarif edilen konağı ama konağın kapıları ve pencereleri, değil insan, tek bir ışık huzmesi bile bırakmıyordu içeriye; Donno Valerio Camillo'nun konağı kâğıttan bir kaleydi, kâğıtlardan dağlar, duvarlar, sütunlar, yığınlar oluşmuştu, deste deste elyazmaları üst üste dizilmişti; ancak yanındaki diğer yığınlar sayesinde dik durabiliyordu bu sara^mş, dokunsan devrilecek kâğıttan direkler.

Ludovico konağın bahçesini bulmak için çevresini dolaştı. Bir süre sonra, geniş Santa Margherita Meydanı’nın karşısında küçük bir kemeraltının yanında daracık bir demir parmaklık gördü, parmaklık demirlerine sırayla üç kafa şekli işlenmişti; kurt, aslan ve köpek; duvarlardan hoş kokulu sırnaşıklar sarkıyordu; küçücük loş bahçede çok sıska bir adam duruyordu, vücudunun inceliği uzun, etekleri yerlerde sürünen bir enta^rinin geniş kıv-rımlan arasına gizlenmişti ama başını ve kulaklarını saklayan -cellatların taktığı türden- kara bir kukuletayla belirginleşen köşeli yüzü bir kartalın profilini an^^yordu; birkaç hırçın mastifi eğitiyordu o sıra; ucuna çiğ et geçirilmiş uzun bir çubuğu havada tutuyordu; köpekleri huzursuz etmek için çubuğu başlannın üstüne uzatıyordu; köpekler havlayarak sıçnyorlardı ödüllerini kapmak için ama her sıçrayışlarında adam kolunu çiğ etle hayvanın dişleri arasına koyuyor, sonra mucizevi bir şekilde ısırılmaktan kurtuluyordu; narin, kukuletalı Donno her seferinde kolunu köpeklerin dişlerinin arasından hayret verici bir hızla geri çektikten sonra da şöyle kekeliyordu:

"Merin, aferin, Biondino, Preziosa, aferin, Pocogarbato, benim etim daha lezzetlidir; size ne çok güvendiğimi biliyorsunuz, beni hayal kırıklığına uğratmayın çünkü öldüğüm zaman sizinle uğraşacak durumda olmayacağım.”

Ardından mastiflere bir parça et fırlatarak yemelerini, en iyi parçalan kapmak için birbirleriyle dalaşmalannı büyük bir zevk1e seyretti Bahçe girişinde Ludovico’nun durduğunu görünce, sert bir sesle, kendi hayatını çok değersiz bulduğu için mi başkalannın yaşam tarzını gözlediğini sordu. Ludovico özür diledi ve ziyaret sebebinin keyfi bir merak değil iş bulma ihtiyacı olduğunu açıkladı. Transito Sinagogu’ndaki ihtiyar tarafından imzalanmış bir mektup gösterdi ona, Donno Valerio Camilla mektubu okuduktan sonra şöyle dedi: "Çok iyi, çok iyi, Monsignore Ludovicus. Ömrüm boyunca topladığım belgeleri sınıflandırmak ve çevirmek birçok ömür gerektirecek olmasına rağmen, küçük bir kısmını halledebiliriz, en azından başlayabiliriz. Artık iş buldunuz farz edin - ama iki şartla. Birincisi, kesinlikle kekeleyişime gülmeyin. Bunun sebebini ilk ve son kez söylüyorum zatıalinize: Okuma yeteneğim konuşma yeteneğimin çok çok üstündedir; okumakla o kadar çok meşgul olurum ki bazen konuşmayı tamamen imuturum; ne olursa olsun, o kadar hızlı okurum ki, bu konuşurken takılmama ve    sürçmesine yol açar. Düşüncelerim

sözlerimden çok daha hızlıdır.”

"İkinci şart nedir?”

Maestro, köpeklere bir parça et daha attı. "Bana hizmet ettiğiniz sırada ölürsem vücudumun kutsal toprakta yakılm amasını, bu hastalıklı şehrin sularına atılmamasını sağlamakla yükümlü olacaksınız, onun yerine çıplak bedenimi bahçeme koyun ve beni yemeleri için köpekleri serbert bıra^n. Bunun için eğittim onları. Onlar benim mezarım olacaklar. Bundan daha iyi ve daha onurlu bir şey olamaz: madde maddeye. Ama Ciceronun bilgece öğüdünü izleyeceğim. Her şeye rağmen bir gün eski bedenimde yeniden dirileceğim ama öncelikle dünyanın ilahi maddesine her türlü sindirim fırsatım vermeliyim.”

Ludovico her gün gitmeye başladı Maestro Donno Valerio Camillo'nun konağına ve sıska Venedikli her gün eski metinler verdi ona çeşitli sarayların dillerine çevrilmesi gereken; bu arada, gizemli bir şekilde, bilimsel delil niteliğindeki doğrulayıcı metinlerle birlikte, buluşimu bu saraylara göndereceğini ima ediyordu.

Çok geçmeden Ludovico, Yunanca ve Latinceden Taskana diline, Fransızcaya ya da İspanyolcaya çevirdiği her şeyin ortak bir konusu olduğunu fark etti: Bellek. Cicero'nun De inventione metnini çevirdi: "Basiret hem iyi hem kötü olanın ve ne iyi ne kötü olanın bilgisidir. Şu kısımlardan oltıur: beUek, ^nl, öngörü ya da önsezi. Zihin bellek kabiliyeti sayesinde ne olduğunu hatırlar. Akıl olanı doğrular. Öngörü ya da önsezi bir şey olmadan önce zihnin onu bilmesini sağlar.” Platon'dan, Sokrates'in belleği bir yetenek olarak değerlendirdiği pasajlan çevirdi: Bellek, Musalar'ın anasıdır, her ruhta bir mum parçası vardır ve onun üstüne düşüncelerin ve algıların izleri çıkar. Philostratus'tan "Tyana'lı Apollo-nius'un Hayatı”nı çevirdi: Euksenes Apollonius'a sorar neden yüce düşünceleri olmasına ve bunları açıkça ve hızla ifade edebilmesine rağmen hiçbir şey yazmadığını, Apollonius ona şöyle cevap verir: "Çünkü bugüne kadar sessizliği yaşama^m.” O andan sonra sessiz kalmaya karar verir; bir daha hiç konuşmaz ama yine de gözleri ve zihni yaşadığı her türlü deneyimi alır ve belleğine depolar. Yüz yaşına geldiğinde Simonides’ten bile daha iyi bir hafızası vardır, ardından belleğe bir methiye yazar; her şeyin zamanla silindiğini belidir ama zamanın kendisi sökülüp atılamaz ve bellek sayesinde ebedileşmektedir. Aquino'lu Aziz Thomas'ın yazdıklan arasında şu sözün altının ^^^rcıyla çizildiğini gördü: Nihil potest homo intelligere rine phan^^Mte. İmgeler olmadan insan hiçbir şey anlayamaz. Ve gö^rüntüler hayaletlerdir.

Plinius'un metinlerinden antik dönemde bellek üzerine hayret verici bilgiler okudu: Krros ordusundaki askerlerin adını biliyordu; yaşlı Seneca kendine söylenen iki bin kelimeyi tekrar edebiliyordu; Pontus Kralı Mithndates hâkimiyeti altındaki yirmi ülkenin dilini konuşuyordu; Skepsis’li Metrodarus ömrü boyunca duyduğu her sözü tekrarlayabiliyordu, hem de tamı tamına aynı sözcüklerle; Yunan Kharmides o devrin en büyük kütüphanesine sahipti ve bütün kitaplannda ne yazığını belleğinde tutuyordu. Diğer yandan, Themistokles bellek sanatını uygulamayı reddetmişti, bellek yerine unutma bilimini tercih ettiğini söylemişti. Ve bu metinlerde şair Simonides’ e sürekli atıflar yapılıyordu, ona belleği icat eden kişi deniliyordu.

İşe başlamasından aylar sonra bir gün Ludovico daima sessiz olan Maestro Valerio Camilla'ya meşhur şair Simonides'in ^m olduğunu sordu. Kalın kaşl^^^ altında parıltılı gözlerle baktı ona Domine. “Hep biliyordum meraklı olduğunu. Daha ilk günden söylemiştim bunu sana.”

“Merakımın boşuna olduğunu düşünme, Maestro Valerio, bu merak şimdi senin hizmetinde.”

“Belgelerimi araştır. Benim kendi başıma bulduğum bilgileri nasıl bulacağını bilmiyursan düşündüğüm kadar zeki olmadığına karar vereceğim.”

Sonra çevik, kekeme, narin Maestro odayı geçip her zaman kapalı tuttuğu, zincirler ve kilitlerle korumaya aldığı kapıya gitti; zorlukla kapıyı açtı ve ardında kayboldu.

Ludovico çeviri yerine araştırmaya yönelerek neredeyse bir yıl boyunca uğraştı, iyice kuruyup sararmış incecik bir kağıda Yunanca yazı^^ş bir metin buldu sonunda, metni yazan kişi kötü ünlü bir şairin hikâyesini anlatıyordu, bu şair dizelerini yazma, hatta okuma karşılığında para aldığı için eleş^^yordu. Adı Simo-nides’ti ve Keos Adası’nın yerlisiydi. Bu Simonides bir gece Sko-pas adında bir Tesalya asiteadesinin onuruna bir ş^^ okumaya davet ed^mişti. Zengin bir adam olan Skopas bu olay için büyük bir ziyafet düzenledi. Ama şakaa Simonides, ev sahibi için yazdığı medıryenin ya^nında şürine bir de şarkı ekledi; bu şarkı efsanevi kardeşler, Leda'nın oğullan, bir kuğudan ikincisi da bir tann-dan doğma Dioskur’lar, yani Kastor ve Polluks hakkındaydı. Şair ş^dın okumayı bitirdiğinde Skopas methiyenin sadece yansı onu methettiği için vaat ettiği paranın yansını vereceğini söyledi yan şaka yan ciddi, diğer y^^mı da mitsel ikizlerden alabilirdi.

Sesini çıkartamayan Simonides sofraya oturdu, cimri Skopas' ın para olarak ondan esirgediği ücretini sofradan çıkartma ^budundaydı. Ama o sırada bir haberci geldi ve iki gencin onu acilen dışanya çağırdığını söyledi. İyice canı sıkılan Simonides ziyafet sofrasındaki ye^ni terk edip sokağa çıktı ama dışanda hiç kimse yoktu. Yeniden Skopas’ın yemek salonuna g^mek için arkasını döndüğü sırada korkunç bir gürültüyle bir^tte duvarlann yıkıldığını ve sıvalarm döküldüğünü duydu; evin çatısı çökmüştü. İçerideki herkes ölmüştü, sü^mlarm ağırlığı ziyafet sofrasındaki tüm konukları ez^^ti, kalıntılar arasında ^min ^m olduğunu anlamaya lm-^in yoktu. Ölülerin akrabaları geldi ve sevdikle^ni tanıyamadıkla-n için ağladılar çünkü bedenler böcekler gibi ezilmiş, şeklini kaybe^^^, karaları patlamış beyinleri dışarı a^nıştı. Sonra Simonides tek tek herkese ölmüş akrabasını gösterdi: Ş^ ziyafet sofrasında    nerede oturdu^mu    olarak hatırlıyordu.

Herkes çok şaşırdı çünkü daha önce hiç kimse böyle bir maharet gösterrnemişti; ve işte böylece ortaya çıktı bellek sanatı. Simonides, Kastor ve Polluks'un Sparta’daki türbesine minnettarlığını sunmak üzere çıktı. Skopas ve konuklannın alaycı, kayıtsız, küçümseyen, cahil yüzleri tam oturdukları düzende tekrar tekrar geçiyordu gözlerinin önünden.

Ludovico bu metni Valerio Camillo’ya gösterdiğinde D^i-ne dalgın dalgın başını salladı. Sonra da şöyle dedi: “Seni kutlanm. Artık belleğin nasıl bulunduğunu ve onu kimin bulduğunu biliyorsun.”

“Ama hiç kuşku yok ki, Maestro, insanlar hep hatırladılar...”

“Elbette, Monsignore Ludovicus; ama belleğin amacı farklıydı. Simonides şimdinin dışında ve bu yüzden uzak olan bir şey hatırlayan ilk kişiydi çünkü ondan önce bellek yalnızca günlük işler için kullanılırdı, hayvanların, eşyalann, kölelerin, şehirlerin ve evlerin listelenmesi, geçmiş olaylann ve kayıp yerlerin bulanık hatırası için: Bellek olguydu, bilim değil. Simonides daha fazlasını önerdi: İnsanın tüm geçmişi, söylediği ve yaptığı her şey hatırlanabilir, kusursuz bir sırayla ve yerle; ondan sonra, hiçbir şey unutulmamalıdır. Bunun ne demek olduğunu anlıyor musun? Ondan önce bellek tesadüfi bir gerçe^^ti: Her insan kendiliğinden istediği şeyi ya da hatırlayabileceği şeyi hatırlıyordu; o şair bilimsel belleğin kapılarını açtı, bireysel belleklerden bağımsız bellek; bütün bir geçmişin bütünsel bilgisi olarak ortaya koydu belleği. Ve bellek şimdide kullanıldığı için, aynı zamanda bütünsel olacak şimdiyi kapsamalıdır, böylece gelecekte gerçeklik geçmiş olarak hatırlanır. Yüzyıllar boyunca bu amaçla birçok sistem geliştirilmiştir. Bellek yerlerin, görüntülerin, sınıflandırmaların yardımına ihtiyaç duyar. Şimdinin ve geçmişin belleğinden yola çıkılarak daha gerçekleşmemiş geleceğin hatırasına ulaşma tutkusuna ilerlendi, bu kabiliyete ise öngörü ya da önsezi denildi. Öncekilerden daha cüretkar olan insanlar, Yahudilerin Kabala, Zohar ve Sefirot öğretilerinden esinlenerek daha da ileri gitmeye ve tüm zamanla-nn zamanını ve tüm mekânlann mekanını bilmeye kalktılar; tüm vakitlerin ve tüm mekanların eşzamanlı belleği. Ben, monsignore, daha da ileri gittim. Benim için bellek zamanların sonsuzluğudur ki buna zaten sahibim, bu yeterli gelmiyor ya da mekanların eşzamanlılığı ki bunu da hep biliyordum...”

Domine Valerio Camillo’nun delirmiş olduğunu söyledi Ludovico kendi kendine: Hırçın mastiflerin sindirim sistemlerine gömülmek istiyordu. Hayatı burada ya da başka bir yerde olmayan, yani tüm mekanların toplamında olan bellekte ya da geçmişin, şimdinin ve geleceğin, yani tüm zamanların belleğinde arıyordu. Belki de mutlak olana, boşluğa dikmişti gözünü. İspanyol öğrenciye bakan gözleri öfkeyle panldadı Venediklinin. Sonra nazikçe onu kolundan tutarak kilitli kapıya doğru götürdü. “O kapının ardında ne olduğunu hiç sormadın bana. Entelektüel merakın her zaman gündelik merakına üstün geldi; çünkü gündelik merakı saygısızlık olarak görüyordun, kişisel ve zararlı olduğunu düşünüyordun. Benim s^^^a saygı gösterdin. Ödül olarak ben de sana buluşumu göstereceğim.”

Valerio Camillo birkaç kilidi açtı, zincirleri çıkardı ve kapıyı araladı. Ludovico nemli tuğlalardan karanlık ve kütlü bir dehlizde onu izledi; çevredeki tek ışık farelerin gözlerinden, kertenkelelerin derilerinden yansıyordu. İ^kinci bir demir kapıya geldiler. Valerio Camillo bu kapıyı da açtı ve Ludovico'nun arkasından kapattı. Mermer duvarlı bembeyaz bir odadaydılar, titizlikle cilalanmış taşların ışığıyla aydınlanıyordu oda, taşlar o kadar mucizevi bir şekilde birleş^^^şti ki mermer bloklar arasında tek bir çizgi bile görülmüyordu.

“Fareler buraya giremez,” diye güldü Donno. Sonra büyük bir ciddiyetle ekledi, "Buraya benden başka hiç kimse girmedi. Ve şimdi sen, Monsignore Ludovicus, şimdi sen de göreceksin Valerio Camillo'nun Bellek Tiyatrosu’nu.’’

Maestro mermer bloklardan birini hafifçe ittirince duvarlardan biri görünmeyen menteşelerinden kapı gibi açıldı. İki adam eğilerek geçtiler; hafif, acıklı bir nağme ulaştı Ludovico’nun kulaklarına; her a^mda daralan ahşap bir koridordan geçip minik bir sahneye çıktılar; öyle küçük bir sahneydi ki bu, yalnız Ludovico sığabiliyordu, Donno Valerio arkasında kaldı, kupkuru ellerini çevirmenin omuzlanna koydu, kartal yüzünü Ludovico'nun kulağına yaklaştırdı; ton balığı, sarmısak ve kuru fasulye kokuları saçarak kekelemeye başladı:

“Bellek Tiyatrosu budur işte. Burada roller tersine döner. Siz, tek seyirci olarak sahnede duracaksınız. Gösteri yeri de salon olacak.”

Ahşap duvarlı salon, yedi sütunla dertekle^nış, yelpaze şeklinde yükselen yedi basamaktan oluşuyordu; her basamakta yedi sıra vardı ama koltuklar yerine art arda dizilmiş işlemeli parmaklıklar gördü Ludovico, Valerio Camillo’nun Santa Margherita Mey-daru'na bakan bahçesini çevreleyen parm^^klara benziyorlardı; demirlerdeki telkâri işler olağanüstü inceydi, öyle ki her fi^ir önündeki ve arkasındaki figürle birleşiyorrnll§ gibi görünüyordu; bütün olarak bakıldığında şeffaf ipek perdelerden enfes bir yarım daire izlenimi veriyordu; Ludovico, dekorların seyirci ve seyircilerin aktör olduğu bu geniş tersine dönmüş perspektif sanatının ne anlama geldiğini çözümlemekten âciz olduğunu hissetti.

Dehlizden gelen şarkı milyonlarca sesten oluşan bir koroya dönüştü, sözler yerine tek bir kesintisiz uluma vardı. ‘Tiyatrom yedi sütunun üstünde durur," diye kekeledi Venedikli, "tıpkı Kral Süleyman’ın evi gibi. Bu sütunlar göksellik ötesi dünyanm yedi Sefirot'unu temsil eder, ki onlar üstteki ve alttaki dünya planlan-nın yedi ölçeğidir ve üç dünyanın da muhtemel ideallerini içinde taşır. Yedi ilahi kuvvet yönetir yedi basmağı: Bak, Monsignore Ludovicus, birinci parmaklıklardaki tasvirlere. Onlar Diana, Merkür, Venüs, Apollon, Mars, Jüpiter ve Sa^rn'dür: Altı gezegen ve ortadaki güneş. Her bir basamağın yedi sırasında her biri bir yıldız işaretinin altında yedi tema temsil edilir. Onlar insanlığın yedi temel konumudur: Mağara, varlık ve İdea’nın değişmez özünün insani yansıması; Prometheus, tannlann huzurundan ateşi çalan kişi; Ziyafet, toplumda kaynaşmış insanlann eğlencesi; Merkür'ün sandallan, insan faaliyetinin ve emeğinin sembolü; Europa ve Boğa, aşk; ve en üst sırada her şeyi tepeden seyreden Gorgon’lar; üç bedenleri vardır ama tek bir gözü paylaşırlar. Ve tek seyirci -sen- tek bir bedene sahiptir ama üç ruhu vardır, tıpkı Zohar’da belirtildiği gibi. Üç beden ve bir göz; bir beden ve üç ^ruh. Ve bu kutuplar arasında, yedi yıldızın ve yedi konumun tüm bileşimleri bulunur. Hermes Trismegistus doğru olarak belirtmiştir birliğin bu çeşitliliğine kendisini nasıl katacağını bilen kişinin ilahileşece-ğini ve tüm geçmişi, şimdiyi ve geleceği, cennette ve yeryüzünde bulunan her şeyi bileceğini."

Gi^ttikçe heyecanlanan Domine Valerio, Ludovico’nun arkasında birtakım ipleri çekip makaraları döndürdü, bazı düğmelere bastı; salonun içine art arda ışık huzmeleri düştü; figürler hareket ediyormuş gibi görünüyorlardı, sanki saydamlaşmış ve birbirle-riyle karışıp birleşmişlerdi, böylece gelip geçici bileşimler oluşturup sürekli biçim değiştiriyorlar ama hep tanınabilir şekillerde kalmayı sürdürüyorlardı.

"Sence kusurlu bir dünyanın tanımı nedir, Monsignore Lu-dovicus?"

“Herhalde bir şeylerin eksik olduğu, ^m^aml^anm^rnş bir dünya dır.”

“Benim icadım bunun tam zıttı bir açıklamaya dayanıyor: Ancak biz hiçbir şeyin eksik olmadığına inandığımız zaman dünya kusurludur; daima bir şeylerin eksik olduğunu biliyorsak o zaman kusursuzdur dünya. Olayların gerçek gidişatma paralel ilerleyen ideal bir gidişat tasarlayabileceğimizi kabul ediyor musun, monsignore?"

“Evet; Toledo’da öğrenmiştim tüm dsimlerin ve ruhların daha önce oldukları ve daha sonra olacakları şeylerin ruhunu ^ıdığuıı..."

“Peki ya geçmişte olmamış ve muhtemelen gelecekte de olmayacak bir şeye hiç fırsat vermezsen ne olurdu, monsignore?"

“Hepimiz varoluşumuzun herhangi bir ânında sormuşuzdur kendi kendimize; e^mize hayatımızı yeniden yaşama fırsatı geçseydi tekrar aynı şekilde mi yaşardık, hangi yanlışlardan sakınır-dık, hangi ihmal edilmiş şeyleri düzeltirdik, o gece o kadına onu sevdiğimi söylemeli miy^rn, neden ölümünden bir gün önce babamı ziyaret etmedim, kilisenin kapısında bana avuç açan dilenciye cebimdeki parayı vermeli miydim, hiç durmadan seçtiğimiz kişileri, işleri, kârları, fikirleri nasıl yeniden seçebiliriz çünkü hayat bir şeyle başka bir şey arasında sonsuz sayıda seçimlerden ibarettir, hiç bitmeyen bir seçim ama biz öyle olduğuna inansak bile asla özgürce karar veremeyiz, seçimlerimiz bize başkalarının, yani tannların, hâ^mierin, hükümdarların, kölelerin, babaların, anaların, çocukların dayattığı koşullarla belirlenir."

"Bak; tiyatromun birbirine geçmiş çerçevelerinde göreceksin en mutlak hatıraların geçişlerini: Öyle olabilecek olan ama olma-yanl^arın beüeği; en büyük ve en küçük ayrıntılarına kadar, yapılmamış hareketler, söylenmemiş sözler, feda edilmiş seçenekler, ertelen^^ kararlar, Cicero'nun sabırlı sessizliğini gör Catilina’nın aptalca komplosunu duyduğunda, Calpumia’nın Mart'ın I5'in-deki senato toplantısına katılmaması için Caesar’ı nasıl ikna ettiğini, Salamis'te Yunan ordusunun yenicini, Augustus’un hükümdarlığı sırasında Filistin'in Beytlehem kentinde bir ahırda bir kız çocuğunun dünyaya geldiğini gör, Pilatus'un kahin kadını bağışlamasını ve Barabbas'ın çarmıhta öldüğünü gör, Sokrates’in zindanda beklediği sırada intihardan vazgeçişini gör, Odysseus’un nasıl öldüğünü gör, Truvalılar şehrin surlan dışında bulduklan tahta atı yaktıklan zaman askerlerin ateşler içinde cayır cayır yandığını, Makedonyalı İskender’in yaşlandığını, Homeros’un her şeyi sessizce izleyişini; gör -ama kimseye söyleme- Helen’in evine dönüşünü, Eyüp’ün evinden kaçışım, Habil’in kardeşi tarafindan unutuluşunu, Medea'nın kocası tarafından hatırlanışıın, krallıkta barış hüküm sürsün diye Antigone'nin tiranın yasasına boyun eğişini, Spartacus’un isyanının başan kazandığını, Nuh’un gemisinin battığını, Lucifer'in Tann’nın yanındaki mevkisine geri döndüğünü, Tann’nın onu affettiğini; ama diğer ihtimali de gör: İsyan etmek istemeyen ve cennette kalan uysal bir Şeytan; bak, Cenovalı Kolomb’un deve üstünde yolculuk ederek Büyük Han'ın sarayı Cipango’ya batıdan doğuya doğru karadan giden yolu aradığını; çerçevelerin dönmesini ve birbirine ^mşıp birbiri içinde yitmesini izle, genç çoban Oedipus’un ölene kadar üvey babası Korint-hos'lu Polybos'la yaşamaya razı olduğunu gör ve Jocasta'nın yalnızlığını gör, eksik, bomboş olduğunu hissettiği hayatının elle tutulmaz acılarını; yalnızca günahkar bir düş kurtarabilir onu; gözler çıkartılmayacak, kader olmayacak, trajedi gerçekleşmeyecek ve Yunan düzeni çökecek trajik günahlar olmadığı için çünkü o günahlar düzeni bozar, yeniden tamir eder ve sonsuza dek canlı tutar: Roma'nın gücü zapt edemedi Yunan ruhunu; ancak ve ancak traje^^^ yokluğuyla zapt edilebilir Yunan; bak, Müslüman-lann işgal ettikleri Paris’e, Augustinus’la olan mücadelesinde Pelagius’un zaferine ve takdis edilmesine, Herakleitos'un nehrinin sulannın Platon’un magarasını basmasına; bak, Dante ve Beatrice’nin düğününe, asla yazılmayan bir kitaba, Asis'li yaşlı ve hovarda bir tacire, Giotto’nun hiç resim yapmadığı boş duvarlara, bir çakıltaşı yutup deniz kıyısında boğularak ölen Demosthenes’e. Gör en önemli ve en önemsiz ayrıntılan, bir prensin beşiğindeki dilenci ve dilencinin beşiğindeki prens; ölü doğan çocuğun büyümesi; ve büyümüşken ölen çocuk; çirkin kadın, güzel; çolak, eksiksiz; cahil, alim; aziz, ahlaksız; zengin, fakir; savaşçı, müzisyen; politikacı, filozof; tiyatromun üstünde durduğu bu büyük daire-azıcık bir dönmesi yeter, üç eşkenar üçgenle örülen daire, çevresi içinde çoklu bileşimleriyle hareket eden yedi yıldızın, üç ruhun, yedi dönüşümün ve tek bir gözün büyük plam: Kızıldeniz’in sulan ikiye yanlmıyor, Toledo'daki küçük bir kız bilemiyor bir kilisenin yedi eş sütunundan ya da akşam yemeğindeki iki eş nohuttan hangisini tercih ettiğini, Yahuda rüşvet almıyor; ‘Kurt geliyor!' diye bağıran çobana kimse inanmıyor.”

Soluk soluğa kalan Donno Valerio bir an sustu, ipleri çekip düğmelere basmayı bıraktı. Sonra biraz sakinleşti ve Ludovico'ya sordu:

"Olabilecek olanı ve olmayanı hatırlamalannı sağlayan bu icadım için ne verirler bu dünyanın kralları?"

“Hiçbir şey vermezler, Maestro Valerio. Çünkü onlar sadece gerçekten olanlarla ve olacaklala ilgilenirler.”

Valerio Camillo'nun gözleri hiç parlamadığı kadar parladı bu sefer, aniden kararan tiyatrodaki tek ışık gözlerinden yayılıyordu sanki:

"Peki hiçbir zaman olmayacaklan bilmek de onlar için aynı derecede önemsiz midir?”

“Belki değildir çünkü gelecekte neler olacağını bilmenin farklı bir şeklidir bu."

"Beni anlaimyorsun, monsignore. Tiyatromdaki görüntüler geçmişin olasılıkla^nru bir araya getirir ama aynı zamanda geleceğin fırsatlannı da gösterir çünkü neyin olmadığını bilerek neyin olması gerektiğini bilebiliriz: Gördüğün olmayan şeyler olmak için bekleyen potansiyel olaylardır, ikinci şanslannı beklerler, başka bir hayat yaşamanın fırsatını. Ta^in kendini tekrarlamasının tek nedeni her bir tarihsel olayın öteki ihtimailerinin farkında olmayışladır: O olayın ne olabileceğini ama olmadığım bilmeyişi-rnizdir. Bunu bilirsek tar^in kendini tekrarlarnamasım sağlayabiliriz; öteki ihtimal ilk defa gerçek haline gelir. Evren gerçek bir dengeye kavuşur. Araş^tınala^^^ doruğu bu olacak: Tiyatromun öğele^m öyle bir birleştireceğim ki iki farklı çağ tam olarak üst üste gelecek; mesela, yurdunuz Ispanya’da 1492, 1521 ya da I 598 tarihlerinde olan ya da olmayan olaylar, 1938,1975 ya da 1999 tarihlerinde olanlara tam olarak denk düşecek. İnamyorum ki daha sonra bu tesadüfün mekanı büyüyecek, bir zamanlar yaşanan ve orada biten yerine getirilmemiş geç^^i telafi edecek: Bu çifte zaman kendisini bütünleyecek kesin bir mekana ihtiyaç duyacak.”

"Ve sonra da, teorine uygun olarak, kusurlu olacak."

"Kusursuzluk ölümdür, monsignore.”

"Peki ya gerçekleşmemiş olan her şeyin tamaml^anmak için iki farklı zamanın tesadüf etmesini beklediği yeri biliyor musun en azından?”

“Az önce sana söyledim. Tekrar bak, monsignore; ışıklan tekrar açacağım, şekilleri hareket ettirecek, mekanlan birleştireceğim, senin ülken İspanya’nın mekanı ile İspanya'nın kendi suretini yaratmak için önceden var olan her şeyi yok edeceği bilinmeyen bir ülkenin mekanı: İki kat hareketsiz, iki kat kısır bir gebelik hali çünkü neler olabileceğine -gör şu yanan tapınaklan, gör düşen kartallan, gör bilinmeyen ülkenin asıl yerlilerine nasıl boyun eğdirildiğini- ilaveten senin ülken, İspanya, başka bir olanaksızlığı dayatıyor: Kendi olanaksızhğını; gör kapanan kapıları, sürülen Ya-hudileri, zulüm gören Mağriplileri, gör memleketinin nasıl kendini bir anıtmezara gizlediğini ve oradan öl^rn adına hüküm sürdüğünü; imanın saflığı, nesillerin saflığı, bedenin dehşeti, düşüncenin yasaklanması, anlaşılamayan her şeyin yok edilmesi. Bak: Yüzyıllar boyu devam eden yaşayan ölüm, korku, sessizlik, görüntülere tapınma, cisimlerin boşluğu, aptalca onurlu tavırlar, gör onlan, sefil gerçeklikleri, gör onlan, açlık, yoksuUuk, adaletsizlik, cahillik: Altın giysiler içinde olduğunu sanan çıplak bir imparatorluk. Bak: Tarih boyunca hiçbir halk olmadıklan şeyi olmak için daha çok muhtaç olmayacak ikinci bir fırsata monsignore, senin ^^ni konuşanlardan ve konuşacak olanlardan; keza hiçbir halk bizatihi varlık nedenlerini -murdarlık, tüm kanlann kanşımı, tüm inanç-lann, bir sürü kültürün ruhani sekleri- feda etmeselerdi önlerinde çıkacak imkanlan bu kadar uzun dönemler boyunca biriktirmeyecek Yalnız İspanya’da Kitap'ın üç halkı -Hıristiyanlar, Müslümanlar ve Yahudiler- karşı karşıya geldi ve gelişti. İspanya onlann birliğini sakatlamakla kendisini ve yoluna çıkan her şeyi sakatlıyor. İlk tarihin onlardan esirgediği ikinci fırsata sahip olacak mı bu topraklar?”

Ludovico'nun gözlerinin önünde, Bellek Tiyatrosunun basamaklarındaki perdelerin ve pa^^^ktarın, ışıklann ve gölgelerin arasında, yaşanmamış ama bir gün yaşanabilecek her şey tersine geçmeye başladı; onun seyrettiğinin bilinciyle anlaşılmaz görüntüler belirdi, demir göğüslüklü sakallı savaşçılar, yırtılmış sancaklar, direklere bağlanıp yakılanlar, perukah beyzadeler, s^-lannda ağır yükler ^ıyan esmer adamlar; konuşmalar duydu, ilanlar, süslü konuşan hatipler; daha önce hiç görmediği yerler ve manzaralar gördü: Ormanın içinde kaybolmuş tuhaf tapınaklar, kale gibi inşa ed^miş manastırlar, denizler kadar geniş nehirler, sadaka dilenen bir el kadar yoksul çöller, yıldızlardan yüksek volkanlar, ucu bucağı olmayan çayırlar, şehirlerde demir parmaklıklı balkonlar, ^^rnzı kiremitli çatılar, sıvası dökülmüş duvarlar, devasa katedraller, cam kuleler, göğüsleri madalyalar ve altın sırmalarla süslü askerler, toz ve dikenlerle kaplanmış ayaklar, şiş kannlı sıska çocuklar, açlığın yanı başında bolluk, pejmürde bir dilenci-üstüne oturmuş altın bir tann; çamur ve gümüş...

Işıklar yeniden söndü. Ludovico sormaya cesaret edemedi Valerio Ca^^o'ya tiyatrodaki ışığın nasıl değiştiğini, parma^ık-lar ve perdeler boyunca hareket eden bu görüntüleri nasıl hiç yoktan yansıttığım, çektiği, gevşettiği ya da bıraktığı iplerin, bastığı düğmelerin ne işe yaradığını. Tahmin edebiliyordu, evet, Me-dea, Cicero ya da Dante'nin söylenmemiş sözlerini Domine’nin dudaklannı hareket ettirerek söyleyebildiğini: Kekemenin anlaşılır sanatı. Valerio Ca^^o şöyle dedi:

“Buluşuma en yüksek bedeli ödeyen hükümdara gösterece-sırlanrnı."

Ama Ludovico yine umut bağlayamıyordu bir hükümdarın olmayıp da olmak isteyenlerle isteyenlerle yüz yüze gelmek isteyeceğine. Siyaset mümkün olanın sanatıydı: Ne Gomorra'nın heykeli ne de İka^^'un uçuşuydu.

Çev^men her gece hakikaten bir dilbalığı iskeletini andıran Giudecca Adası’mn omurgasındaki sefil odasına dönüyordu; orada çocuklaoru meşgaleleriyle uğraşırken buluyordu. Bir tanesi Santa Eufemia Kilisesi'nin eski duvarlanna doğru uzanan gölgesine karşı kılıcını savurarak oyalamrdı; diğeri altın sarısı saçla-n talaş içinde Ludovico'nun kitaptan ve kağıtları için yaptığı raf-lan kesiyor, rendeliyor ve vernikliyor olurdu; sonuncusu da bağdaş kurup kapının önünde oturur, San Cosma Meydanı'run çıplak kaldırım ^la^nnı seyrederdi. Sonra dördü birden kızarmış deniz

7RQ

mahsulleri, kuru fasulye ve dil peynirinden ibaret bir akşam yemeği yerlerdi. Bir gece kapının umutsuzca yumruklanmasıyla yataklanndan fırladılar. Çocuklardan biri gidip kapıyı a^. Nefes nefese kalmış, yüzüne gözüne küller bulaşmış, giysileri ateşte yer yer yanmış olan Damine Valerio Camillo eşikten içeri adeta yuvarlandı. Ellerini Ludovico'ya uzattı ve ölmekte olan bir adamın son gücüyle bileğini yakalayıp sıktı.

“Biri beni büyücü diye gammazlamış,” dedi Donno hiç kekelemeden. "Taş ağzın içine bir mektup bırakmış. Beni hapsetmek istediler. Direndim. Sırlannun ortaya çıkmasından korkuyordum. Evimi ateşe verdiler. Beni bıçakladılar, boyun eğdirmeye çalıştılar. Tiyatroya girmek istediler. Zincirleri kırmaya çalıştılar. Kaçtım. Monsignore Ludovicus: İcadımı koru. Ne kadar aptalmışım! Sana gerçek sırlanrnı anlatmalıydım. Tiyatro ışıklan. Evin çatısının üstünde bir miktar manyetik karbon var. Yıldınm enerjisini ve lagünün üstündeki aşın yüklü göğün enerjisini çekip depoluyorlar. Bu enerjiyi su geçirmez kondüktörler, bakır teller ve en iyi Venedik kristalinden ampuller yardımıyla kullanıyo^rum. Düğmeler. O düğmeler bazı kara kutulan harekete geçiriyor. Tüm çağlarm görüntülerini, yani benim yaptığım minyatürleri gösteren, cıvaya bulanmış ipek kuşaklar var, kuşaklann arkasından ışık vurup da görüntüler bas^aklann üstüne yansıtıldığında olduklanndan daha büyük görünüyorlar. Bir hipotez, monsignore, sadece bir hipotez ... onu kanıtlamalısın ... icadımı koru... ve sözünü unutma.”

Donno Valerio hemen oracığa yığılıp can verdi. Ludovico onu bir battaniyeye sardı. Sonra da cesedi bir gemiye saklamalan ve ikindi vakti Domine’nin evine getirmelerini söyledi çocuklara. Ludovico ikindi vakti Santa Margherita Meydanı’na gitti. Kara bir kabuk buldu yalnızca: Ev y^^uştı, elyazmalan yanmıştı. Moloz-lan sağa sola iterek kilitli kapıya ulaştı. Biondino, Preziosa ve Po-cogarbato adındaki mastifler oraya toplaşmışlardı. Onlan adlanyla çağırdı. Ludovico’yu tanıdılar. Maestro’nun anahtarlannı kullanarak zincirleri açtı. Farelerin ve kertenkelelerin olduğu dehlizlerden geçti. Mermer odaya vardı. Görünmeyen kapıya dokundu ve kapı açıldı. O küçük sahneye girdi. Her yer karanlıktı. Bir ipi çekti. Parlak bir ışık Apollon sembolünün altındaki tek gözlü üç Gorgon’u aydınlattı. Üç düğmeye bastı. Venüs basamağındaki aşk parmaklığında ilk oğlunu taştan bir heykel olarak gördü. Sa'^ra basamağında, mağara parmaklığında ikinci oğlu ölmüş yatıyordu, koUa^rn göğsünde birleştirmişti. Mars basamağında, Prometheus parmaklığında üçüncüsü kıvranıyordu, bir kayaya bağlanmıştı, bir şahin ciğerini didiklemiyorsa da bir kolunu parçala^^tı.

Çıkmak için arkasını döndü^inde üç oğluyla göz göze geldi. Hemen arkasına, tiyatronun salonuna baktı; oğullannın gölgeleri yok olmuştu. Tekrar üç oğlana baktı. Onun gördüğünü çocuklar da görmüş müydü?

“Maestronun cesediyle birlikte kaçmak zorunda kaldık,” dedi birincisi.

“Küfür Devriyeleri kaçağı bulmak için geldiler,” dedi cincisi.

“Bizi tehdit ettiler; senin Valerio'yla olan bağını biliyorlar, baba," dedi üçüncüsü.

Tiyatrodan çıktılar; kaybolmuş adımlannı geriye doğru takip ettiler. Ludovico kapıyı tekrar zincirledi ve kilitledi; yanmış bir pencereden San Bemabe Nehri’ne attı anahtarlan. Valerio Camii lo'nun cesedini tekneden ahp bahçeye taşıdılar. Ludovico mastif-leri bir araya topladı. Cesedin giysilerini çıkanp bahçeye yatırdılar, Damine şimdi keskin hatlan ve solgun etiyle her zamankinden daha çok benziyordu genç ve zayıfbir kardinale Ludovico köpekleri serbest bır^fo. Santa Maria del Ca^^e'nin yüksek kulesinde çanlar çaldı.

Valerio Camila mezanna kavuşmuştu.

Düş görenler ve kör adam

"Şehrin her yanında arayacaklar onu. Bizi de ev^rizde cayacaklar. En iyisi geceyi burada geç^mek,” dedi Ludovico oğullanna. “Böylesine bariz bir yerde bizi aramak k^reenin aklına gelmez.”

Her zaman olduğu gibi üç oğlan Ludovico'nun sözlerini uysalca dinlediler ve asma kilit    kapı^n yanı başına uzan-

dilar uyumak için. Günün birinde Au^^tinus'çu ilahiyatçıya üniversitede meydan okuyan ve brujka bir gün Aragon engisizyonu-nun gazabından kurtulmak için Teruel'in çatılanna tırmanan eski öğrenci bir kez daha hayran hayran seyretti onlan: Oğlanlar neredeyse on beş yaşma de^nişlerdi ve halâ tamamen aynı görünüyorlardı. Aslında, geçen zaman onlarin kişisel özelliklerini öne çıkartacağına daha çok benzemelerine yol açmıştı. bilemiyordu hangisinin hangisi olduğunu: Bir tanesi Yakışıklı diye bilinen Senyor’un şatosundan bir gece kaçırdiklan ve ebeveynini bilmediği çocuktu; ikincisi, Celestina'nın oğluydu ama babası bekiniyordu: Felipe’nin bakışlan altında Celestina'ya çi^^rteki düğün gecesinde zorla sahip olan Senyor mu, ormanda ona tecavüz eden üç ihtiyar nu, Prens Felipe mi, yoksa bizzat Ludovico mu? K^anlı şatodaki yatak odasında Celestina'yla haz dolu saatler ge^^nişler. zaman zaman ikisi birden aynı anda yatmışlardı onunla; bir de üçüncü çocuk -ovet, onun ebeveyni biliniyordu ama en mantıksız ebeveyni olan da yine buydu- ölü Senyor’un bir dişi kurtan olma oğluydu; bu bilgiyi Simon aracılığıyla Celestina göndermişti; ama kız yan deliydi ve sözüne pek güvenilmezdi.

O gece çocuklar uyurken onlan seyretti. Bilmemeleri daha iyiydi. Ama o biliyordu (hatırlıyordu; hayal ediyordu): Şatodan çaldıklan çocuk yirmi yaşına geldiğinde, arka sokakta bir düelloda ölen ve Işık Mesihi’nin tapınağında yası tutulan şövalye^n yüzüne sahip olacaktı. O şövalyenin adı Don Juan'dı. İyi ama bugün tıpatıp a^ olmalan, gelecekte de mi öyle olacaklannı gösteriyordu? Eğer gelecekte de bu kadar birbirlerine benzerlerse hepsi de Don Juan'ın ölümünde sahip olduğu yüze mi sahip olacaklardı? Bilmeseler daha iyi; bu yeter. Hepsi benim oğullanm; bu yeter. Hepsi kardeş; bu yeter.

Onun b^^^ma terk edi^diş üç varlığa karşı bir sevgi seli taştı içinden, onlan uyandırmak istedi sırf hayatta olduklan, mutlu ve sevgiye doymuş olduklan için.

İçinde kabaran bu sevgiyi ifade edecek bir bahane aradı. Derin uykulanndan onlan uyan^^asını mazur kılacak haber -onlarla konuştu, onlara seslendi, birinin b^ma dokundu, diğerini omuzlanndan tutup sa^tı- evet, haber şuydu: Belirlenen tarih yaklaşıyordu, buluşmaianna daha beş yıl vardı -bir mum yaktı, ışığında yüzle^rini aydınlattı- fakat İspanya’ya döneceklerdi, buluşma İspanya'da olacaktı ve kendilerini orada hazırlayacaklardı ...

Yalnızca üçüncü oğlan uyandı. Diğer ikisi uyumaya devam etti. Uyanan çocuk Ludovico'ya şöyle dedi:

“Hayır, baba, onlan kald^ma; düşlerinde beni görüyorlar. .." "Onlara bir habe^m var...”

“Evet, biliyoruz. Yolculuğa çıkacağız. Yeniden."

“Evet, İ spanya'ya...”

“Daha değil."

'!^a mecburuz.”

“Biliyorum. Birlikte gideceğiz ^a ayn olmalıyız." “Anl^ıyorum, oğlum. Nedir gizlediğiniz? Daha önce hiç arkamdan iş çevirmemeniz.”

“Hep biz seni takip ettik. Şimdi sen bizi takip etmelisin." “Ispanya'ya gitmeliyiz.”

“Ispanya'ya varmalıyız, baba. Ama yolculuğumuz uzun sürecek. Birçok dönemeç var önümüzde.”

"Açık konuş. Nedir gizlediğin? Yoksa siz..."

“Hayır, baba. Hiçbir anlaşma yapmadık. Yemin ederim.” “Öyleyse?.."

“Onlar beni düşlüyorlar. Neyi yaptığımı düşlüyorlarsa onu yapmalıyım."

“Sana öyle mi söylediler?”

“Biliyorum. Eğer uyanırlarsa, eğer beni düşlemeyi keserlerse ölebilirim, baba.”

"Sen hangisisin, Tanrı aşkına, üç oğlumdan hangisisin? ..”

“Ne demek istediğini anlamıyorum. Biz hep üç taneyiz.” “Neyi biliyorsun? Yoksa o şişelerin içindeki kâğıtlan mı okudunuz?”

Oğlan evet anlamında başını salladı.

“Baştan çıkartıcılığına direnemediniz mi?”

“Biz değil, sen direnmelisin. Şişeleri yeniden mühürledik. Onlar senin için değil...”

"Şu lanet olası çingene, dişi baştan çıkartıcı. ..”

Oğlan yeniden evet anlamında başını salladı; Ludovico Venedik’ten zamanında kaçamadıklannı hissetti, şehir onlan hayali bir düşün içine hapsetmişti, Ludovico'nun üç oğlanla paylaştığı kader dört farklı yola aynlmıştı. İlk defa sesini yükseltti:

“Dinle beni; ben senin babarum... Ben olmasam üçünüz de aç kalırdınız, öldürülürdünüz ya da hayvanlara yem olurdunuz...” “Sen bizim babamız değilsin.”

“Ama siz kardeşsiniz.”

“Bu doğru. Ve sana babamız gibi hürmet ediyoruz. Bir süre için kaderini bizimle paylaştın. Şimdi biz kaderimizi seninle paylaşacağız. Bizimle kal.”

“Nasıl bir büyü bu? Ne kadar sürecek?”

“Her birimiz otuz üç buçuk    diğer ilkimiz tarafindan düş-

leneceğiz.”

“Bu rakamın anlamı ne?”

“Bu dağılmanın rakamıdır, baba. Mesih’in yeryüzünde kaldığı yıllann kutsal rakamı. Sınır.”

“Otuz üç, yirmi iki, on bir. .. Birlikten uzak, Şeytan’ın rakam-lan, Trânsito Sinagogu’nun din bilgini anlatmıştı bana...”

“Öyleyse Şeytan'ın günleri Mesih’in de günleri çünkü İsa cia-ğıtınaya geldi: Yeryüzünün gücü Bir’e ai^; İsa onu tüm insanlar arasında dağıttı, isyancılar, âcizler, köleler, yoksullar, günahkârlar,

hastalar. Eğer herkes Caesar olursa Caesar hiç kimse değildir, baba...”

Ludovico oğullanndan b^^in ağzından, kusursuz birliği yeniden elde etme hede^û tümden reddeden sözler duyduğu için §aşkındı. Üzüntüyle farkına vardı kontrol altına alınamayacak bir

isyanla karşı karşıya olduğunun; ömründe ilk kez yaşlı hissetti ken-

“Otuz üç buçuk gün... Bu kısa bir zaman. Bekleyebiliriz." “Hayır, baba, anlamıyorsun. Her b^^^ diğer ikimiz tarafından bu süre düşlenecek ve böylece al^tmış yedi ^in düşlen-olacak. Ama düşlenen de aslında ona denk bir zaman yaşayacak; ve bu da ^yüz buçuk gün ediyor. Ve diğer ikisi tarafından düş-le^rcesi bittiğinde, düşlenen ölmemek için düşleyenlerden birine katılıp üçüncüyü düşlemek zorunda; bu da iki yüz iki gün ediyor. Üçüncü de düşlenmesi bittiğinde düşlemiş olana katılıp sadece düşleyen ama henüz hiç düşlenmemiş olanı düşleyecek; bu yüzden, üç ^yüz dört gün geçmesi gerekiyor.

“Bu da çok fazla değil; dört yıldan fazla zamanımız var.” Ludovico yine omuz s^ktı.

“Dur, baba. Seni seviyoruz. Düşledikten sonra sana anlatacağız neler düşledi^mizi.”

“Öyle umuyor.”

“^ma düşlediğimiz şeyleri sana anlatmanız en az onlan düşlememiz kadar uzun sürecek."

“Dokuz ^yüz on iki gün mü? Yine de gereken zamanın sadece yansı eder bu. Beş yılda bin sekiz yüz yi^mi beş gün var.”

“Daha uzun sürecek, baba, çok daha uzun çünkü içimizden her biri diğer iki kardeşi ha^^da düşlediklerini ve diğerlerinin onun hakkında düşlediklerini, bir de düşlendiği sırada gerçekte yaşadıkla^rn anlatacak; sonra her birimiz düşlediğimiz sırada neler düşledi^ğimizi düşlediğini anlatmalıyız diğerlerine; ve her kardeş, diğeri onun tarafindan düşlendiğinde diğerinin neler düşledi-^nı düşlediği sırada neler düşlediğini anlatmalı; ondan sonra düşleyen kardeş tarafından düşlendiğimizde ne düşlediğini düşledi-ğ^tizi anlatacağız her biriniz; sonra üçüncü kardeşin düşlediği kardeşin neler düşlediğini düşlediği sırada düşlediklerinde diğer ikis^in neler düşlediğini; ondan sonra...”

‘'Yeter, evlat.”

“Bağışla beni. Ne seninle alay ediyorum ne de bir oyun oynuyorum.”

“O zaman söyle bana ^tüm bu bileşimler ne kadar sürecek?" “Her biriniz ^tüm bileşimleri tamamlamak için otuz üç buçuk aya ihtiyaç duyaca^.”

“Her b^miz için bin beş gün yapıyor bu...”

"Evet, her birimiz için iki yıl dokuz ay ve on beş gün...” "Yani üçünüz için sekiz yıl dört ay...”

"Öyle olacak, baba, öyle olacak. Çünkü ancak düşlerimizin günlerini tamamladığımız zaman kaderlerimizle yüzleşebiliriz.” Ludovico’nun yüzünde acı bir tebessüm belirdi.

"En azından tam olarak zamanı biliyorsunuz. Bir an bu bileşimlerin sonsuz olduğunu düşündüm.”

Çocuk da tebessüm etti ama onun tebessümünde neşe vardı. “Ondan sonra sırayla düşlerimizin tüm bileşimlerini anlatmalıyız sana çünkü senden bir şey saklamak ilemiyoruz.”

"Öyle umuyorum," diye tekrarladı Ludovico ama bu kez üzüntülü bir sesle.

"Ve düşler değilse de onlann anla^tılması hiç bitmeyecek. Ludovico, San Trovaso Meydanı'ndaki marangozlara iki tane hafif ve havadar tabut sipariş etti çünkü bu tabutlar toprağın altında kalmayacak, onunla beraber yolculuk edecek ve sırayla bir oğlu düşü yaşayıp diğer ikisi onu düşlerken günler boyunca dokunulmadan kalacaktı.

Onlan karaya taşıyan gemiden Vene^k’in altın kubbelerinin, kırmızı kiremidi çatılannın, toprak sansı duvarla^mn u^ikia gözden kayboluşunu izledi. Seçimler yap^rnştı. Biri üç oğlunun -Split'teki çingene kadının uyarısına kulak asmayarak, Sisifos ve oğlu Odysseus’un ibret verici öyküsünü tutarak- üç şişe^nin içindeki yazılan okuduktan sonra seçtiği sonsuz kaderdi; bir de kendinin onlar için seçtiği ^ind, sonlu bir kader vardı; bir saati vardı: bir öğleden sonrası; bir günü: Temmuz’un 14'ü; bir yılı; o günden beş yıl sonra; bir yeri: Felaketler Burnu; ve bir amacı: Felipe’yle yüzleşmek, gençliklerinin hesabını ve^ek, tarihteki kaderlerini yaşamak, bir düşte değil. Oğullannın düşlerinde öngördükleri zamanlar gerçek hayatta işlemeyecekti, bu sayede Ludovico İspanya sahilindeki buluşmasına gidebilecekti. Zor kullanarak düş görme sürelerini kısaltmalı, üç yıl ve dört ay çalmalıydı onlardan, zamanı geldiğinde düşlerini kesmeliydi... onlan kandırmalıy-dı, düşlenilen kardeş düşlerken birinin diğerine ne düşlediğini anlatmasına engel olmalıydı, onun tarafından düşlenildiği sırada diğerinin ne düşlediğini anlatmaktan b^^ alıkoymalıydı, düşlendiği sırada düşlediğini düşleyen üçüncünün düşünü kısa kesmeliydi ... düşlerini kısa kesmeliydi... Ludovico bunlan kendi kendine söylerken sorumluluğu altındaki üç gence karşı hissettiği derin ve tuhaf sevgiye karşı direniyordu. Verdiği kararı kendine sakladı: Kendi kaderiyle üç oğlunun kaderini birleştirecek, dördü içinde eşit fedakarlıklar yapacak kadar dürüst, akıllı ve sevgi doluydu. Ama bunu düşünürken bile kabul etrniş olmuyor muydu o andan sonra dörtlüden hiçb^^in düşlenmiş bir düş ya da istenilmiş bir isteğin kaderini birleştiremeyeceğini?

Endişelerinden k^^^mak için şöyle düşündü en sonunda: "Tarihteki kaderin bedeli budur: Eksik olmak. Ancak üç oğlanın hayalindeki gibi sonsuz bir kader tamamlanmış olabilir: Bu yüzden tarih içinde yer alamaz. Bir ömür yeterli değil. Bir kişiliğin gereklerini yerine get^mek için birçok varoluşa ihtiyaç vardır. Tarinteki bu kesin zamanın -bir öğleden sonra, Temmuz’un 14'ü, beş yıl sonra- o^l^^m düşlerindeki sonsuz kaderlerinden mahrum etmemesini sağlamak için elimden gelen her şeyi yapacağım ...”

Ve böylece kendi kendine meydan okudu, kendi kendine dayattığı bir meydan okuma, hareketlerine yön veren itimadın vicdanına şahadet edecek gönüllü bir kamçılanma. Hiçbir şey daha iyi olamazdı Vene^k'in muhteşem manzarasını son bir kez görmekten: Kanallarda, mühürlenrniş pencerelerde, mermer sütunlarda parıldayan ^in ışığı, ıssız taş meydanlar, bronz kapılar, güneşin alnında alev almış gibi ışıldayan çanlar, tersanelerin zift karası koyları, aslanın yeşil kanatlan, havarinin boş kitabı, azizin kör gözleri: Ludovico kırk yaşında, kel, teni zeytin rengi, fırlak gözleri yeşil; yoksulluğun, sev^^rn ve çalışmanın izlerini taşıyan tebessümünde biraz da hüzün sezilen bir adamdı. .. Büyük bir üzüntü kapladı içini. Felipe haklıydı. İnayet ne yakındaydı ne bedavaydı: Kişi daima tarihin bedelini ödemek zorundaydı; inayetin pratik faydala^nnı reddeden bir cadının mahkûm edilmesi, demişti o zaman Felipe; takvimdeki yılarm ötesine uzanan düşlerin kısaltılması, diyordu bugün Ludovico.

Gözlerini oyup yuvalarından çıkartmadı. Hatta gözlerini kapatmadı bile. Sadece görmemeye karar verdi; hiçbir şey görmeyecekti bir daha, gönüllü bir kördü artık; o kördü, oğullan uyuyordu; ^in gelip kaderleri bir arada akıncaya ve yeniden birleşinceye kadar -bambaşka yollardan, farklı amaçlarla- Felipe’nin huzurunda; o zaman taahhütlerinden kurtulacaklardı: Düşlerle renklenmiş tarin ve tarihle ara verilmiş düş.

Bir daha gönneyecekti. Gemileri ^nan^rn uzaklaştı. Uzaklarda, San Marco, San Giogio, Carbonaria iskelesi, Yahudi gettosu Giudecca; uzaklarda Torcello, Murano, Burano, San Lazzaro degli ^rneni. Hacı gözlerinin gördüğü manzara, şehirlerin en güzeli, gözlerinde kalacaktı. Zamanında kaçamamışlardı. Kimse Venedik' ten zamanında kaçamaz. Venedik hayali düşünde hapseder bizi. Bir daha gönneyecekti. Bir daha okumayacaktı. Düş görenin başka hayatı vardır: uy^^dık. Kör adamın başka gözleri vardır: bellek.

Brugge’^. Beguine manastırları

Aaah, ah, rivayet olunur ki bir kış gecesi, neredeyse beş yıl önce, bir deri bir kemik atlann çektiği bir araba ağır ağır girmiş Brugge'ye. Sürücü pek yakışıklı gencecik bir adammış, yanında kör bir dilenci oturuyormuş. Arabanın yükleri üstüne yelken bezi geriliymiş.

Birkaç kafa uzanmış evlerin dar pencerelerinden dışarıya çünkü gece öyle sessizmiş ve toprak öyle soğuk ve sertmiş ki sanki bir ordunun ağırlığı altındaymış gibi inliyormuş arabanın tekerleri.

Bu hayalet gibi arabanın hiç durmadan yağan karın altında, bembeyaz sokaklardan ve kara köprülerden geçtiğini görenlerin çoğu haç çıkarmış; diğerleri yemin ediyorlarmış arabanın, dilenden ve onun rehberinin, yalpalayan yaşlı atlarının akislerinin kanallardaki hareketsiz sularda yansımadığına.

Bir Beguine manastırının büyük kapısı önünde durmuşlar. Kör dilenci delikanlının yardımıyla arabadan inip usulca vurmuş kapıya, tekrar tekrar aynı şeyi söylüyormuş bu sırada:

“Pauperes vi^nes reli&sae viventes...”

Bu sefil görünüşlü hacılar beklerken başlan ve omuzları karla kaplanmış; nihayet kapının diğer yanından yaklaşan ayak sesle-duymuşlar; bir kadın sesi sormuş o derin uyku saatinde me-sessizliğini bozanlarm kim olduğunu, orada hacılara hiçbir şey sunamayacakla^m da eklemiş çünkü topluluğa Papa tarafından yasak emri verilmiş ve böyle ciddi bir kınama yüzünden dini vecibelerini yerine getiremiyor, törenler düzenleyemiyor, kutsal

toprağa kimseyi gömemiyorl^^ş... Ben Dalmaçya’dan geliyorum, demiş kör dilenci; dudakları dövmeli çingene gönderdi bizi, diye devam etmiş delikanlı; başka ayak sesleri ve uyanan kazlann tıslamalannı duyrnuşlar; kapı açılmış, kurşuni renkli yün entariler giymiş, yüzlerini peçelerle örtmüş yirmiden fazla kukuletalı kadın sessizce seyretmiş topluluğun çim kaplı bahçesine gıcırdayarak giren arabayı.

Yel deği^e^mn içinde

Rivayet olunur ki yaklaşık üç yıl önce aynı araba La Mancha arazisinde ağır ağır ilerlerken korkunç bir ^^^a kopmuş, uzaklardaki dağ doruklannı un ufak ediyo^uş sanki, önce yalnız şimşekler çakmış, sonra yoğun bir sağanak başlamış.

Üstü açık arabadaki dilenci ve delikanlı o kurak ovada ağaçların yerini tutan gözcülerden, yani yel değirmenlerinden birine sığı^rnşlar.

Arabanın arkasındaki yelken bezini açmışlar ve altındaki iki tabutu zorlulda yel değineninden içeri taşımışlar. İçeri girdiklerinde tabutlan kuru bir sarnan yığınının üstüne koymuşlar ve köpekler gibi silkelendikten sonra gıcırtılı sarnal merdivenden yel değirmeninin üst katına çıkmışlar: Rüzgar pervaneleri çılgınca döndürüyormuş ve yel değirmeninin içinde binlerce tahtadan eşekarısı varnışçasına bir gürültü kopuyorrnuş.

İki tabutu bıraktıklan yer kara^^mış. Ama pervanelerin sesiyle sağırlaşmış olarak yukarı çıkarlarken tuhaf bir ışılda aydınladılar.

Üst katta samandan bir şiltenin üstünde yaşlı bir adam yatıyormuş. Dilenci ve delikanlı yaklaşırken odanın içindeki ışık azalmış; gölgeler yeniden yerlerini almışlar ve alacakaranlığın içinde belli belirsiz biçimler ortaya çıkmış; sonra hepsi yok olmuş, sanki karanlık yutmuş onları, sanki yel değirmeninin yuvarlak duvan-nın içinde eriyip gitmişler.

Pedro sahilde

"Seni burada bulacağımızı biliyordum. Sen, Pedro'sun değil

mi?"

Göğsüne ak düşmüş kıllı ihtiyar, evet, dedi ama bu sözlere gerek yoktu; eğer ona yardım etmek istiyorlarsa, çivileri, çekiçleri ve testereleri alıp işe girişmeliydiler.

“Beni hatırlamadın mı?”

"Hayır,” dedi ihtiyar, “seni daha önce hiç göledim.” Ludovico gülümsedi.

"Ben de seni göremiyorum şimdi.”

Pedro omuz silkti ve teknenin iskeletine kalaslan yerleştirmeye devam etti. Körün yanındaki ince uzun delikanlıya sordu: "Kaç yaşındasın?”

“On dokuz, Senyor.”

“Ne kadar isterdim,” diye içini çekti Pedro, “ne kadar isterdim yeni dünyanın sahillerine ilk ayak basan kişinin genç bir adam olmasını.”

Rahibe Catarina

Hayır, dedi Beguine’lerin hanımefendisi, yasak e^ri bize verildi ama nedeni biz değildik; bu Alçak ttkeler’in asilzadeleriydi, Roma'nın ^tidanndan her    biraz daha bağımsızlaşıyorlar ve

bağış toplamada, piskopos seçmede özerklik sahibi olmaya çalışıyorlardı, tacirler, denizciler ve başka dünyevi güçlerle işbirliği yapıyorlardı, böylece Şe^n’ın yoluyla Merkür’ün yolunu birbirine kanştınyorlardı; bu anlaşmadan ne doğacağına dair hiçbir fikrimiz yok...

Ludovico bu sözleri duyunca başını salladı ve Beguine’lerin amaçlanyla tanışık olduğunu söyledi hanımefendiye, onlar zen-g^^kleri reddetmiş, bir yoksulluk ve bekaret topluluğu kurmuşlardı, o asnn ahlaks^^an^ ortasında kendilerini çevrelerinden yalıtmadan Hıristiyanlık erdemlerine bir örnek oluşturuyorlardı; ama aynı zamanda Provence savaşlannda mağlup olan son Katharos’ çularin bu dünyevi manastırlara gelip sığındığı ve azize kadınların onlan kovmak yerine tekrar güçlenmelerine ve ayinle-^ni yapmalarına izin verdiklerini de biliyordu, peki ya başka?..

H^^nefendi elini Ludovico’nun dudaklarının üstüne koydu; burası kutsal bir yerdi, ibadete adanmıştı, İsa’yı örnek alarak kuraUar konmuştu: Yoksulluk, alçakgönüllülük, aydınlanma ve Tann'nın kişiliğiyle birlik arzusu. Efsanevi, ne kadar övülse yetmeyen Rahibe Catarina burada yaşıyordu, saflar safı, bakireler bakiresi,    birlik    d^^munda kusursuz bir hareketsizliğe

ulaşmış ^i; Tann’yla öyle yüce bir şekilde özdeşleşmişti ki tüm hareketler lüzumuz olmuştu, sadece zaman zaman ağzını açıp hay^rıyordu:

"Benimle beraber sevinin çünkü ben Tann oldum. Tann'ya övgüler olsun!"

Sonra yeniden kıpırtısız bir transa giriyordu.

Ludovico bu azizeleşmiş hemşireye yaklaşıp yaklaşamayacağını sordu. Hanımefendi şefkatle gülümsedi:

"Benim zavallı biraderim, onu göremezsin.”

"Buna gerek var mı? Onun varlığını hissedebilirim.”

Kazlarla -ve firavunincirleriyle- beneklenmiş çimlerin arkasında Azize Catarina'nın kaldığı kulübeye götürüldü. Kuzeyden gelen hafif, devamlı bir yağmur karlan eritmeye başlamıştı. Hanımefendi yaşanmışlıkların aşinalığıyla kulübenin kapısını açtı.

Rahibe Catarina kör adamın genç yoldaşının üstüne çınlçıp-lak oturmuştu; kutsal bir küheylana ve Teslis’e bindiğini haykırıyordu; bacaklarını gencin beline sa^^^, haykırdı, aydınlandım, anne, ben Tann’yım; delikanlının sırtını tıpaladı, ben olmadan Tanrı hiçbir şeyi bilemez, arzulayamaz, etkileyemez... çıplak delikanlının sırtı kanayan haç şeklinde yaralarla kaplıydı... hiçbir şey bensiz var olamaz...

Hanımefendi eriyen karların üstüne diz çöktü ve yılın yalnızca belli gecelerinde gizlice toplanmayı adet edindikleri, düke ait uzaktaki bir armanda Katharos’çuları toplamaya karar verdi.

Ludovico arabanın üstündeki örtüyü kaldırdı ve hanımefendi örtünün altında iki tabut olduğunu gördü.

"Hayır, biz hiç ^mseyi gömemeyiz. Yasak emrinin bir şartıdır bu."

“Onlar ölü değil. Yalnızca düş görüyorlar.”

Devler ve prensesler

Yel değirmenindeki şiltenin üstünde yatan yaşlı adam kahkaha üstüne kahkaha attı; yüzündeki kedere rağmen sonsuz bir kahkaha atma kapasitesi vardı; kısa beyaz sakallı ve dağınık bıyıklı bu adamın kemiklerine yapışmış yanaklarındaki kırışıklıklardan kahkaha yaşları süzüldü. Neredeyse bir saatten fazla güldü ve nihayet sözcükleri sık sık neşesi yüzünden kesilerek konuşmaya başladı:

"Bir dilenci ve bir genç... Kör bir adam ve rehberi... Kim ina-rurdı kı?.. Böyle bir halde iki ^i... büyüyü çözmek için gelecek diye... beni bu zindandan kurtaracak diye... yıllardır hapis kaldığım bu yerden? ..”

"Bu yel değirmeni bir hapishane mi?” diye sordu Ludovico. "Ne sandın ya, hem de hapishanelerin en kötüsü: Malindra-nia Adası'nın efendisi dev Caraculiambro'nun karnının içidir burası. Nasıl becerdiniz buraya ulaşmayı? Bu dev hep tetiktedir, yanaştırmaz yanına ^mseyi...”

Tıpkı kendisi gibi samanların üstünde atılı duran silahlarını istedi, kör ad^ ve delikanlı kırık mızrağını ve yamru yumru kal-k^^ ona uzattılar. Boşuna aradılar istediği miğferi çevrede, nihayet söylemek zorunda kaldı onlara miğferinin biraz berber tasını andırdığını.

Aralarına alıp ayağa kaldırdılar adamı; kemikleri paslı zincirler gibi gıcırdayan şövalye kör adama ve delikanhya yaslanarak merdiven başına kadar ilerledi. Daha ayağını birinci basamağa henüz koymuştu ki yel değirmeninin yuvarlak boşluğu yeniden aydınlandı; yakaran sesler duydular, korkutucu ve gırtlaktan çıkan sesler, birisi âcizane bir tehditkârlıkla, diğeri yürek paralarca-sına yalvarıyordu: Ne olur bizi bırakma, bize yardım edeceğine söz vermiştin, kurtaracaktın bizi, geri dön şövalye, bizi bırakma, bulunduğumuz yere iki ceset girdi diye kaçıyorsun, lanetleneceksin, ölüm eşlik edecek sana, bizden kendini kurtardığın zaman görelim bakalım ondan da kendini kurtarabilecek misin...

Yaşlı adam duraladı, geri döndü ve gözlerinde yaşlarla şöyle

dedi:

“Miyavlama benim rakipsiz Miaulina’m, sen de emsalsiz Van-daha'lı Casildea, sizi terk etmiyorum, yemin ederim, geri dönmek, bizi esir alanlara saldırıp onlan mağlup etmek için ku^rnyorum kendimi; homurdanma, korkunç Alifanfaron de la Trapobana, açma kocaman ağzını, Serpentino de la Fuente Sangrienta, daha son noktayı koyamadın çarpışm^mza, maviler içindeki deli bir büyücü de yapamadı daha bunu; daha dudaklarıma ulaşmadan bayatlamayacak kınntılar...”

Delik^anlı yuvarlak duvann dibine toplanmış devierin devasa, kanlı ve avuçla^nnın içinde solgun ve titreyen kadınlar gördü ve şöyle dedi Ludovico'ya: Doğru, bu adamın söyledikleri doğru; ama Ludovico kör olduğuna şükretti ve in^anmaz, huzurlu bir ifadeyle gülümsedi.

Ul^ma Thule

Bir ikindi vakti akşam yıldızının rehberliğinde yelken açtılar. Dosdoğru batıya doğru gittiler. Köpekbalığı avlayarak karınlanm doyurdular. Bir deniz canavanyla bir kılıçbalığı arasındaki ölümcül bir savaşa şahit oldular. Sargasso Denizi'nde sakin sakin seyrettiler bilinen dünyanın sırurlanna doğru ama onun ötesine geçtiklerinde onlan denizin derinliklerine çeken dev bir girdaba yakalandılar; denizin altındaki bir mezara, dünyanın büyük çağlayanının sürekli döküldüğü bir okyanus tüneline girdiler.

Sahile ayak basınca Ludovico denize arkası dönük olarak, yalnız başına iki tabutun arasmda durdu ve şöyle mınldandı: “Geri dönün. Arkamda hiçbir şey yok.”

Hertogenbosch

Rahibe Catarina bir kez daha yalnızdı ve söz verdi o andan sonra kendisini aydınlanmış ve yok edikti; imanı^n yüce çilesine adayacağına.

“Git, ” dedi bekâretini elinden alan de^^nkya, “kendimi ^du-ra'ya, yani ölüm iradesine adayacağım, hareketsiz, gözlerim açık, ağzım kapalı, usul usul eriyece^m. Benimle Tann arasındaki sonsuz birliği hiçbir şey engelleyemez.”

Delikanlı aydınlanmış kadının açık gözlerini öptü ve kulağına şu sözleri fısıldadı:

“Yanılıyorsun, Cat^ina. Düş görmek intili^an tek akıllıca yoludur.”

“Bunun da ötesine geçelim,” dedi Ludovico o gece ormanda takıpçiliğe kabul edilenlere. “Eğer dünya biri iyi diğeri kötü olan iki tannnın eseriyse cennete ulaşamayız -bugüne kadar inandığınız gibi- saflık ve mutlak iffetlilikle; tam tersine, eğer bedenimiz Şeytan’ın eviyse, bu bedeni ye^^zünde tüketmeliyiz ki lekelerden annmış olarak ulaşabilelim cennete, bir zamanlar sahip olduğumuz bedenin hiçbir hatırası olmadan, tıpkı babamız Adem’in ilk masumiyetinde olduğu gibi; giysilerinizi çıkartalım, bedenle-^rimizden utanmayalım, Adem’in de u^^madığı gibi; çünkü eğer Adem’in suçunu kabul ederseniz ayinlerin ve rahiplerin gerekliliğini, Tann’yla düşmüş yaratıklan arasında bir kilisenin gerekliliğini de kabul etmi; olursunuz; ama bedenin özgür olduğunu kabul eder ve kendinizi hazlara teslim ederseniz, yeryüzünde iki kat daha değerli olursunuz, iki kat özgür, bedenin ahlaksızhklannı tüketerek masumiyeti için savaşabilirsiniz ve böylece, bugünden sonra size Ade^der denilecek, Adem’in takipçileri, soyunun..."

Genç yoldaşı güzel çıplak vücudunu gösterdi oraya toplan-rnş olanlara, çok geçmeden hepsi soyundu ve onunla birlikte ateşin çevresinde halka ol^^^up dansa başladılar; ^mse gecenin soğuğunu hissetmiyordu; ağaçlann arasında dans ediyor, göletlerde ve çiçekler içinde çiftleşiyorlardı; atlara ve vahşi domuzlara çırılçıplak biniyorlardı; geceyi boru sesleriyle doldurdular, kuşlan uyandırdılar, saf    küreler    içinde    yüzdüklerini düşlediler, ba

lıklar tarafindan yutulduklarını ve çilekler yediklerini; yalnızca baykuşların ve sanki altında bir şey sakhymış gibi köylü takkesini hiç çıkarmayan orta yaşlı yeni bir takip^rnn gözleri şahit oldu tüm bu olup bitene.

Hertogenbosch köyünün örtünde yeniden şafak sökerken, bu adam, gözleri yan kapalı, ince ve renksiz dudaklanyla her şeyi bir bir sayıp döktü kilisenin suskun sunağının önünde.

Dulcinea

İnanın bana, bir zamanlar gençtim, şimdi gördüğünüz gibi yaşlı ve yorgun doğmadım, ben de gençtim ve aşıktım, dedi şövalye kör adamla delikanlıya ve gençler durup hayalini ku^azlar arzuladıkları şeylerin, aksine hemen ellerine geçirmek için atılırlar çünkü nimetler elde edilmezse nimet değildir; gelin hepsini alalım, hepsini paylaşalım, hepimiz mutlu olalım çünkü böylece üretilir bugünün mucizeleri; ve öl^m uzakta, hazlar el altındadır; La Mancha’da aniden ortaya çıkan ^ine§in alrunda söylüyordu bunlan, gökte ^^nanın izleri s^^^^ti ve mavilik beyaz bulutlarla çizgi çizgi ayrılmış, yeryüzü de gölgelerle aynı güz^^kıe bölünmüştü. Dulcinea'yı sevdim, ne kadar erdem sahibi olduğunu gösterdi bana, ben de yaşlı mamanın hizmetleri sayesinde bakireyi elde ettim; zamanla ilgili ^^leriın değişmeye başladı, şafağı bildirdiği için horozu ve hızlı gittiği için saati lanetle^rn, dedi adam, arabanın üstündeki iki tabutun arasında oturduğu yerden; kızın babası bizi yakaladı, bana meydan okudu, ben sinirlendim, o da sinirlendi, çıkan kargaşada kılıcını kendi kızma sapladı, ben de kılıcımı ona sapladım: Rivayet olunur kı tüm Toboso’da daha kanlı bir gün doğmamış; baba ve kız bir^tte gömüldüler bir heykelin altına, heykel uyuyan kızı ve kılıcını çekmiş ayakta onu koruyan babayı tasvir ediyordu; arabaları yan gömülmüş kemiklere benzeyen kayaların üzerinden hoplayıp zıplayarak, Kastilya'^n alev alev yanan turuncu tozuyla kaplı halde ağır ağır ilerlerken bunlan anlattı yaşlı adam. Ben kaçtım, başıma ödül koydular, adımı değiştirim, adını hatırlamak istemediğim bir yere tek başıma yerleş-

Dulcinea’yı koynuma sokan yaşlı mamanın söylediği şeyin gerçekliğini e^mde hissediyordum: Yaşlilık hastalığın evidir, düşünceler için bir handır, şimdinin acısıdır, marazi gelecek kaygılandır, ölümün komşusudur, arabada oturduğu yerden bulutlan yaralamak ister gibi mızrağını yukan uzatarak devam etti, tek tesellim kitaplardı, hepsini okudum, o kusursuz şövalyelerden biri olmayı hayal etim, o şerefli hanımefendileri kurtarmayı, o hain devleri ve büyücüleri yenmeyi, Toboso'ya dönmeyi, uyuyan taştan bakiremin büyüsünü bozup onu canlandırmayı; öldüğü günkü kadar genç olmasını hem de, Dulcinea, genç sevgilin Don Juan'ı hatırlıyor musun? Gör şimdi halimi, miğfer yerine bir berber tasıyla, bir kılıç ve sıska bir atla dönüyorum mezanna, dedi yaşlı adam, granit kayalıklarla kaplı ovanın yankılanan enginliğini kucaklamak ister gibi kolla^nru açarak; ölüm ve taş kesilme büyüsünden onu ku^rtarabileceğim inancıyla döndüm, bir zamanlar Don Juan’dım, adaletten kaçmak için kılık değişt^miş yaşlı Don Alonso değil; mezanrun önünde yalvarıp yakardım; bakirenin heykeh değilse de babasının heykeli hareketlendi, elinde soylu kılıcıyla şöyle dedi bana: “Gençliğinde seni öldürmek istedim ama şimdi yaşlandın ve buna değmezsin.” Ona yeniden meydan okumak iste^m, onu bir ziyafete davet etmek iste^m, şimdi mutlulukla cehennem kazanına atabilirim kendimi, benim için hayaletler neydi ki! Ama heykel yalnızca güldü ve beni daha kötü bir şeye mahkûm ettiğini söyledi; hayallerim ve okuduklarım gerçek olacaktı, narin kemiklerim gerçekten canavarlar ve devlerle karşılaşacaktı, tekrar tekrar doğru yanlışlara saldıracak, dayak yiyecek, alaya alınacak, kafese kapatılacak, deli diye anılacak^tım şerefim ikl paralık olacaktı; alay eden alaya alınacak, diye güldü, alaylar öldürecek seni çünkü senden Öaşka hiç ^mse görmeyecek o devleri, büyücüleri ve prensesleri, gerçeği sen göreceksin, yalnızca sen; diğerleri koyunlar, yel değirmenleri, kukla tiyatroları, şarap tulumlan, terli köylü kızlan ve obur uşaklar görecekler senin gerçeği gördüğün yerlerde: Z^mi despotların orduları, devler, korkunç Mağripli yığınlan ve güzel prensesler. Heykelin laneti buydu, dedi yaşlı şövalye, tabutlardan b^^in yanı başına çökerken.

İlk insan

Kasırgayla sahile savrulmuş incilerin ve kaplumbağaların üstüne şafak söktü. Pedro'nun fırtınada yittiğini düşündü. Sahilin diğer ucunda buldu onu. Bir ev inşa ettiler. Bir parça toprağın etrafını çevirdiler. Bir ateş ya^^ar. Yüzen ağaç kütüklerinin içinde mızraklı çıplak adamlar geldi. Ateşi söndürdüler. Pedro'yu öldürdüler. incilerle dolu bir sepette oturan ihtiyar bir kr^rn hükmettiği, nehrin yukansındaki köye götürdüler delikanlıyı. Sağanak yağmurlar yağdı. Dağa tırmandılar. İhtiyar, bir tapınakta delikanlıyı huzuruna çağırdı. Ona, kardeşim, dedi. Yeni dünyanın yaradılış öyküsünü anlattı. İlk insan. Delikanh bir ayna hediye ederek minnettarlığını gösterdi ona. Genç lider. İhtiyar aynada kendi suretini görünce korkudan öldü. O^an halkı ihtiyann yerine delikanlıyı koydu incilerle dolu sepetine. Orada sonsuza dek bekleyecekti, ölene dek, kendinden öncekı kadar yaşlanarak

Özgür ruh

Diyardan diyara gittiler, öyle süratliydiler ki Şeytan’ın yardı-^mını al^dıklannı düşündü ötekiler; tarlalan harap ettiler, kiliseleri yıktılar, manastulan yaktılar; başlannda genç ve sanşın bir lider vardı, saçına taç gibi duran üç altın şerit bağl^^tı, seçilmiş olduğunun işareti görülsün diye çıplaktı sırtı, on iki parmağıyla diğerlerini şaşırtmak için çıplaktı ayaklan, gece parlasın diye beyaza boyanınıştı yüzü - kimilerine göre binyılın peygamberiydi, kimilerine göre Deccal’di; kimilerine göre açlığın olmadığı, baskının olmadığı, yasaklann olmadığı, sahte tannlann, sahte papalann ya da sahte kralların olmadığı bir ülkenin öyküsünü anlatan bir öğretmendi; aileler tümden katıldılar ona, dinden çıkmış keşişler, erkek ağında kadınlar, çapulcular, fahişeler, yoksullukta kurtuluşu bulmak için zenginliklerini reddeden ama tek istendikleri onunla, genç liderle, zevkli geceler geçirmek olan asil hanımlar; orada Tanchelm diyorlardı ona, başka yerlerde Yıldızlı Eudes, başkalan-^ ona verdiği isimler, Baudouin, Friedrich, Charlemagne’dı, kı onun adı yoktu; yanında daima iki tabut ve zaman zaman onun adına konuşan kör bir dilenciyle dolaşırdı; peşine takılan yoksul kalabalıkları ^kırtıyordu: Y^^ yoksullar Cennet Krallığı'na ulaşabilir ve Cennet Krallığı burada yeryüzündedir, alm onu, her b^^iz Mesih'siniz, cennet burası, açın manastırların kapılarını, r^beleri yapın kendinize, keşişleri işe koşun, gerçekte şunu söylüyo^rum size: Bırakın keşişler ve rahibeler bizi besleyen üzümü ve buğdayı yetiksin, zenginin kapısını yerinden sökün ve onunla beraber oturalım sofraya, din adamlarını yok edin, rahipler bizden öyle korksun ki inek pisliğiyle kapatması gerekse bile gizlesin tıraşk başını, gece gündüz ilerleyin, tüm ülkeleri dolaşın, Lo-uvain’ den Haarlem'e, Brugge’den Saint-Quentin'e, Gand’dan Paris’e, boğazlanmızı kesip bizi Seine’e dökseler bile hedefimiz Paris'tir; orada zevk düşüncedir ve dii§ünce zev^M, üçüncü çağın başkenti, son savaş meydanı, son şehir, orada büyük kandırıcı Şeytan birkaç bilge insanın kafasına ters bir anlayışı yerleştirdi, Paris, tüm bilgeliğin kaynağı, yürüyelim bayrakl^^mzla, gündüz vakti yanan mumlanmızla; sokaklarda kırbaçlayacağız kendimizi, ortalık yerde sevişeceğiz, tenin acılan ve hazlan, acele edin, sadece otuz üç buçuk günümüz var seferimizi tamamlamak için, ilerleyişimizin kutsal günleridir bunlar, İsa’nın yeryüzünde kaldığı zamanı gösterir ama yeterlidir Roma’daki Deccal'in ahlaksız kilisesini çökertmeye; hiçbir otorite yok bizimkinden başka, bizim hayatımız, bizim deneyimimiz, tanımayalım bundan başka bir şeyi, beni izleyin, ben sadece sizden biriyim. Ben bir lider değilim, benim yaptığımı yapın, kadınlan baştan çikt^m, onlar hepimizin, dokumacılar, iğne satıcılan, çapkınlar, dilenciler, Turlupin'ler, yoksulun da yoksulu olanlar, tıpkı benim gibi, hiçbir şey bana ait değil, her şey hepimize ait, günah diye bir şey yok, Düşüş diye bir şey yoktu, benimle birlikte sahip olun dünyanın sonunu hazırlayan görülür imparatorluğa, diye vaaz veriyordu genç lider kör dilencinin flütü eşliğinde, özgür olun, bilge kişi cennetini, arafını ve cehennemini içinde taşır, ruhu özgür olan insan günahı bilmez, her şeyi alın, siz günah saymazsanız hiçbir şey günah değildir, benimle ve kör babamla birlikte masumiyet mevkisine dönün, çıkaralım elbiselerimizi, hepimiz el ele tü^^alım, diz çökelim, sadece özgür ruha bağlı kalacağımıza yemin edelim; tüm diğer yeminleri bozun, evlilik, bekaret, rahiplik; Tann öz^irdür, bu yüzden yaratılan her şey payla§ılmalıdir, özgürce, herkesçe, gözün görebildiği ya da arzuladığı her şey, elinizi uzatın ve alın, hanlara gidin, para ve^e-yi ı^^di^ sizden ücret isteyeni dövün, hayırsever olun ama size hayırseverlik gösterilmezse zorla alın, kadın, yemek, para... Fland-re ın, Brabant ı^ Hollanda’nın, Picardia’nın kalabalıkları, başla-nnda dilenci kralları, sırtında bir haç olan delikanlı ve kör bir flütçü: dünyanın sonu...

Kürek mahkûmları

Efendim, ne yapmalıyız? Beni s^^ate ay^n, tatsız ve insan eli değmemiş bir adada yaşamaya ve orada hükmetmeye terk eden silahtanm hep sorardı ve ben de hep şöyle cevap verirdim: “Ne mi yapmalıyız? Mağdur olanı kayırmalı, çaresiz olana yardım etmeliyiz.”

Arabanın salianıp gıcırdaması yüzünden gittikçe daha çok ağnyan başmı iki eliyle tutarak taburlann arasına uzanan mahzun yüzlü adam bir süre sessiz kaldı. Sonra bir iç geçirdi ve konuşmaya devam etti:

“Böyle kutsal bir görevi yerine getirmenin pek çok yolu var, benimki de bunlardan biri yakıızca. Ama bakın nasıl bir talihim olduğuna, efendiler, başkalan için yalan olan şeylerde gerçeği görüyorum; diğerleri büyülenmiş; ve ben daha da fazla büyülenmişim çünkü Dulcinea'nın babas^m heykeli tarafından lanetlendiğim için diğerlerinin sanki büyüle^nişler gibi yalnızca yel değirmenleri gördükleri yerlerde bir ben devler görüyorum.”

Arabanın sarsıntısı yüzünden kör adama ve delikanlıya biraz daha yaklaşmıştı; öfkeli gözlerle onlara baktı, “Peki ya öcümü nasıl alacağımı biliyor musunuz?”

Tekrar güldü ve göğsünü yumrukladı.    başına    geldi-

^ni söyleyeceğim. S^^m koruyacağım. Gördüğümü söylediğim her şeyin sahte olduğunu kabul edeceğim. Kimseyi ikna etmeye çalışmayacağım.”

Bir kahkahayla delika^^^ omzuna koydu kemikli elini. "Don Juan'ın gençliğini yaşadım. Belki Don Juan da benim yaşh-lığımı yaşamaya cüret eder. Sen, evlat... hatırlayamıyorum... galiba gençliğimde sana benziyordum. Sen, delikanlı, benim yerime hayatımı devam e^^meye razı mısın?”

De^^nlının cevap vermeye yada kör adamın yorum yapmaya zamanı olmadı. Yaşlı adam gözletti kaldırdığında yolun biraz ilerisinde on kadar adamın ^^yerek geldi^ni gördü, büyük demir bir zincire bo^yunlarından boncuk gibi ^^^roşlerdi, hepsinin de eUeri zincirliydi. Çakmaklı tüfek taşıyan at üstünde iki adam vardı yanlannda, yaya olarak giden iki muhafız da kargı ve kılıç kuşanmıştı ... Yaşlı adam yeniden canl^^ştı, elinde kılıcıyla arabadan atladı ama bu sırada araba durmadığından dengesini kaybedip yere yapıştı, düştüğü yerden toz içinde perişan halde bağırdı delikanlıya:

“İşte! Görevimi yerine getirmem için bir fırsat çıktı: Orduları bozguna uğratacak ve biçarelere yardım edeceğim; bana katılır mısın, oğlum? Benimle beraber maceraya atılmak istemez misin? Baksana şu adaletsizliğe, baksana iradeleri ^ında götürülen şu kürek mahkiimlanna; acımasızca zincirlenmiş, ıstırap içindeler; bu kadar büyük bir alçaklığın cezasız kalmasına gönlün razı olacak mı? Benim yanımda savaşmayacak mısın, oğlum?"

Delikanlı arabadan atladı, yaşlı adamı ayağa kaldırdı ve birlikte sakince izlediler zincirli kürek m^^u taamının geçişini.

Kelebeklerin Hanımı

Fakat öyle olmadı. /alında, bir gece, uzun siyah ^maklan olan tarçın renkli eller çardağın geyik portundan ödlerini araladı, ışıltılı kelebeklerden bir taç takmış, dudaklan bin renge bo-yanıruş, tuhaf bir güzelliği olan kadın içeri girip şöyle dedi:

“Hayatın t^dik.ede. Gederdir ateşin başına o^^uş karar vermeye çalışıyorlardı. En sonunda seni kurban etmekte buldular çözümü. Al şu bıçağı. Gel b^^mle. Hepsi uyuyor şimdi.”

Ve o gece ormandaki köyün sakinlerinin hepsinin boğazını kertiler. Sonra da seviştiler. Şafakta kadın şöyle dedi:

“Senin bu ülkedeki kader günlerinin sayısı yirmi beştir. Yirmisini hatırlayacaksın çünkü o günlerde hareket edeceksin. Beşini unutacaksın çünkü onlar ölüme karşı korumak için kaderinden ayıracağın maskeli emlerdir.”

“Peki bu günlerin sonunda ne olacak bana?"

“Volkanın eteğindeki piramidin tepesinde seni bekliyor ola-cag ım."

‘‘Seni yeniden görecek miyim? Yeniden sevişebilecek miyim seninle?”

“Söz veriyorum. Bir yıl boyunca her şeye sahip olacaksın. Her gece senin olacağım.”

“Yalnızca bir yıl mı? .. Peki ya ondan sonra?”

Kelebeklerin H^^ro cevap vermedi.

Yenilgi

Felipe, Senyor, İmanın Koruyucusu, savunduğu iman ve Ro-ma'nın kutsal gücü adına kuşatmıştı liderin kalabalıklarının ve onları koruyan Brabant Dükü'nün sığındığı sonuncu Flaman kentini. “Her şeyi kaybettik,” dedi dük.

Yanağındaki beni kaşıdıktan sonra yeniden Ludovico ve genç yoldaşına dönerek konuşmayı sürdürdü:

“Yani, siz kaybettiniz. Ben barç yapab^^rn Don Felipe'yle ve Rorna’yla. Eğer silahlarımı bırakırsam bazı şeyler kazanabilirim: Ondalıklan toplama hakkı, bir de ç^kan uyrukla^m için seyrüsefer ve ticari mektup gönderme izni. Ve herhangi bir ittifaka gerek kalmadan ama sapkınların seferi sayesinde, sizin çokluğunuz karşısında kolayca zor d^^mda kalan ve aşağılanan kiliseyi ve böyle aş^^klara katılan mistikleri, hepsini birden itibardan düşürmüş olurum. Bu savaşın gerçek zaferi dünyevi ve parasal güçlere aittir. Gelecekte insanlar hatırlayacaklar heykelleri yakmanın, ma-nastırlan boşaltmanın, keşişleri sürmenin, adamlarının klsır zenginliklerini ellerinden almanın ticaret ve endüstriye hayat vermeye yaradığını. Mistisizmi rehber e^nen yığınların tarlaları düzlediğini, hasatlan yok ettiğini, kentsoylulan taciz ettiğini, onlann kadınlarına uçkur çözdüğünü de hatırlayacaklar. Böylece ben kazanmış olacağım, tabii eğer silahlarını bırakırsam. Bunu yapabilirim. Ne olursa olsun, bu delikanlının kellesini istiyorlar. Sen, kör adam, sen özgürce gidebilirsin. Üzücü bir durum ama akimse senin bir tehlike oluşturduğunu düşünmüyor. Git ^artık.”

Ludovico katedralin karanlıklarına gizlendi. Korkunç bir

kusmuk ve dışkı kokusu vardı içeride. Felipe’nin paralı askerlerinin Germen dilinden konuştuklarım duydu. Felipe’nin kokusunu aldı; o bedeni tamyordu, sevmişti o bedeni, sahip olmuştu. Gölgelerin içinden onunla konuştu. Gözlerini hiç açmadı. Daha değil. Hayaletler bizi korkutmaz çünkü onlan gözeyiz: Hayaletler hayalettir çünkü onlar bizi gö^ezler.

Sonra kaçtı. Geceydi. Kulağını yere yapıştırdı. Çekilmekte olan dükün ve ad^amla^^ seslerini takip etti. Arabasını tekrar buldu. İki tabut taşıyan kör bir adam. Açlıktan ölenler; savaştan, vebadan, ne fark eder? Surlan geçip dışan çıkmasına izin verdiler. Dükün ve ordusunun kaçarken çıkardığı sesleri izleyerek ilerledi.

Kara idam davullan ona rehberlik ediyordu.

Çıplak, elleri bağlı, sı^mda kan kı^ızısı bir haç olan genç ve yakışıklı lider bir kütüğün üstüne eğilmiş, başını üstüne koymuştu.

Cellat baltasını havaya kaldırdı.

om

Haykır acını

"Ben sadece onlan ilerideki kasabaya götüreceğime söz verdim," diye itiraz etti kör adam, "koleradan ölen iki oğlumu gömeceğim oraya. Onlan daha önce hiç göledim.”

Yoluna devam etmesine izin verdiler. Adı olmayan kasabaya gitmesi için kuş beyinli ihtiyan serbest bıraktılar alaycı bağnşlar ve rahibin, berberin, şövalyenin, yeğenin feryatlan arasında çünkü herkes biliyordu Senyor Quijano’nun deli oldu^mu ama delikanlının boynunu ve ellerini zincirlediler ve onu kürek mahkûml^^^ arasına kattılar. Muhaf ız komutanı ^tma şöyle dedi:

"Gördün mü şunu? Delik^^^m sırtında bir haç, ayaklann-da altışar parmak var...”

"Ne olmuş, bana bir şey ifade etmiyor...”

"Hatırlamıyor musun yaklaşık sene önce şatoda muhafızlık yaptığnnız günleri?”

“Haa, evet muhafızlık yapıyorduk., ne var ki? .."

"Senyor tüm bölgeye kurt kapanlan yerleştirmemiz için emir vermişti ve her cumartesi kurt avlamaya çıkıyorduk; gördüğümüz her dişi kurdu ya da bunun gibi sırtında bir haç ve ayağında altı parmak olan her çocuğu öldürmemiz söyle^^^; emin olmak için beklemeyin, demişti, gördüğünüz yerde öldürün, hatırlamıyor musun?”

“T^^ aşkına, nereden hatırlayayım, çok uzun zaman oldu..." Haykır acını, dediler ona Tordesillas'ın zindanlannda; yüzüne bir bez bağladılar, burun delikleri kapandı, nefesi kesildi, kumaşın üstünden su döktüler, sular burnundan boğazına akıyordu;

konuş, kimsin sen? Konuşsan iyi edersin alçak çünkü her koşulda ölüme mahkûm edilmiştin zaten daha yirmi yıl öncesinden, ^m-se senin hesabını sormayacak, konuş, kimsin sen?.. Boğuluyorum, ba^uyorum, boğuluyorum...

Döngüsel düş

Esmer, üstleri başlan kan içinde rahipler eUerinden ve kollarından tuttular, dumanı tüten mangallann ortasında bir taşın üstüne yatırdılar piramidin tepesinde, dudaklan boyalı kadının tahtının karşısında...

Acı bir tebessüm belirdi dudaklannda. Kadına ulaşmak için köyden köye kaçmış, yeni dünyanın ormanlanndan ve vadilerinden geçmişti, nihayet volkanın dibindeki tapınakta ulaşmıştı ona; dolandıncılann her türlü hilesine b^^^muş, orılan kandırmış, yerlilerin efsanesine göre Doğu'dan geri gelmesi beklenen sanşm beyaz tann rolünü oyna^^tı, orıl^ın hediyele^rini kabul etmiş, hepsinin altın olarak verilmesini istemişti, ağır torbalar ^ıklenmiş, ka^dınlarla sevişmiş, kurnazlığın kitabını ya^nıştı, kendi adına kurbanlar verilmesini istemişti, debdebeli öl^rn törenlerine başkanlık etmişti, daha çok, daha çok, tann doyumsuzdur; orılann zayı^ık-lannı ve korkulannı sömürmüş, bir işe yaramıyorlar diye yaşklann öldürülmesini buyurmuştu, etleri yenilsin diye gençlerin öldürülmesini, masumlar diye çocukların öldü^^roesini istemişti, halkla-n halklara karşı klş^rtmıştı, sadakatin kanıtı olarak savaş istemişti; köylerin yandığını biliyordu, ovalarda cesetler görmüştü, sahilden ovaya doğru ^tırmandığı sırada rastladığı her miUete söz vermişti onu daha güçlü millete vergi vermekten kurtaracağına ama tek yaptığı yolu üzerindeki bir sonraki millete vergi vermek zorunda bırakınaktı onlan; o topraklarda daha önce bilinen her türlü sömürüden daha zalimce bir haraç sistemi kurmuştu. Bunu hayatta kalmak için yaptığını söyleyerek kendini avutmuştu; bir imparatorluğa karşı tek bir adam... onunkine denk bir taahhüt görülmüş müydü boyunca? İskender'in ordulan, Caesar'ın lejyonlan; o tek başınaydı, Sisifos’un oğlu Odysseus, babasının kaderciliğinden sonsuza dek ^^mlan adam: Bu kez doruğa itilen kaya onu sonsuza dek taçlandıracaktı. İyi ama bilecekti bu yolculuk destanını, ^m aniatacaktı onun hikâyesini gelecek nesilıere? Türkülerini söyleyecek şahitler yoksa hatırlanmaya değer başanlar elde etmek için çabalamaya değer miydi?

Tek başına.

Dudaklan boyalı kadın kulağına fısıldadı:

“Bruıka bir şey hatırlamıyor musun?”

“Hayu.”

“O beş günü unu^n mu?”

“Yalnızca    gün yaşa^m.”

“Peki ya birlikte geçirdiğ^^ o güzel yılı, nasıl hoş tutulup bakıldığım, sevi§tiğ^rizi?”

"Hiçbir şey hatırlamıyorum.”

Hayatta kalıştı. Esmer Rahip taştan bıçağını kaldırdı ve tek bir hareketle indirdi delikanlının kalbine doğru ...

Taştan bıçak göğsüne değdiği anda uyandı.

Rahat bir nefes aldı. Bir ağacın dibinde kuru yaprakların üstünde uyuyordu. Soğulan titremeye bruıladı, kollarını ve bacak-lanm hareket e^^rnek istedi. Elleri bağlanmıştı. Ayağa kakmaya davrandı. Ne^^ yapraklarm içine yuvarlandı yeniden. Boynuna bir ip bağl^^^ştı. İki asker ona doğru yürüdüler, ayağındaki ipi kestiler ve onu obanda bir açıklığa götürdüler.

Dük, bindiği atın üstünden üzüntüyle baktı ona, buyruğunu verdi ve atını sürdü. Buyruğu kısa ve katiydi:

“İyi niye^min bir kanıtı olarak kellesini muzaffer Senyor Don Felipe’ye götürün.”

Bir ağaç kütüğünün üstüne eğilmeye zorladılar onu, yanağı kütüğe değinceye kadar kafasını bastırdılar.

Cellat baltasmı iyice havaya kaldırdı ve tek bir hareketle, delık^^^M boynuna doğru indirdi...

Balta boynuna değdiği anda uyandı.

Birileri kaburgalarına tekme atmıştı. Gözlerini açtı ve Aziz Au^^tinus mezhebi cüppesi giymiş, uzun boylu bir keşiş gördü; iskelet gibi bir yüzü vardı adamın, öylesine yapışmıştı derisi kemiğine.

"Konuşmaya hazır mısın?"

“Ne söylememi istiyorsunuz?"

“Nerede doğdun?"

“Bilmiyorum.”

“Sırtındaki haçın anlamı nedir?”

“Bümiyorum."

"Hiçbir şey bilmiyursun, seni beyinsiz oğlan ama eski Sen-yor’umuz, şan içinde yaşasın, yirmi yıi önce sen daha bir bebekken öldürülmeni buyurduğunda herhalde bir bildiği vardı; sonra bir gece kayboldun Isabel’in, yani şimdiki Senyor’umuzun eşinin yatak odasından; bu sözler sana bir şey ifade ediyor mu?"

“Hiçbir şey ifade etmiyor.”

“Çok inatçısın; her koşulda öleceksin ama konuşursan işkenceden kurtulursun. Bir şey biliyor musun?”

"Hiçbir şey hatırlamıyorum."

“Öyleyse haykır acını."

Bir an için görebildi son kez hücrenin tuğla    kalın

taş duvarları, sabah çiçine beraer su damlalanyla kaplı demir parm^^^^: Yüzüne bir bez bağladılar, b^^ delikleri kapandı ve nefesi kesildi, kumaşın üstünden su dö^^er, sular bumundan boğazına akıyordu ... Boğuluyorum, boğuluyorum, ölüyorum...

Felaketler Burnu

Çabuk ol Pedro, ilk defa üçü birden aynı anda düş görüyor, birbirlerini düşlüyor olmaklar çünkü ilk defa biri hareket edip diğerleri onu düşlemiyor, sana söylüyorum, birbirlerini düşlüyorlar, so^^z, başı sonu olmayan dairesel bir düş, belki de bu benim ha^m, eğer Tann varsa beni bağışlasın, düşlerinin toplam döngüsünün otuz üç buçuk ay çarpı üç oldu^rnu söylemişlerdi, çok uzun bir zamandı bu, üç kez böldüm düşlerini, zamanlarını çaldım onların, bu üç olayda düşl^^^ yoğunluğunun, çığlıklarının, dehşet içinde ba^^l^^^., yalnızlığın ve ölümün beni korkuttuğu bahanesini uydunnuştum. O anlarda düşlerini bölerek, kendi zamanıma katmak için onlardan zaman çalarak onlara iyilik mi ettim kötülük mü ettim bilemiyorum, sözleşilen gün, yarın, sözleşilen tarih, Temmuz'un l4'ü, sözleşilen yıl, gençlerin doğumundan yirmi yıl sonra, sözleşilen yer, Felaketler Burnu, yirmi yıl önce hepimizin buluştuğu yer, hatırladın mı? Felipe ve Celestina, Keşiş Simon, sen ve ben; Celestina yarın burada olacak, biliyorum, söz verdi, Simön saray inşaatında şimdi, Birader Julian'ı uyardı, Felipe, yani Senyor, yarın ava gidecek, yazgılar birlikte akıyor, onlan tarihe sokmak için oğull^^m düşlerinden uyandırdım, çabuk ol, evet, tamam, Ludovico ama daha hızlı gidemem, sen göremiyorum ama korkunç bir ^^^a var, şu flütün nağmeleriyle sakinleşti-reme^in, duyulmuyor bile, ^^nanın uğultusu sesini bastırır, Ludovico ve b^^n yalnızca iki elim var yelkenlerle uğraşmak için, gö^^ü karardı, bu gece şimşekler bile kara, eyvah, zavallı teknem çatırdıyor, görüyorsun, bu engin okyanusun diğer kıyısına

....

asla ulaşamayacak, bu değersiz fındık kabuğu sefil bir sahil ^^m-sına bile dayanamaz; birçok yıl boşa harcandı yapmakla, yıkmakla, yeniden yapmakla, kusursuzlaştırmakla beni uzaklara, ta yeni dünyaya, daha iyi dünyaya kadar taşıyacak bu gemiyi, eyvah, ana direk alev aldı, Aziz Elmo Ateşi, her b^^in şişesini sağlıca bağlamış mıydın, Pedro?, evet, Ludovico, po^^^un içine sokmuştum, aynı senin istediğin gibi, yemin et, Pedro, asla s^^nı açığa vurmayacaksın, kimse bilmeyecek onlann düşlerini böldü^lmü, herkes bu gençlerin kutsal döngüyü tamamladığına İnanacak, otuz üç buçuk ay, eğer bir gün kendimizi Senyor’un kaşısında bulursak, bana ihanet etme, Pedro, beni yalancı çıkartma, şimdi, Ludovico, hazır ana direğin alevlerinin ışığından faydalanabiliyor-ken, şimdi Pedro, suya at onları, tek tek, üç genç, üç düşçü, iyi ama boğulurlar, Ludovico, suda ölüm, su sevdası, demek istiyorsun, Pedro, eğer kaderlerinde kurtulmak varsa kurtulacaklar, eğer ölürlerse düş görmeye devam edecekler, sonsuza dek düş görecekler ve bilmiyorum beni affedecekler mi kaderlerini kendi elime aldığım için, belki de birbirlerini düşleyerek hayatl^an sonlandırmak vardı kaderlerinde, ölümcül bir çember; belki ben de kendi kaderime bağlamak için uyandınyorum onları, Felipe’yle karşılaşma, hile ve suçtan yirmi yıl sonra dönüş ama bilmeliyim, Pedro, anh-yor musun?, onlar benim eserim, ben de onların, onlar da ben de birlikte neysek oyuz, bildikleri her şeyi be^mle beraber öğrendiler, tüm ırklar, t^n halklar için ortak olan kurucu kardeşler onlar, sadece adlan farklı, adlan olanlar, düşmüş olanlar, ilk yaradılışın harabeleri üstüne her şeyi ikinci kez kuranlar ve onun bir parçası olanlar, inayet, Pedro, tarihte özgür kalmış faydalı inayet, şimdide vücut bulmuş, bu^inümüzde, burada ve şimdi, birincisini güverteden aşağı at, şimdi ikincisini, şimdi üçüncüsünü, üç, daima üç, İskenderiye’de bir düş, Filistin’de inziva, Split’te kehanet, Venedik’te bellek, Flandre'da bir sefer, yeni dünyaya hac ziyareti, La Mancha'yla karşılaşma, özgürlük yolları, karşılaşmalar ve ayrılmalar, çabuk ol, Pedro, hallettim, Ludovico, Tann seni bağışlasın, bu çocukların kim olduğunu bilmiyorum ^a bence çuvalın içinde nehre atarak kuduz köpekleri nasıl boğarlarsa öyle boğdun onları, hayır, Pedro, yaradılış sonsuzdur, bu gençlerin düşleri gibi sürekli yinelenir, onlar kurucular, kardeşin kardeşe karşı işlediği suçu yi-neleyemeyecek kardeşler, öyle yazılmıştı çünkü onlara ben bak-

ben araya girdim, bu an için korudum kolladım, uzak tü^^ onlan baştan çıkartıcı kız kardeşten, büyücüden, dudaklan dövmeli kadından, çingeneden, şimdi düşle^rinin onlardan aldığı özgürlüklerine geri döndürüyorum onlan, onlan tarihe döndürüyo-^rum, b^^rn tarihime, görmek için o tarihte, o tarihle, o tarih için ne yapabileceklerini, nasıl bir kaderin onlan beklediğini görmek için, hangi yüzlerin, hangi adlann, hangi kardeşlerin, daima iki, daima iki, sinagogdaki alim doktor ikinin çözümünü ölümde bulan durağan karşıtlık olduğunu söylemişti, şimdi değil çünkü onlar üç, tarin değişecek, şeyleri harekete geçiren rakamdır üç, onlan canlandım, durağan görüneni akışkan yapar, mağarayı nehre dö-nü^^^, onlan kehanetten k^^ırdım, kardeş kardeşi öldürmedi çünkü onlar ikiden çok, bir kardeş diğerlerini kurtarabilir çünkü onlar üç kişi, gemi gıcırdıyor, ^^rna direği ^nyor, ateş denize düştü. güverte ikiye ayrılıyor, teknenin gövdesi yanlıyor, atla, Ludovico, tekneden geriye tahta parçalanndan başka bir şey kalmadı, beni dümene bağla Pedro, çabuk ol, zavallı teknem su alıyor, teknem batıyo:fı kayalara çarpıp parçalanab^iliriz, boğuluyoruz, boğuluyoruz, boğuluyoruz...

Celestina Ana

Felipe'nin babası Senyor onlan ziyaret etti ve Celestina'rnn babasına şöyle dedi:

“Ne zaman evlendireceksin kızını? Çabuk evlendir çünkü ormanda gezen asilzadeler toprakla^^ kaybetmiş olabilirler ama bakıre kızlara olan düşkünlüklerini kaybetmediler. Bu arada unutma kızın bekaretini bana saklaman gerektiğini...”

Kahkahalar atarak atını sürüp    ve    Celestina korkuyla

hatırlıyordu aynı Senyor'un bir gece zilz^^a sarhoş, küfürler savurarak ormanın içinde at sürdü^inü ve tuzağa düşmüş dişi kurtlan aradığını, erotik bir taşkınlık içinde, bulduğu bir tanesini düzdüğünü. Kız bunu babasına hiç anlatm^mştı; masum adamcağız ise, çevrede dolaşan azgın soylulara karşı korumak için kızını o günden sonra bir erkek gibi giydirmeye karar vermişti; kız bu şekilde kılık değiştirmeye razı olmuş, böylece Senyor'dan koruyabileceğini ummuştu kendini, gerçi biliyordu kadınlan ve hayvanlan düzen bir adamın elinden oğlanların kurtulamayacağını.

Babasının yanında ormanda büyümüştü. Babası yaşlanmıştı; zaman zaman parmaklanyla kızının sonsuza dek yaral^^^ş dudaklarına dokunuyor ve üzüntüyle mırıldanıyordu:

“Acı içindeki bir ağız iyi şeyler söylemez. Ormandaki yalnızlığımızı bırakıp Toledo'ya gittiğimiz gün peydahlandı bu uğursuzluk.”

Oğlan gibi giyinmiş kızıyla konuşmaktan kaçıyordu. Bir gün Senyor’un öldüğünü öğrendiler. Daha sonra vâris Don Felipe'nin silahlı adamlan ortaya çıktı, görevleri ormandaki tüm genç adamlan asker ya da uşak olarak toplamaktı.

“Toprağı sürecek, sürüyü kim otlatacak?” oldu babasından duyduğu son sözler.

Prens Felipe onu çoban giysileri içinde gördüğünde gerçek durumunu fark etmedi ama yine de görünüşü hafızasında bulanık amiar uyandırmış gibi uzun uzun baktı yüzüne. Genç Senyor'un annesinin hizmetine verildi, onun yanında ka^nl^ın bulunması yasaktı. Çobanlık yaptığı sırada flüt çalmayı öğrenmişti, kendisine bir meşgale bulmak ve önlerinde asla soyunamayacağı uşaklardan ve askerlerden uzak yaşamak için bu yeteneğini kâhyabaşına bildirdi. Deli Hanım yeni içoğlamnın müzikteki yeteneğine saygı gösterdi: İçoğlanına davul çalmayı öğrenmesini buyurdu çünkü bitmek bilmeyen matemi sırasında yalnızca kasvetli müzikler dinlemek istiyordu. Ve böylece, kocasının cesediyle birlikte uzun hac yolculuğuna başladığında, içoğl^^^ kortejin en sonuna yerleştirdi, orada kapkara giysileri içinde davulunu çalacak ve matemin teşrifti haber verecekti gi^ttikleri yerlerde.

Tordesillas Şatosu'ndan Burgos'a ilerledi kafile, oradan Mi-raflores'teki Chartreux Man^^n'na yöneldi, Me^na del Campo ve Avila gibi büyük şehirlerden geçti; Homillos, Törtolos, Arcos gibi küçük şehirlerden geçti; Torquemada ve Madrid gibi orta büyüklükte şehirlerden geçti. Ve bir gün bu pek değerli olmayan şehirde Deli Hanım kocasının kalıntılarına tapınmak için manastıra kapanmışken, kafilenin üyeleri Manzanares’in basık kıyılan boyunca yayıldı, böylece dudaklan boyalı ve yaralı olan, karalar içindeki içoğlanı da nehir kıyısındaki tabakhanelerin önünden geçme gafletinde bulundu; tabakhanelerden gelen duman ormanda geçen çocukluğunu hatırlattı ona, geçmişin hasretiyle öylece dikilmiş dururken bir el kolundan yakaladı ve kambur bir karaltı kulağına fısıldadı:

‘Aha, işte, ^mi kandırdığını sanıyorsun sen kızım? Bir fersah öteden    bir    bakirenin kokusunu, bu şehirde beni bilmeyen

ve benim bilmediğim pek az bakire var - Rab'bime şükürler olsun. Bir kız doğduğu zaman adım defterime yazarım ki hangisinin a^mdan kaçtığını bileyim. Dünyadaki herkesi kandırabilirsin ama Celestina Ana'yı kandıramazsın, ne de olsa zar dikmenin ustasıyım ve kuşlar diyor ki, se^^kme hiç dokunulmanuş daha aman ne kötü, kızca^^m çünkü sana bu kadar ucuza mal olan bir şeyi kullanmakta asla ci^i davranmamalısın. Sen nasıl kaçtın benim kayıt defterimden? Yoksa bu şehirden değil misin? Azıdiş-lerim dökülmüş olabilir ama aşkın tadını hâlâ alır damaklanm. Eğer bakireysen bana güven çünkü doğan her kız için bir oğlan vardır, her oğlan için de bir kız, nasıl bulacağını biliyorsa herkesin bu dünyada bir eşi vardır; yalnız bir ruh ne keyifle türkü tuttura-bilir ne de ağlayabilir, tek başına uçan bir keklik pek nadir çarpar insanın gözüne ve dünyada en acınacak şey, kızmı, tek bir delik bilen faredir çünkü o delik kapanırsa kediden kaçacak bir yeri kalmaz. İşin içinde kâr olmayınca kim ne yapacak şam şerefi.? Kısır bir koyuna benziyorsun; git giysilerini değiştir de göster dünyaya Tann’nın sana verdiklerini çünkü hissediyorum bu kara giysiler altında nasıl bir Venüs'ün yattığını. Evet, gerçekten emin ellerdesin ...”

Kızın yaralı dudaklan aralandı: “Celestina.”

"Evet, Celestina” diye cevap verdi yaşlı kadın, kara paçavralara öyle sarınıp sarmalanmıştı ki, sadece yüzü ve elleri görünüyordu. "Ulaşılan ünüm çok uzaklara taşmış, eğer kötüledilerse sana adımı, benim yaptığım gibi sor kendine: Esen yel mi getirecekti yemeğimi, ne kadar m^^ ^miras kaldı bana, bir evim ya da bağırn var mı? Ama yine de adımın kötüye çıktığını düşünüyorsan, göreceksin erkekler arasında nasıl iyi bir ünüm olduğunu; sadece benimle beraber yürü, kızım, göreceksin beni nasıl selamladıkla^^, beyefendilerin, yaşlı adamların, delikanlıların, piskopostan kilise hizmetlisine her düzeyden rahibin. Bir düşesle kar-şılaşmışçasına şapkalarını çıkar^klanna şahit olacaksın. Ah şu lanet olası kat kat etekler, insanın ayaklarına dolanırlar, asla istediğin kadar hızlı yürüyemezsin.”

“Beni hatırlamadın mı?”

“Yavrucuğum, belleğini her yana dağıtan kişi bir bakar ki tüketmiş hepsini. .."’

"Dudaklanm? ..”

"Ne oldu sana, kızım? Şe^ytan mı öptü seni? Gel be^mle; onlan iyileştırinceye kadar sana bir örtü ödünç vereyim çünkü keçi kanı ve teke sakalından yaptığım merhemle iyileştiremeyece-ğim hiçbir şey yoktur. De^m ya sana, e^in ellerdesin, Madrid'in çürümüş et kokan sokaklarından geçip beni, bu yaşlı h^^akı buldun, hanımefendilerin şapkalarına kokular sürerim, cıva suyu çı-kannm, bitkiler hakkında her şeyi b^^m ve bebeklerin...”

“Ama ben seni hatırlıyorum...”

“Nasıl olur, yavrucuğum? Çok yaşlandım artık. Nasıl göründüğümü kimse hatırlamıyor, ben bile hatırlamıyorum. Ama duymak istediğin şeyi ve başkalarının da bir gün sana söyleyeceği şeyi şimdi ben sana söyleyeyim: Bence sen güzelsin; farklı görünüyorsun, değişmişsin. Ama kulağına küpe olsun şu sözüm: Gün gelecek aynaya baktığında sen bile tanıyamayacaksın kendini.”

“Ben her şeyi hatırlıyorum. Seni hep hatırladım, Ana. Hatıralarımda bıraktığın öpü^kleri ve okşayışları da bugünkü gibi hissediyorum. Bir beden ve iki bellekle büyüdüm. Senin bana verdiğin bellek benimkinden daha derindi ç^akü senin belleğinle yirmi yıl boyunca sessiz yaşadım, Ana, hatırladıklarımı kimseye söyleye-medim. Oğlanlır. Üç oğlan. Ludovico. Felipe. Şatoda işlenen suç. Aşk geceleri. Sahilde kurulan hayaller. Obandaki günler. Şeytan' la anlaşma. Tecavüz. Senyor. Çi^^tteki düğün. Jerönimo."

Paçavralarla ö^^^üş dişsiz kocakarı bir an duraladı, içoğla-nı kılığındaki kıza ^dikatle baktıktan sonra büyük bir üzüntüyle şunları söyledi:    ve direği güçsüz olan kaçırdıkları dışında

hiçbir şeyi sevmez. Gün boyunca yaptığı yolculuğun sonunda yorulan gezgin başladığı yere geri dönmek için aynı yolu geri yürüyorsa delirmiş deme^^. Ihtıyaçla^mı kendi evimde karşılarım ve dışarıdaki hiç kimsenin onlardan haberi olmaz. Ha harap ha sağlam, o benim evimdir, doğru ya da yanlış, artık yeter. Kazanç umudu olmadan tek bir adım bile attığımı söylemesin kimse. Nereye gidiyorsun ki^m ve gittiğin yerde ne var benim için?”

“Kafilemiz ovaya inşa edilen saraya doğru ilerliyor, orada bu ülkenin en büyük Senyor'u, Kral Don Felipe ataları için bir mahzen mezarlığı yaptırdı ve atalarının kalıntılarını oraya taşıyor.” “Kalıntılar mı dedin, saray mı dedin? Güçlü ol, Celestina, güçlü ol, sakın bayılayım deme, daima teskin edici bir şeyler bulunur yanımda! Kaç tane ceset var orada?”

“O^ tane olduğu söyleniyor...”

“Ah, ben ki gece yarıları mezarlık mezarlık gezerek işime yarayacak malzemeleri bulmakla tüketmişim ömrümü, tek bir ^^^yan, Müslüman ya da Yahudi yoktur cenazesine katılmadığım; gündüz saklarup gömülmelerini izlerim, gece de gidip mezarlarını    daha    bu    sabah    ^mbızla yedi diş söktüm asılmış

bir adamın ağzından; bana ne söylediğinin farkında mısın sen?

Devam et, yola koyul, aletlerimi hazırlamalıyım, akrabal^anma veda etmeliyim, işle^min idaresini sadık Elisia'ya ve Areusa'ya bırakmalıyım, genç olabilirler ama onlar da benim kadar günahkârdırlar, ustadırlar işlerinde, becerikli orospulardır ikisi de, benim işlerimi kendi işleriymiş gibi gözetirler, ben de senin -umarım yakında kaybedeceğin!- bekaretinin kokusunu takip ederim ve bana söylediğin yerde seni bulurum; bir de sakın kimseye bir şey söyleme, kızım çünkü işe yarayacak bir şeyler bulduğumuz zaman, çok fazla gürültü koparmak işimize gelmeyecek; çok az insan ileri yaşlara dek hayatta kalır ve bunu becerebilenler de kesinlikle açlıktan ölmezler.

Senyor' un bir haftası

Uzun yıllar sonra Senyor, kurşunla mühürlenmiş pencerelerden sızan ışıktan gözlerini ko^rumak için bir elini siper ederek sarayın koridorlarında yürürken, gençliğinin yoldaşlarıyla bu son karşılaşmasını hatırlayacaktı; Ludovico, öğrenci, gönüllü kör, saç kalmamış başında, omuzlan çökmüş, paçavralar içinde, yüzünde hatırlama ve sorgulama çabasının izleri, bir de Celestina, evet, Celestina, hayır, genç değil, o kadar genç değil, tıpkı diğeri gibi, yirmi yıl önce ^is^in de seviştiği o büyülenmiş kız ama hayır, o kadar benzemiyor, bir aldatmaca, bazı özelliklerin, görünüşünün, yakından b^^mca anlaşılan hal ve tavır farklarının neden olduğu bir izlenim: Sahip olma^^ ya da bellekten doğan bir benzerlik ...

Y^ınl yıl sonra Ludovico ve Celestina. Felipe'nin solgun yüzü s^rntılı bir mutlulukla aydınlandı; her şeyi biliyordu; her şey bir kez daha art arda gelen sorular olmuştu; yedi gün boyunca zaten bildiği şeyleri sormuştu; yatak odasından hiç çıkmamışlardı, orada kannla^nru doyurmuşlar, orada uyumuşlardı, belli saatlerde yaverler ve kâhydar, mabeyinciler ve muhafızlar eşlik etmişti onlara; Birader Julian erken bir Komünyon yönetmişti ama gece olunca Senyor şapelde tamamen yalnız bırakılmayı istemişti; yedi ^in ve yedi gece: Ludovico ve Celestina tarafından sırayla anlatılanları hatırladı Senyor: Yedi rakamı, talih, hayatın ilerleyişi, zaman yedi tekerleğin üstünde hareket eder...

Birinci gün

"Hastalık..."

"Koltuk altları terli ve geniş kalçalı köylü kadınlar bul^tırdı-lar hastalığı babana."

"O lanetli hastalık...' ’

“Çiftlikte evlendiğim gece bana sahip olduğunda baban hastalığı bana bulaştırdı.”

“Ahlaksızlık...”

“Sen, ben ve o suç şatosunda birlikteyken Celestina, babanın hastalığını sana bulaştırdı."

“Sana da bulaştırdı..."

“Ben başka hiçbir kadına dokunmadım."

“Ben de hiç karuna dokunmadım ..."

“Başka kadınlarla cinsel ilişkiye gir^n mi?”

‘‘Bir rahibe adayıyla, o da şu oğuHa^m dediğin adamlardan biriyle yattı sonra...”

"Oğullarımın ahlakı sağlamdır.”

“Ama onlar ahlaksızlığın çoc^darı: kardeşler...’ ’

“Kader kardeşleri onlar, öz kardeş değilier."

“Hayır, Ludovico, en azından iki tanesi babamın o^ilian..." "Nereden biliyorsun bunu?”

“Celestina'nın doğurduğu çocuk babamdandı."

“Ormanda üç yaşlı adamla yattım, Felipe; seninle, Ludovico’ yla... ve Şeytan’la."

“Üçü de aynı anda aynı rahimden doğsalardı bu kadar çözmesi zor bir muamma çıkmazdı ortaya.”

"Dişi kurdun doğurduğu çocuk, babamın oğlu...”

"^ma bunlar... benim irademle kardeş oldular: benim oğullarım.”

‘Ve eğer iki tanesi babamın oğluysa, o zaman üçüncüsü de öyle olmalı.”

“Ludovico'yla benim şatodan çaldı^rnz çocuğun anası kim?” "Bilmiyo^rum, Celestina. Hepsi de babamın oğulları. Başka bir muhtemel bağlantı yok aralannda ..."

"Onu bulduğum odada iki kadın vardı.”

“Ve eğer onlar bab^^n oğuUanysa, üçü de benim kardeşim. .."

"Bir temizlikçi kız."

"Piçler..."

“Ve genç bir h^^efendi..."

“Sus, Ludovico, T^m aşkına, sus!”

Sonra, Ludovico ve Celestina'nın hikâyesi karşılığında Senyor da onlara babas^ının ölümünü, ^rnesinin gönüllü fedakârlığını, sakat kalmasını, sonsuza dek kocasının mumyal^^ş cesedine eşlik etmeye karar veresini anlattı.

Gece olduğunda sunağın ve Orvieto'dan gelen resmin önünde dua ederek ruhunu biraz ya^^^nak için boş zannettiği şapele geçti ama arkasından gelen korkunç küfürler duydu; lahitlerin çifte sıralanna baktığı zaman tek tek her lahtin içine bakan karn-ç^mış bir kadının    görebiliyordu,    kadın    cesetlere

arsızca laf yetiştiriyormuş gibi görünüyordu:

"Lanet olsun size! Pamukçuğa tutulup çürüyesiceler. Mesanenizden bok aksın içinize, bitler kemirsin etinizi ! benden önce soydu bu zengin lahitleri?"

Senyor onu kolundan yakalayıp ^m olduğunu sordu; pele-kadın hemen ayaklarına kapandı, başını kaldınp Senyor'a baktı ve bağışlanmak için yalvardı; herkesin kendisini Celestina Ana diye çağırdığını söyledi, Ispanya'da ondan daha şerefli bir tek kadın bulunamazdı, Majesteleri isterlerse Manzanares boyundaki tabakhanelerden sorabilirlerdi, oradaki her meyhanede sözü altın kadar değerliydi; imanlı ve şerefli bir kadındı o, hac yolculuğu sırasında bu şöhretini sonuna kadar hak eden kutsal yeri ziyaret etmek ve Senyor'un a^^^^ kutsal yadigârlarına dua etmek is-te^^ti; gerçi bunu yapan ilk kişi oydu ama kesinlikle sonuncu olmayacaktı çünkü böyle unutulmaz bir anıtmezar Senyar’un acılannı paylaşmak isteyen ve sıkıntısına hürmet eden büyük ka-labalıklan çekecekti.

Senyor kadının yüzünü gizleyen kukuletayı geriye attı; o olduğunu biliyordu, çiftlik düğünündeki gelin, büyülenmiş kız Celestina, Felipe cesaret edemediği ve bekâretini İngiliz kuzeni, bukleli ve sert iç ete^^^ güzel kıza sakladığı için onun yerine babasının tecavüz ettiği kız. Karşısında hiçbir şeyi hatırl^ayan bir Celestina vardı, bildiği ve yaşadığı her şeyin belleğini diğer kadına aktarrnıştı, içoğlam kılığındaki, Ludovico'yla birlikte birkaç adım ötede yatak odasında bekleyen kadına; Felipe kafasında eksik kalan kısımları tamamladı, yeniden gençleşmiş hissetti kendini, dünyaya karşı planlan gittikçe sağlamlaşıyordu, Celestina beklenmedik bir müttefikti, Felipe’yi hatırlamıyordu ama Felipe hırs, rasgele cinsi münasebet, oburluk ve şarapla d^galanmış maskenin arkasındaki yüze aşinaydı, kadının ürkek ve tehdit edici gözlerinde belleğin izi yoktu, daha do^^^, gününü ^in ettiğinden teni şişmiş, gevşemiş ve buruşmuştu, ağzında tek diş yoktu, b^^u damarlardan bir ağla kapla^runıştı: Celestina...

“Ama birinin senden önce davrandığını söyledin...

“İyi ama bir de siz baksanıza, Majesteleri, şurada bir bacak eksik, burada bir kafa, şurada ^maklar, burada akrep...”

"Kim?"

Biri^n bumunu çeke çeke ağladı^m duydular: Celestina, Senyor’un elini tütm ve kendi parmağını da dudaklannın üstüne koyarak onu susturdu, birlikte kraliyet lahitlerinin arasından geçtiler ve Felipe’nin babasının mezarına geldiler: Orada açık mezarın başında bumunu çeken ve sızlanan Barbarica’yı buldular, mezann içinde ise eski çapkın Senyar'un kalıntılan üstünde Deh H^^n'm saraya getirdiği Budala Prens yatıyordu. Cüce Senyor'u ve Celestina Ana'yı görünce irkildi; haç çıkardı, göğe ve yere dua etmek için birleştirdi ellerini, beni azarl^aym, Senyor ama baksamza kocam hep uyuyor, bir türlü kendine gelmedi, sanki gücü çekilmiş gibi yatıyor orada; anneniz Kraliçe sizin tahtına vaat etti bize ama bilemiyorum o tahta nasıl oturacağız -^artık sizin olmadığınız çok sonraki bir günde, Senyor ve zatı^^ize uzun ömürler versin- eğer Prens kocam sonsuza dek babanız, Senyar'un mumyalanmış kalıntıları üstünde uyumaya devam ederse, baksanıza...

Felipe şefkatle okşadı Barbarica’nın başını.

“Seni küçük ucube, gerçekte nedir istediğin, kraliçe olmak mı, yoksa sonsuza dek aşığınla birlikte olmak mı?"

"Ah, Senyor, eğer siz Majesteleri izin verirseniz ikisini de istiyorum."

“İkisini birden alamazsm. Birini seçmelisin."

“.Ah, cömert hükümdarınız, o zaman sonsuza dek kocamla kalmak istiyorum..."

“Verdin Manastın'nı bilir misin,” diye sordu Senyor, Celestina Ana’ya."

“Rahipleri arasında bir kardeşimin olmadığı tek bir manastır bile yo^^r, Senyor.”

"Tedbiri elden bırakmazsın asla, değil mi?”

“Merak etmeyin, yüce hükümdarın, kızları papazlara satıyor, diye teşhir direğine bağlanan kadınlardan değilim ben ..." “Verdin'de neler olduğunu biliyor musun?”

"Orası erken yatanların mekânıdır, Senyor, hepsi de hayattan bezmişlerdir ya da hayat onlardan be^niştir, biatmiş tükenmiş yaşlılar, hayalle^ni kaybe^^ gençler, şerefini yitirmiş aileler, onlan yataklarına yatınp ölüm kaldırıncaya kadar orada bırakacağımza söz verirseniz, ^^rnettar olurlar size. Kısacası, oraya giden her kişi çarşafların arasma ^^e ve bir daha kalkmama yemini eder, mucizevi bir görüntüdür, bir baba, bir ana, çocuk, hatta bazen uşaklar, yan yana yatarlar, kimisi içini çeker, ^^^i ağlar, biri uyuyormuş gibi yapar, diğeri gür sesiyle “Magnificat” duası eder, bazısı başını çevirip kimseye bakmaz, bazılan boş boş ya da anlaşılmaz gülümsemelerle birbirine bakar, ya§War öte dünyaya hızla geçmek için yalvarır, gençler çok geçmeden o hayata alışır, hatta başka hayat olmadığına in^nr, dışandaki dünyanın sadece hayal olduğunu sanır. Kimse uzun kalamaz orada. Ölüm acır kendisini taklit edene.” “Şu uyuyan genci ve cüceyi oraya götüreceksin sana verece-^m muhafızlar ve belgelerle birlikte...' ’

“Ama aynı yatakta olmalıyız!" diye bağırdı, Senyor ve Celestina arasında geçen konuşmayı artan bir zevkle dinlemiş olan Bar-barica.

"Ben şerefli ama yoksul bir ka^^rn,” diye rnınldandı Celestina Ana, çenemi kapamam beklenirse, isterim kı açılsın kesenin ağzı..."

Senyor büyükçe bir kese fırlattı Celestina Ana’nın ayaklarının dibine, sonra da sırtını dönüp ya^ odasına güdi. Bekaret tamircisi ve cüce keseye atıldılar, önce cüce yakaladı keseyi ama Celestina bir tekmede onu yere yuvarladı, darbenin etkisiyle cücenin elinden parlak bir siyah inci düştü.

“Ooo! Demek böyle hazinelerin de vardı, kadın müsveddesi!"

“Hanım'ımın bana verdiği Hacı incisi o."

"Bok kokuyor."

”O benim.”

"İnciyi bana ver, seni topal kancık!"

“Ama, benim diyorum, kocakarı!"

"Bana bak, bir tekmede gebe^^im şimdi, boklu bohça seni, hadi şimdi son yolculuğunuza uğurlayalım seni ve deli kocanı... Bir de zincire vurayım da korkudan altınıza yapın en iyisi!”

İkinci gün

Kardeşlerim, diye mırıldandı Senyor; vârislerin, diye cevap verdi Ludovico, Felipe onu onaylarcasma ba^nı salladı, annem bikrini vâris ilan etti bile ama Ludovico, hayır, dedi, sadece biri olmaz, üçü birden olmalı ve çektiği ıstırap yüzünden kısılmış sesiyle şöyle dedi Senyor: 'Tine mi dağına? Yine mi kardeşin kardeşle savaşı, krallı^mın bölünmesi, benim varlığımla ve sarayımla, benimle, bu mekanla, bu do^rukla temsil edilen birliğin yok oluşu?"

Ya^k odasının ^^ek penceresine baktı, tarihin parçalara aynlmış ışığı oradan yansıyordu sanki; Kral'ın piçlerinin taht talepleri yüzünden İspanya’nın ne acılar çektiğini ve istediklerini almak için ne kadar çok kan döktüklerini hatırladı; ama Ludovico söylediği şeyden caymadı: Üçü birdi, tıpkı rüyada olduğu gibi: Ikıncinin anladığını ve üçüncünün arzuladığını birinci anlar; birincinin hatırladığını ve İkincinin anladığını üçüncü arzular...

“^Kim onlar, Ludovico ?"

“Ben de bilmiyorum, Felipe. Sen de duydun benim bildiğim öyküleri.''

Celestina Senyor’a her şeyi anlattıklannı tekrarladı, hatta kaderinde yazılı olduğu için sahilde bulduğu ve saraya getirdiği delikanhya bile anlatmadığı şeyleri anlatmıştı ona.

“Tahtı gasp mı edecekler, Celestina?”

‘‘Vârisler mi, Felipe?”

Kraliyet ölüleri için düzenlenen ayinde söylenen ilahilerin sesi geliyordu şapelden; Senyor yatak odasındaki siyah çarmıhın önünde diz çöktü ve ölülerin r^an için akşam dualanna başladı:

Confiteor Deo omnipotenti, beatae Mariae semper Vi^ni, beato Michaeli Archangelo, beato Joanni Bap^^&, sanctis Apostolis Pefâ et Paulo, omnibus sanctis, et vobis, fratres: quia pe(xavi nimis cogita-tiones, verbo et opere; ve göğsüne üç kez vurarak, bir yankının hayaleti gibi tekrarladı şapeldeki keşişlerin sözlerini, mea culpa, mea culpa, mea maxima culpa.

Bir öksürük nöbetine tutuldu. Sonra hırıltılı bir sesle, sözleri cenaze ayininin bir devamıymışçasına, ölüm ayininde kullandığı ses tonunu doğmamışlara hitap ederken değiştirme ihtiyacı duymadan, safdil bir inançla bağlı olduğu kendi ahdinde yazılanlan tekrarladı:

"Budur benim sizlere bıraktığım, yeniden dirilişlerle dolu bir gelecek ki ancak unutulmuş duraksamalarda, zamanın deliklerinde, geçmişin geleceği hayal etmeye çalıştığı boş dakikalarda görülebilir."

“Kurucular mı, Ludovico, Felipe?” dedi Celestina berrak sesiyle, sanki sözleri şapelde karşılıklı okunan mezmurlara ve Senyar’un duasına katılan bir ^mydı, mezmurlar ve dua, ikisi de siyah kadifeden.

“Budur sizlere bıraktığım: Geçmişteki geleceğin hayaline kör-lemesine, azimli ve ıstıraph bir dönüş ki tek mümkün geleceğidir neslimin ve ülkemin ..."

Tüm güneşlerin altında, dedi Ludovico, tüm zamanlarda, iki kardeşti kurucular, iki kardeş birbiriyle savaştı, bir kardeş diğerini öldürdü, sonra her şey bir kez daha kuruldu bu suçun hatırası ve ölenin özlemi üzerine.

"Dies irae, dies illı....”

Ludovico her şeyin başlangıcına dönmesini istedi Felipe'den, iki kardeş Habil ile Kâbil, Osiris ile Set, Tüylü Yılan ile Puslu Ayna, rakip kardeşler, yasak kadının aşkı üsttün çıkan kavga, ana, karde^ Havva, İsis ya da Kelebeklerin Ha^^^, neden tarihin şafağında tüm erkekler aynı şeyi hayal etmiş, düşünmüş ya da yaşamışlardı, hem de tüm mesafeleri aşarak, sanki hepimiz, Felipe, hepimiz doğmadan önce ortak bir yerde birbirimizi tammışız ve sonra, dünyad^ yalnızca farklı yerlere düşerek ayrılmışız, farklı zamanlara, pekı ya bilinmeyenin bihnmeyişi? Bir ^in hepimiz birdik. Bugün ise ötekiyiz.

"Quantus tremorestfutuıw...”

Felipe hatırlıyor muydu Simonides’in, Dioskur'lar Kastor ile Polluks tarafından zengin Skopas'ın çöken evinden nasıl kurtanl-dığını? Çarmıhın önünde diz çökmüş Senyor'un sözleri şapelden duyuluyordu: L^nmosa dies illa, qua resu^et m favilla, judican-dus homo r^. Kastor ölümlüydü ve iki kardeş kuzenlerdin kadınlarını çalınca çıkan savaşta öldü. Daha sonra Polluks, yani Zeus'un ölümsüz oğlu, kardeşi Kastor’a verilmeyen ölümsüzlüğü reddetti. Kardeşiyle beraber ölmeyi yeğledi.

"Üç oğlumun birbirlerine karşı duydukları sevgi de bu türden ...”

“Üç kardeşim mi? Tahtıma göz dikenler mi?” diye sordu Senyor, dua okurken kullandığı kasvetli sesinde yine hiçbir değişiklik olmadan.

“En çok senin kadar ve en az senin kadar biliyorum."

Gözleri kapalı Celestina, düşteymişçesine konuştu: İkizler... kazazede gemicilerin ^^^uşu... Aziz Elmo Ateşi'nin bekçileri ...

Senyor ayağa kalktı, ^ requiem, Amin, yatak odasının bir duva^ru kaplayan haritaya b^tti ve başka işaretleri, başka kardeşleri, başka rakipleri, başka kurucuları düşündüğünü söyledi; Romulus ve Romus, Tiber'e atılan, dişi kurt tarafından emzirilen, Roma'mn kurucuları. Romulus kentin çevresine bir duvar yaptırdı. Romus duvarın üstünden atlamaya kalktı. Romulus kardeşini öldürdü ve şu sözlerle kurdu iktidarını: "Duva^rndan atlamaya kalkanlar böyle ölür." Sonra bir fırtınada kayboldu: Sürgüne giden kurucu, kendinden kaçan adam.

"Beni dinle, tarihteki tüm kardeşleri göz önüne almalısın ..."

“Ama şimdi üç taneler. Bir kardeş diğerini öldürmeyecek çünkü bir tanesi ölürse, diğerleri hatırlamayacak, anlamayacak ya da arzulamayacak. Gör ve anla, Felipe: İlk kez üç kardeş bir tarih kuruyor; üç, karşıtların çözüldüğü rakam, karşılaşmaların kardeş sayısı ve kanların karışması, iki raka^^^ kısır çokluğunun çözülüşü: Anla ve tarihinde bir yer aç onlara...”

"Benim bu hanedanı burada, şimdi, benimle bitirme isteğime meydan okudular tarihleriyle. Anlattıkları tüm şeyleri benim ölüm pl^^rn yok etmek için yaptılar. Onlar..."

Et lux p^etua luceat ^ "

Celestina ve Ludovico’nun anla^ikiarı karşılığında, Senyor günün geri kalanında onlara Isabel'le olan kısır evliliğini, şövalyelere yaraşan aşk konusundaki düşüncelerini anlattı kederli sesiyle, Senyora şatonun avlusuna düştüğü ve ona yardım etmeye layık kolları bekleyerek orada kaldığı sırada yaşadığı talihsizlikten bahsetti: O kollar ki onu bir kez olsun sarmamıştı.

Ve yine gece olduğunda, Felipe ayak pa^akla^nnın ucuna basa basa şapele girdi; yıllardır hiç bu kadar genç hissetmemişti kendini; kalbi hızla çarpıyordu, kollan enerji doluydu, zihni açıktı; ama şapel gölgelerle doluydu, sanki onun geri gelen canlılığıyla yüzyılların ağırlığını taşıması için dikilmiş sütunlarm sonsuzluğu arasındaki dengeyi tersine çeviriyordu: Senyor'un aydınlık bakışı ve kutsal mekandaki uzayan gölgelerin ölüm bildirisi. Du-raladı. Sunağın olduğu yere baktı. Pahalı brokardan bir pelerine sarınmış gençten bir adam Orvieto’dan gelen resmi inceliyordu; hemen yanında, elinde bir mektupla, inşaat alanındaki kaba saba işçilerden biri gence yalvarıyordu. Senyor, gölgeler arasında görünmeden yaklaştı ve bir sütunun ardına gizlenip dinledi.

“Adım Catilinon, Efendimiz Don Juan ama ben dürüst bir insanım ve sizin en sadık kulunu^m...”

"Kim verdi sana bu yetkiyi?” diye sordu genç, bakışlarını resimden bir san^m bile ayırmadan.”

"Hiç kimse ama zatıâlinizden istediğim şey de bu zaten çünkü böyle fırsatlar kel bir adamın saçının telleri kadar sacdır ve bunun için kan ter içinde kalmam gerekse bile, burada da en az Fransa'daki kadar kazanılabilir ekmek parası; der^dimin devasını buldum gibi geliyor bana! Bilmenizi isterim hak ettiğiniz şöhreti, Azucena ve Lolilla tarafından taşınan, tüm demirhanelere ve barakalara yayılan şanınızı, ben de sizin hakkınızda söylenenleri duyduğum zaman kendi kendime dedim ki, Catilinon, bu soylu Don Juan'ın işlerini görecek bir uşağa ihtiyacı vardır, onu tehlikelere karşı uyaracak, aradığı şeyleri ona bulacak, yolu temizlemek için önden gidecek, arkasını kollamak için ardından gelecek, aşklarını ve başarılarını yazacak, gerekirse onun yerini alacak ve şansı yaver giderse ucundan kıyısından nimetlerden faydalanacak bir uşak çünkü bir kuşu bırakırsanız avucuma, şaşarsınız ona nasıl çabucak sahip olduğuma ve asla bulamazsınız bu yıl gelen kuşu geçen yıl gelen kuşun yuvasında.

"Bana kalırsa sen alçaklık ve serüvencilik kokuyorsun, şunu hiç unutma kı soylu bir efendinin serüvenlerine başarı, alt tabakadan bir adamın serüvenlerine günah derler.”

"Ah ama Efendimiz Don Juan, sonunda hepimiz ölüp gitmeyecek miyiz?”

“Ne o, yoksa meydan rm okuyorsun bana?”

Don Juan yeniden hayranlıkla bakmaya başladı resmin bir köşesinde tek başına duran Mesih'in yüzüne: Orada kendini görüyordu, kendi yüzünü görüyordu; Senyor Don Juan'ın canlı gözlerine ve Mesih'in cansız gözlerine baktı, yeni dünyadan gelen hacının yüzünü tanıdı; Don Juan, yanındaki alçak adama döndü. “Doğruyu söyle; neden geldin yanıma?”

“İnşaat alanında isyan söylentileri var, ben de kaybedenler arasında olmak istemiyorum çünkü yoksullar ne zaman savaşmaya kalksalar sonlan zindan olur ve yoksul bir zavallı ödül beklerken gözleri oyulur.”

"Peki neye hazırlanılıyor?”

‘‘İspanya'daki en büyük ayaklanmaya.”

"Kimler rol alıyor bu işte?”

"İçeriden insanlar ve dışarıdan insanlar.”

"Dışarıdan olanlar ^mier?”

“Memnuniyetsiz iş^er; öç almak isteyen aşağılanmışlar; kin duyan mülksüzleşmişler; pek çok gizli Yahudi; cenaze kafilelerinde keşiş kılığında gelen birçok sapkın; kentlerden gelen pek çok büyük tüccar ve hekim, vergilere, mahkemelerinin dağıtılmasına ve kutsal engisizyonun yeni gücüne karşı komplolar kuruyor ve silahl anıyorlar...”

"Peki ya içeriden olanlar?”

"Guzman, bizi hem kışkırtıyor hem de korkutuyor, özgür insanlann yöne^mini ku^a sözü veriyor, delilerin ve cücelerin hükümdarlığıyla tehdit ediyor; bir de o yaşlı tefeci, yani Calatrava Kumandanı diğer ülkelerdeki meslektaşlanna mektuplar yazıyor; bakın, kuzenle^mden birinin Cenova'da iki kıyı arasında gidip gelerek hayatını kazanan bir gemiciyle evli olduğunu söylediğimde Guzman elime bu mektubu tutuşturdu İtalya'ya ulaştırrnam için, orada Kolomb adında bir gemicinin eline ulaşması gereki-yo^uş. Otuz maravedi -sıska bir horoz parası!- verdi bana bu iş için; me^^bu açıp okudum, şimdi de size veriyorum; Senyor’a karşı hazırlanan en^lkanın bir delilidir ki o da eminim besili bir horoz parası verebilir bu için.”

"Peki, benim Senyor’a sadık olduğumu nereden çıkardın, seni dürzür'

“Hiçbir yerden, Senyor Don Juan, hiçbir yerden; ama bunu size vererek yalnız sizi düşündüğümü göstermek istedim. Kenan Ülkesi'ndeki İyi Tann, hani bu deniz tatlıydı!, her şey kötü gidiyor; eğer en uzun hayat dahi kısa bir hayat ise ve ölümden sonra bizi cehennem bekliyorsa hayatımı sizinle yaşamak istiyorum, Don Juan çünkü siz onlardan daha kötü olduğunuz için, beni kuduz bir köpekten, bir Türk'ten, bir sapkından ya da bir hayaletten koruyabilirsiniz ve Şeytan'ın huzuruna çıkmamız gerektiğinde onu alt edip tahtına oturabilirsiniz, bu yüzden anlamalısınız, her şeye rağmen size neden sadık olmam gerektiğini çünkü korkum gayretimi artıracaktır, duygulanmı dizginleyecek ve ruhumun tiksindiği şeyleri alkışlamaya zorlayacağım kendimi. Sizinle birlikte neşeli bir kamaval gibi geçecek hayatım, hazır imkanım varken ektiğimi biçeceğim, zira öğrendim ki yoksullann arasında hüzünden başka bir ekin yoktur biçilecek, Senyor Don Felipe’yle de ancak alay konusu olunur, ne de olsa şimdiden iğneleyici bir şarkı dolaşıyor ortalıkta:

Bir prens vardı pek kaprisli

Sözleri tepedendi, bıçak gibi keskindi

Anasından gülünç huylar edinmişti

Hilebazlığı sağ olsun, mucit prens diye bilinirdi

Hayda hey, hey gidinin prensi

Söyleyin hep beraber

Söyleyin simsarlar, söyleyin hırsızlar.

Üçüncü gün

“Dinle, o zaman anlayacaksın, Felipe. İkisi uyudu: Her şeyi anlayan yeni dünya hacısı ne bir şey arzuladı ne de bir şey hatırladı."

“Onları düşlerinden uyandırdın, Ludovico, döngüsel ve sonsuz düşlerinden; peki karşılığında ne verdiler sana?"

“Tarih. Onlan tarihe döndürdüm."

“O nedir?"

“Ne olduğu sana bağlı."

“Dur... hacı... yeni dünyadan gelen yolcu... o düş görüyordu... orada değildi... Pedro'nun teknesi asla oraya yelken açmadı ...”

“Pedro, Felaketler Burnu'ndaki fırtınada boğuldu. Gerçekten olduğunu gördüm bunun. Ama düşte inci sahilinde öldü, göğsüne saplanan mızraklar öldürdü onu."

“Bekle... öyleyse yeni dünya yok. .. düş gören bir gencin anı-lanndan ibaret... ki o da her şeyi anlıyordu diyorsun... ama ne arzuluyor ne de hatırlıyordu."

“Dudaklan dövmeli kadımn aşkı haricinde, o da belleğini geri getirdi."

“Hayır, beş ^inü yaşadı yirmi günü hatırlamıyor ya da yirmi günü yaşadı beş günü hatırlamıyor..."

“Benim dudaklarım onun belleğini geri getirdi, Felipe; bir kez dağda bekâre^mi aldığında; ve ikinci kez burada senin yatak odanda. Sadece benimle sevişirken hatırlayabiliyor."

"Hiçbir kanıt yok. .."

“ Bilmiyorum, Felıpe..."

“Ben haklıydım..."

"Hacı diğer ikisi tarafından düşlendi...”

"Dünyamın sonu burada!”

"Ama bir kanıtla döndü: Tüylerden ve karıncalardan bir harita.”

“Ah, Ludovico, Celestina, ne silahlar verdiniz elime.” “Harita, Felipe, dinle ve anla; ona ben vermedim, düşünden getirdi o haritayı..."

"Hüküm verdim: Yeni dünya yok, dedim, bana inanmadılar, bir hayalin ardından gitmeyi seçtiler, hepsi de altın hayalinin peşine takılacak ve denizin sonundaki büyük çağlayandan dökülecek, ben tek başıma kalacağım, burada ...”

"Flandre’daki genç sapkın liderin yamnday^m...”

“Yazılanlar doğru: Benim yokluk hüsnüm ..."

‘‘La Mancha'da gezginin yanındaydım...”

"Söylenen söz doğru değil; sen onunla sevişirken gencin söyledikleri doğru değil, Celestina...”

“Yeni dünyadan gelen hacının yanında değildim ...” “Guzman’ın acınası hırsına ancak güle^m, Ludovico!, Au-gustinus'çunun sefil coşkusuna, tefecinin rezil hesaplanna gülüp geçerim, hepsi de hiçliği keşfetmeye çıkacaklar!”

"Pedro ve iki tabutla beraber sahilde kalıp bekledim...”

"Ben kazandım! Ah, onların cesaretini kıracağımı sanmayın, aksine onlara kraliyet mühürleri, filolar, askerler, ne isterlerse vereceğim, yeter kı yelken açıp gitsinler ve bir daha dönmesinler...” “Tek başına düşlenen tek kardeş hacıydı, diğer ikisi yanında olmadan ...”

“Sarayım! Her şey uyum içinde: Yeni dünya diye bir şey yok, varisler yok, neslim burada sona eriyor...”

"Bir tek o tek başına denizden döndü, dalgalar tarafından ayaklarımızın dibine atıldı...”

“Yalnız ben!”

"O uyanmadı. İlk kez üçü aym anda düş gördüler, Felipe...” "Buradaki her şey, kıpırdamayacak, ben ölünceye dek!”

"Ve buradan doğdu buluşma gününde uyurlarken onları denize atma fikri, böylece birlikte uyanacaklardı, üçüncüsü daha önce olduğu gibi düşünü diğer ikisine anlatamayacaktı bu sefer..."

Senyor Flandre'daki Ademi sapkınlığına karşı çıktığı son seferin ayrıntıla^nru anlattı: Zafe^nin kutsal şerefinin katedraldeki Germen paralı askerlerin küfürleri ve dışkılarıyla nasıl lekelendiğini; bir tapınak, bir saray ve hükümdarlar panteonu, Teslis'in zapt edilemez kalesini inşa ettirmeye nasıl yemin ettiğini. Ve savaştan vazgeçmesinin bir delili olarak, Kan Sancağı'nı şehrin kulesinden nasıl hendeğe attığını: O andan sonra, sade yalnızlık, çile ve ölüm.

O gece üçüncü kez şapele gittiğinde, otuz üç basamaklı merdivenin dibinde birilerinin tartıştığını duyarak irkildi. Gece zifiri k^^diktı ve bu kez saklanması daha kolay oldu. ^^ndan sıyrılmış iki    paftasını gördü. Koro yerinin kafes işlemesinin ar

kasında biri hıçkıra hıçkıra ağlıyordu. Bir sütunun ardına gizlenmiş tir tir titreyen bir uşak arsızca söyleniyordu. Senyor da titredi, Komünyon'un kutsallığını korumak için inşa ettirdiği mekan yine kirletiliyordu: Uluyan rahibeler, ölü bir köpek, şimdi de çekilmiş kılıçlar. Tıpkı uşak gibi o da titredi. Tıpkı uşak gibi saklandı o da.

“Şerefimi iki kez lekeledin Don Juan,” diyordu yaşlı Kumandan, kollarının güçsüzlüğüne hiç yakışmayan bir cesaret bulmuştu kızgınlığının etkisiyle.

“Sahip olmadığın bir şeyi lekeleyemem, ihtiyar," diye cevap verdi zarif delikanlı, bir eli belindeydi, diğer elindeki kılıcıyla da alaycı bir şekilde çeliyordu Ines'in babasının kılıcını.

“Bir de hakaret mi ediyorsun? Seni yalancı!”

“Tanrı şahi^m olsun! Kızını Senyor’a sattın. Seninki de şeref mi şimdi?”

“Senin şereften haberin yok, delikanlı, yoksa böyle şeyler söylemezdin çünkü şeref sessizlikte yatar, özellikle de başkalarının şerefine zararlı olduğunda.”

“Şeref görünüştedir, görünüşleri yargılamadadır, sen bittin ihtiyar.”

“Şeref bir mektubun mührüne hürmet etmektir; ve sen de sadakati için bizden para alan bir haydudun yardımıyla benim mührümü kırdın.”

“Denilir ki şeref sorumluluklarını yerine geti^ektir ve sen hiçbir sorumluluğunu yerine gedmedin: Sana mevki verdiği için Senyor' a borçlu olduğun sadakati göstermedin; minnettarlıktan dolayı kendine borçlu olduğun sadakati göste^edin; kızına borçlu olduğun sadakati de öyle, yani eğer şeref aynı zamanda kişinin kadınlarının şerefi ve erdemiyse.”

“Kızım kendini Senyor' a ve Tann'ya verdi, yeryüzündeki ve cennetteki yüce mevkilere; ama sen mevkin ve şerefin olmadığı halde onu baştan çıkaran; ve ben bunu tamir etmeni istiyorum.”

"Aslında teşekkür etmelisin lekelen^üş olmasına rağmen onu koynuma aldığım için.”

“Seni canavar! Alçak herif!”

"Şeref erdemden gelen şandır, Senyor Calatrava Kumandanı daha üstündür ailelerden, kişilerden, hatta onu kazananın faaliyetlerinden: Baştan çıkartan kişi olarak benim şerefim, bir pezevenk olarak sizin şerefinizden üstündür ve daha büyük bir başarıdır. .."

Sevilla’h tefeci kılıcını indirdi ve başladı kılıcının kabzasıyla düşünceli düşünceli çenesini kaşımaya.

"Bunu bir düşünelim.”

Don Juan güldü, neşeyle kılıcını havaya atıp tekrar tuttu. “Evet, bunu bir düşünelim.”

Yaşlı adam ve delikanlı şapelden ovaya çıkan otuz üç basamağın birincisine oturdular.

“Şerefin görünüşte olduğunu söylüyorsun,” diye mırıldandı Kuman dan.

"Başkaları için; benim için değil çünkü halk arasındaki ün^rc asla zedeleyemez benim yüce ve derin şeref anlayışırnı.”

“Öyleyse insanın şerefi kendi dışında hiç kimse tarafindan lekelenemez.”

"İyi yaşama biliminin üstatları şöyle der: Eğer ruhuna dokunamazlarsa tüm dünya bile yaralayamaz seni çünkü yalnız kendi ruhu tarafından yaralanabilir insan."

"Pekâlâ, bence iklimiz de veraset yoluyla değil yaptıklarımızla edindik mevkıle^mizi. Platon der ki, her kr^rn ataları arasında alt tabakadan insanlar vardır, keza her alt tabakadan insamn ataları arasında bir soylu vardır. Ama zaman içinde beklenmedik olaylar tüm mevkileri değiştirir, talih onları düşürür ya da yükseltir Öyleyse kimdir soylu olan? Seneca şöyle cevap verir: Doğasında erdem olan insan. İşte d^^im budur, Senyor Don Juan çünkü benim şerefim erdemimden kaynaklanır, erdemim yaptıklarımdan yaptıklarım ise zenginliğimden.”

Oyleyse inginliklerini senden alırsak yaptıklarını, erdemini ve şerefini de almış oluruz.”

Onu kaybetmek için canımı kaybetmiş olmam gerekir, delikanlı. Ve eğer şu mektubu bana geri vermezsen hepsini kaybedeceğim.”

"Bekle; önce söyle: Birini seçmen gerekseydi hayatını mı verirdin, yoksa şerefini mi?"

"Sana söyledim, eğer ikimiz de yaptıklanmızla geldiysek bulunduğumuz mevkiye, ikimiz de hanedanlar kurabiliriz: Ama veraset yo^^r -ya da ömrümüz boyunca, hatta ölümümüzden sonra şerefimiz ve şanımız- zenginlik yoksa çünkü yaptıklanmız yaratır bizden sonra yaşayacak ününüzü. Mektubumu geri ver, Don Juan.”

şahittir ahlakı ne kadar aptalca yorumladığına! Bu krallıklarda herkes bilir ki, kişi servetini ve hayatını krala borçludur ama ruhun mirası şereftir ve ^ruh y^ızca Tann’ya aittir.”

"Ya sen, Don Juan, öl^rnü mü seçerdin, yoksa şerefi mi?” “Bana göre şeref beş para etmez, ölüme gelince, şimdiyle sonra arasındaki uzun bir ^indür yalnızca.”

"Don Juan: Artık birb^iniizi anladığımızı sanıyorum. Mektubumu geri ver, böylece en azından benim servetimi, yap^tıklan-mı, erdemimi ve şere^mi    olursun    ç^ünkü kendini^nkine

pek değer vermediğin belli.”

"Ama hayatıma değer veriyorum, yaşh hergele.”

“Öyleyse tehlikeye atma onu.”

"Hiçbir şey anlanıyorsun, zavallı ihtiyar. Bu benim hayatım: İrter bir aşk serüveni, ister düeUo olsun, atıldığım her serüven zaferle çıkaca^m bir meydan okumadır. Ben zevk için yaşanm, Tan-n, kral, servet, erdem, yapılanlar, veraset ya da onur için değil."

"Öyleyse kork benden çünkü öcümü öldükten sonra bile alab ılirırn.”

“Eğer kinini ölümüne saklıyorsan, ümitlenmeyi bıraksan iyi edersin.”

İki adam ayağa kalktı, tefeci heyecanlı, Don Juan ise gayet sakindi.

"Mektubu geri ver, Don Juan, yoksa şerefim üzerine yernin ederini ki^1. ..”

“Neye, namussuz? Şu sıska koUannla beni öldüreceğine mi?” "O zaman şere^mle ölürüm ..."

“insan şerefiyle doğar; ama sen...”

“Aynı z^anda şerefiyle ölür...”

‘'Ne o, yoksa meydan mı okuyorsun bana?”

‘Al bakahm, seni domuz!”

Yaşlı adam kılıcını ileri do^u uzatarak Don Juan’ın üstüne atıldı; Don Juan tek hareketle kılıcını Kumandan'ın sıska gövdesine saplayıp onu bir kelebek gibi havaya kaldırdı, delinmiş bir gölge gibi havada tuttu bir an...

Koro yerinden bir çığlık yükseldi; Don Juan yine tek bir bilek hareketiyle kılıcını yaşlı ad^^rn gövdesinden çıkardı ve şimdiden soğumaya başlayan ceset şapelin granit zeminine sessizce düştü; Don Juan ses çıkartmadan sunağın ardında kayboldu, dehşet içindeki Catilinön da ardından gitti, korkudan ve asil kimselerin anlaşılmaz sözlerinden, tartışmalarından ve seremonilerinden şaşkına dönmüştü ... galeriler, avlular, zindanlar, Azucena ile Lo-lilla'nın saklanma yerleri boyunca; aşağılık uşak sunağın önünden geçerken eğildi ve çabucak haç çıkardı, sonra orada, kendisine mal ederek tekrarladı efendisinin sözlerini:

“Beş para vermem...”

Rahibe Ines şapele koşup hıçkırıklar içinde babasının hareketsiz gövdesinin üzerine kapanırken Senyar gölgelerin arasından sıyrıldı ve acınacak haldeki çittin yanına yaklaştı.

ln£s yaşlı gözlerini kaldırdı, Senyar'un iri ve solgun elini öptükten sonra yalvarmaya başladı:

"Ah, Senyor, Senyor, bakın şu ihtiyar adamın haline, ömrü boyunca verdiği emekler boşa gitti, uzun zamandır beklediği mevkiye ulaştıktan kısa zaman sonra ölüme yenik düştü; Senyor, eğer ben sizi biraz olsun mutlu ettiysem, şimdi de siz beni mutlu edin: Söz verin Sevilla’da babamın mezarı üstüne bir heykel diktireceğinize, yaşarken çok az tadabildiği mevkisini ölümünde devam ettirecek taştan bir anıtmezar. ..”

"Bu iy^ bana dokunmaz, Ines. Babanın tüm serveti benim hazineme girdi şimdi.”

Senyar'un elini sıkı sıkı tutan rahibe başım önüne eğdi:

“Bir gece size söylemiştim bir gün kendi isteğimle yatağınıza geri döneceğimi. Önce yüreğimin boşalması, sonra tekrar dolması gerektiğini. Şimdi istiyorum.”

''Ama ben istemiyorum.”

"O zaman nasıl ödeyebilirim babama bahşettiğiniz bu şerefin bedelini?”

"Bu yüzüğü al. Başrahibe'ye, Başrahibe Milagros'a götür. Yirmi dört saat içinde rahibe hücrelerinden birinin aynalarla kaplanmasını buyurduğumu söyle.”

“Aynalarla mı, Senyor?”

“Evet. Ayna kıtlığı yok buralarda. Dünyadaki lıer türlü malzeme var bu inşaat alanında. Ayna yerine taşı tercih etmiştim, tıpkı kibir yerine çileyi tercih ettiğim gibi. Şimdi aynalann zamanı geldi. Hücrenin her yanı aynayla kaplansın: duvarlar, zemin, kapılar, tavan, pencereler. Her santimi aynayla kaplanmalı. Sonra Juan adlı genci oraya götürüp baştan çıkartacaksın Ines.”

'Ah, Senyor, Don Juan benden bir şey istemiyor artık, hiçbir kadına iki kez gitmez.”

“Öyleyse üçüncü bir kiş^in aracılığıyla baştan çıkartırsın onu. Böyle b^mi tanıyorum. Geri dönünceye kadar bekle. Şu an benim için bir iş yapıyor.”

"Ah, Senyor, daha kötü bir durum var... Bir cadının büyüsü sonucu saflı^^^ dudaklan mühürlendi, yeniden bakireyim.” Senyor, belki de hayatında ilk defa içtenlikle güldü, sanki bu olay yalnızca gençliğini geri getirmekle kalmamış, karakterini de değiştirmişti; önce hafifçe bir tebessüm etti, sonra kahkahalar atmaya başladı; güldü, güldü, hiç gülmediği kadar güldü . Kahkahalar arasında şöyle dedi Ines’ e:

"Pekâlâ, göreceksin bu illete de bir çare bulabileceğimi. Celestina Aha birçok kızın bekâretini tamir etti; şimdi, ilk kez tersine bir ameliyatta gösterecek hünerini: Bekâretini yeniden bozacak, benim güzel ln£s'im.„”

Dördüncü gün

“Şimdi şunu iyice anlayalım, Ludovico; kafamda canlandırmaya çalışıyorum; üç gençten her birinin otuz üç buçuk ay düş gördüğünü söyledin, doğru mu?”

“Otuz üç buçuk ay.”

“Yani iki yıl, dokuz ay, iki hafta...”

“Yani bin beş gün ...”

"Peki sen ne düşündün?”

"Hayatın kısa olduğunu ..."

"Flandre ve yeni dünya düşleri bin beş sürmüş olabilir.” "Ama düş daha uzun sürdü."

“ ...La Mancha düşüyse o kadar sü^edi...”

"İkisi uyudu: Her şeyi hatırlayan La Mancha gezgini ne bir şey anladı ne de bir şey arzuladı.”

“Sana söyledim, çocuk hiçbir şey hatırlamıyordu: Yel değirmeninde ihtiyar bir deli gördü, zincire vu^^nuş kürek mahkûmlarına rastladılar yolda, esir düştü, su işkencesi gördü, başka bir şey olmasına yetecek zaman yo^to...”

“La Mancha düşü bin beş gün sürdü.”

“Yanlıyorsun, Ludovico; olaylar denk düşmüyor senin söylediğin süreye. Nasıl bir hesap yaptığını anlayamadım...”

“Hesap şöyle, Felipe: Yel değineni serüveniyle kürek mah-kûmlaı serüveni arasında, o arabada, yollarda, Mahzun Yüzlü Şövalye’yle birlikte bin beş macera yaşadık. Her gün başka bir hikaye anlattı. Şövalyelik unv^^u nasıl aldığına dair. Cesur Viz-caya'lıyla arasındaki muhteşem çarpışmaya dair. Keçi çobanlanyla arasında geçenlere dair. Keçi çoba^^ın Çoban Marcela hakkında

anlattıklarına dair. Kalpsiz Yanguas'lılarla arasında geçenlere dair. Kale sandığı hana varışına dair. Maritomes'le geçirdiği geceye dair. Ölü gibi yattığı güne dair. Mambrino'nun tolgasını ganimet almasına dair. Morena Dağları serüvenine dair. Beltenebros'un kefaretine dair. Güzel Dorotea’nın hikâyesi. Münasebetsiz Meraklı'nın öyküsü.    şarap tulumlarına karşı giriştiği şiddetli ve müthiş

savaşa dair. Prenses Micomicona’nm ortaya çıkışına dair. Silah ve kalem konusunda bütün bir gün ve gece süren tartışmaya dair. Es^in hikâyesi. Katırcı oğlanın hikâyesi. Büyük koüuklar serüveni. Zavallı dostumuzun büyülenmesine dair. Keçi çobanıyla kavgasına dair. Tövbekârlarla garip serüvenine dair. Dulcinea’nın büyülenmesine dair. Ölüm Meclisi arabası serüve^ne dair. Aynalar Şövalyesi’yle arasında geçenlere dair. Aslanlar serüvenine dair. Yeşil Ceketli Şövalye’^n evinde neler olduğuna dair. ^ık çobanın serüvenine dair. Zengin Camacho’nun düğününe dair. Montesi-nos Mağarası serüvenine dair.    serüveni. Ve Pedro Usta’nın

kukla tiyatrosu macerası. Müthiş büyülü kayık serüvenine dair. Güzel bir ava kadınla karşılaşmasına dair. Dulcinea’nın büyüsünün çözülmesine dair. Dük ve düşesin sarayına varış. Dertli Nedime serüveni. Clavileiio’nun gelişine dair. Baratarya Adası ve dostumuzun silahtarının başına orada neler geldiğine dair. Sevdalı Altisidora’ya dair. Donya Rodriguez serüvenine dair. İkinci Dertli Nedime serüvenine dah\ Uşak Tosillos’la giriştiği çarpışmaya dair. Roque Guinart denilen haydutla karşı karşıya gelmesi. Barcelo-na'ya yolculuk ve büyü kitaplarıyla kendilerini çoğal^ikiarı mucizevi bir yeri ziyaret etmeleri. Beyaz Ay Şövalyesi’ne dair. Şövalye-çoban oluşu. Domuzlar serüveni. Altisidora’nın hortlamasına dair. Dostumuzun adını hatırlamak istemediği köye, muhteşem şan, şeref, adalet, tehlike ve güzellik düşlerinin dar hapishanesine varışı.”

“Elli hikâyenin adını verdin ama bin beş günden bahsetmiştin...”

"Elli hikâye elli tane değil, Felipe. Çünkü her bir hikâyeden hikâye daha çıkıyor, uygunsuz, çalkantılı, zamansız, her bir hikâyede daha başka hikâyeler var: Şövalyenin anlattığı hikâye, şövalyenin başına gelenin hikâyesi, şövalyeye anlatılan hikâye, Barcelona basınında şövalyenin kendisi hakkında okuduğu hikaye, daha şövalye var olmadan önce bir kehanet olarak ağızdan ağza dolaşan sözlü ve anonim hikaye, bir Arap vakanüvisin kâğıtlarında yazılı olan hikâye, buna dayanarak Seyyit Harnit adlı kişinin yazdığı hikâye; Avellaneda adında utanmaz bir alçağın samimiyetsizce yazdığı ve şövalyeyi pek kızdıran hikâye; silahtan Panza’nın durmadan karısına anlattığı ve şövalyeyi hayaUere ve gündelik deyimlere boğduğu hikâye; rahibin köyde sırf zaman öldürmek için berbere anlattığı hikâye; pek başarılı bir yazar sayılamayacak üniversiteli Sanson Carrasco'nun anlattığı hikâye; büyücü Merlin’in kendi bakış açısından aynı olaylan anlattığı hikâye; şövalyenin meydan okuduğu devlerin kendi aralarında anlattıkları hikâye ve büyücülerin elinden kurtardığı prenseslerin ürettiği hayaller; Gines de Parapilla'nm hiç bitmeyen anılarının bir parçası olarak anlattığı hikâye; Don Diego de Miranda’nın bir dost gözüyle her şeyi görüp günlüğüne yazdıkları; Dulcinea’nın kendini bir köylü kız olarak düşlediği hikâye ve köylü kız Aldonza'nın kendisini bir prenses olarak düşlediği hikâye; nihayet, saray halkını, dükü ve düşesi eğlendirmek için dirilişler tiyatrosunda tekrar tekrar sahneye konulan hikâye..."

“EUi macerasının her birini tüm uyarlamalarıyla bir^tte yirmi kez tekrarlayarak nereye ulaşmaya çalışıyordu o çılgın şövalye?” "Sadece yargı gününü geci^^mek için çünkü o gün aklı başına gelecekti, mucizevi dünyasını kaybedecek ve gayet bilimsel olan üzüntüden ölecekti."

"Demek kı, eninde sonunda yazgısına mağlup oldu...”

“Hayır, Felipe; Barcelona'da onun maceralarının çoğaltıldığını gördük; yüzlerce, hatta zaman zaman binlerce çoğaltılıyordu Almanya’dan yeni getirilen tuhaf bir icat sayesinde, doğ^u kitap çıkarmada üstüne yok aletin; bir tarafından bir kâğıt parçası koyarsan, diğer tarafından on, yüz, bin, milyon tane kâğıt çıkıyor aynı harfleri taşıyan ...”

"Kitaplar kendiliğinden çoğalıyor ha?”

“Evet, artık senin buyruğunla, senin için yazılan, bir keşiş tarafından tezhip edilen ve kütüphaneye koyup başka gözlerden esirgeyebileceğin tek kopya kitaplar hayal oldu.”

"Bin beş gün, demiştin ama yirmi uyarlaması olan elli hikayeden bahsettin: Ya^m gün eksik var...”

“O eksik hiç giderilmeyecek, Felipe. O ya^m ^in bu kitabı okuyan sonsuz sayıdaki insanların hepsidir çünkü biri okumayı

bitirdikten hemen sonra bir başkası başlar, o da bitirdikten sonra öbürü alır kitabı eline, bu böyle devam edip gider, tıpkı tavşanla kaplumbağanın yarışında olduğu gibi: Hiçbiri yarışı kazanamaz; yine bu yüzden kitap hiç okuyucusuz kalmaz, kitap herkese ait-

“Öyleyse çok yazık bana, gerçek herkesin şimdi çünkü yalnız yazılan gerçek olabilir.”

Daha sonra Senyor otuz üç bas^aklı merdivende yaşadığı tuhaf olayı anlattı, her basmağın uzun bir tarih kesitini nasıl yuttuğunu... Öyle ki bu basamaklardan çıkan kişi hayatını yitirip ölümü kazanıyordu, tekrar maddeye dönüşüyordu ve bir hayva-bedeninde şeytani bir şekilde (dinliyordu; orada bilincine varılıyordu ki geçmişi binlerce bileşimiyle ebedileştirip yeniden yaratmak daha değerliydi onu sonu olmayan bir geleceğin katışıksız doğrusallığında yok etmekten.

O gece Senyor yine şapele yollandı. Biraz önceki coşkunluğunun sebeplerini gayet iyi biliyordu ki bunlar şahsi tasarısıyla da tam bir uyum içindeydi. dünya bir rüyadan ibaretti. Piçlerden ikisi, vârisler, kardeşleri bertaraf ed^raşti, biri zindanda kilitliydi, diğeri de bir manastırdaki yatağına doğru ilerliyordu; üçün-cüsünün de Senyor’un kurduğu tuzağa dii§mesi pek uzun sürmeyecekti. İyi de bu zaferler hangi amaca hizmet ediyordu ^öyle sordu kendi kenene), eğer olup bitenlerin eşsizliği ve kâğıt üzerindeki sonsuz kahcılığı her ada^mın malı haline gelecekse?

“İktidar, yazılı metnin üstüne kurulur. Mutlak meşruluk kişi-metinlere bütün mutlakhğıyla sahip olmasının bir yansımasıdır.. Ama şimdi ...”

Sunağın önünde diz çöktü ve Orvieto'dan gelen resme baktı. Gölgelerden oluşan bir biçim ve renk ziyafetine daldı gözleri. Senyor resimdeki yüzleri tanıdı.

"Ey, merhameti eşsiz Tanrı, bu kez binlerce çoğaltılan ve böylece sahiplerine -asillere ve köylülere, piskoposlara ve sapkınlara, taeirlere ve pezevenklere, çocuklara, isyancılara, âşıklara- güç ve meşruluk veren sayfalara karşı yeni bir savaşın ağırlığını mı yüklüyorsun şimdi de omuzlanma?”

Ayağa    ve şüphelerinden kaçmak için yü^imeye    başladı

şapelin her iki ya^nda on beşer on beşer dizilmiş lahitlerin arasında: Tek tek hepsine yaklaştı, so^iki mezar taşlarına dokundu parmak uçlanyla, damarlı mermeri okşadı, uz^^uş yatan heykellere baktı, o heykeller ki hayattayken atalan olanlann simalannı ve bronzda diriltmişti. Her mezardaki tek cümlelik yazıtlan okudu; en azından bu mezar yazıtlan çoğaltılamazdı, eşsizdi, çürüyen bedenierin bu geniş mezarlığında hatıralan yad edilen kişilerden aynlamazdı.

Son lahte, otuz üç basamaklı merdivene en yakın olaruna ulaştığı sırada hiçbir zaman inşa edilmesi emrini vermediği üç fazladan basmağın amacını nihayet anlayarak ürperdi. Tann üç kardeşi için ayı^mştı onları. Ludovico ve Celestina'yla yaptığı konuşmalar sonucunda tek bir şeye ikna olmuştu: Üç genç de babasının oğluydu, doymak bilmeyen arzularıyla yakışıklı ve ırz düşmanı hükümdarın oğulları.

Başı dönmeye, gözleri kararmaya başladı; penisi kara ve solgun bir taçyaprağı gibi sarktı bacaklarının arasında; mezar taşlarından birine yaslandı; sırtından soğuk bir ter boşandı ve giysisinde koyu renkli lekeler belirdi, biraz rahatlamak için şu düşünceye sığındı:

"Her ölü atam için birer tane olmak üzere otuz basamak inşa edilmesini buyurdum; Tann’nın rehberliğinde işçiler otuz üç tane yaptılar; bu yüzden fazladan yapılan her basamak buraya gelen tahtıma göz dikmiş oğullardan birinin öleceğini gösteriyor, benim için bir basamak yok.”

Üzeri yer yer köp^erle beneklenmiş kalın dudaklannın arasından zorlukla soluk alırken kendi kendine sordu: Öyleyse, hiç ölmeyecek miyim? Hemen ardından yüksek sesle devam etti: "Annem için de bir basamak yok. O ve ben ebediyete dek yaşayacak mıyız?”

“Evet, oğlum, evet,” diye hafif bir fisıltı geldi şapel ve mezar odasının bir köşesinde ilk bakışta göze çarpmayan kara bir yığından. Felipe geriye bir adım attı; sırlarla tıka basa dolmuş, makul bir açıklamaya acıkmıştı; ama yine aynı dürtüyle yığına yaklaştı, başına çöktü ve annesinin kolsuz bacaksız gövdesini tanıdı, namı diğer Deli Hanım, keza Felipe'ye de haydutlar ve alçaklar tarafindan hayalci, ko^ak, yaratıcı, gösterişçi, kandırıcı prens adı takılmıştı.

Şaş^nlık dilini bağladı Senyor'un; yaşlı kadının belli belirsiz aydınlanan sert ve solgun yüzü acı bir tebessümle usulca kıpırdadı. “Öldü^imü mü sanıyorsun? Yaşadığımı mı sanıyorsun? Her iki durumda da haklısın oğlum çünkü ölü doğan bir kimse öle-mez ve yaşarken ölen bir kişi yaşayamaz, bu karşıt sözlerimden de, hoşuna gitsin ya da gitmesin, şu anki varoluşum çıkar. Beni gömme oğlum Felipe: Şu atalarımız gibi ölü değilim ben; ama diğer yandan geri döndürme beni hep birlikte tüketilen hayata, tutkuya, çabaya, görünüşe, yiyip çıkartmaya, giyinmeye ve düşlemeye. Benim şahsiyetimin hak ettiği yeri ver bana, tüm hayatımın ve ölümün doğal sonucunu, tıpkı buraya gelirken yolda, kıyıdaki kum tepelerinde bulduğum o zavallı delikanlıya anlattığım gibi, ah ne kadar uzak görünüyor şimdi o günler: Duyulanmız bizi aldatır, biliyor musun, bize hayata dair hiçbir kanıt sunmazlar, keza onların eksiliği de ölümün kanıtı olamaz: Biz bir hanedanız, oğl^rn, senden benden daha büyük bir şey bu, birbirini takip eden kralların hepsinden daha büyük, bireyler ölür ama miras devam eder, bir kişilin kuvveti tükenir ama soyun gücü artar ç^ünkü bireyler kendilerine ait bir şeyleri olsun diye alırlar ve tutarlar, bu yüzden neticede her şeyi kaybederler, bu arada biz kayıp, aşınhk, ihtişamla, gösterişli armağanlarla, savurganlıkla yaşarız ve bu yüzden neticede her şeyi kazanırız; sus benim küçük oğlum, sözümü kesme, bana cevap verme, büyüklerine hürmet et, sadece dinle, her hatanın telafisi vardır, her aşırılık dengelenir, her suçun kefareti ödenir, tarih denen şey fidyeciliğin dünyevi hikâyesinden ibarettir; fakat sıradan insanlar hatalarını telafi etmek için düzeltirlerken, aşınlıklarını dengelemek için gelecekte cimri olmaya yeminler ederken, suçlarının kefaretini pişmanlığın aasıyla öderken, biz tam tersini yaparız, hatalarımızı daha fazla hatayla telafi ederiz, aşırıliklarımızı başka aşırılıklarla dengeleriz, suçlarımızın kefare^ni daha korkunç suçlarla öderiz: Bize sunulan her şeyin karşılığını tıpkı doğanın yaptığı gibi yüz katıyla öderiz, öyle ki ^msenin muhtemel bir karşılık bulamayacağı bir armağan olur. Kimse kusurla^mızı telafi edemez, bizi dengeleye-mez, yaptıkl ^^mzı ödetemez çünkü korkarlar vereceğimiz karşı-bizi fethetme çabasıyla yaptıkları kötülükleri çoğalmış ve büyümüş olarak geri döndüreceğimizden; beni gömme küçük Felipe, yatak odama da gönderme; bana uygun olan yerde bırak beni: Sana olan kederli sevgimin ödülü olsun bu; seni hiç incitmedim oğlum, gerçeği her yönüyle hiç anlatmadım; düştüğüm nişe geri koy beni; sonra göz hizama kadar duvar ördür önüme, sakat bedenim adi tuğlalann arkasına gizlensin; yalnız gözlerim görünsün; konuşmayacağım; bir şey istemeyeceğim; duvara gömülmüş bir hayalet olacağım; şapelinde uzayan gölgelerin içinde ışıldayacak gözlerim; oyuğun altına bir mezar taşı ya da yazıt koydurma; ölmeyeceğim çünkü; ölümümün ne z^an kayıtlara geçeceğini bilmeyeceğiz, yaşarken girdiğim mezarın üstüne hangi ismin konulacağını bilemeyeceğiz; bakışlanmı kraliçelerin ^tarihlerine dikeceğim, benden öncekilerin aynası ve benden sonrakilerin hayaleti olacağım; önüne duvar örülmüş kaidemden hepsini düşleyeceğim, onlar sayesinde yaşayacağım, onlar için yaşayacağım, onlar farkında olmasa da yanlannda olacağım ölümle hayat arasında bir boşlukta, onlarda oturacağım, daha önce neysem o olacağım, Blanca, Leonor ve Urraca, şu anda neysem o olacağım, Juana, gelecekte neysem o olacağım, Isabel, Mariana ve Carlota, ebediyen kral mezarlarının yanı başında, ebediyen dul ve tesellisiz kederler içinde, ebediyen senin yanında oğlum: Zaman zaman geç oyu^ımun önünden, gözlerime bak, insanlarm ve uluslarm hüzünlü öykülerini anlat bana; gereğinden fazla ^in gördüm, gereğinden fazla ölüm ...”

Beşinci gün

"Flandre dii§ü otuz üç buçuk ay sürdü...”

"Yani bin beş gün...”

“Brugge'ye vanş. Rabibe Catarina. Dük'ün ormanındaki geceler. Yoksullarm Haçlı Seferi. Özgür ^ruh. Sana karşı yapılan son savaş. Yenilgi..."

"Kirletilen katedral; bu yüzden inşa ettirdim Kutsal Komünyon kalesini.”

"O gece yanına yaklaştım, Felipe; bize katılmanı iste^m: Sahilde Kurduğumuz hayaller, sen, biz...”

"Yenilmez olduğunuzu söyledin, Ludovico çünkü sizden alınabilecek hiçbir şey yoktu... Eğer sizi mağlup edersem, kendimi mağlup e^tmiş olacağımı söyledim .."

"ikisi uyudu; Her şeyi arzulayan kardeş, Flandre sapkınları-^ lideri, ne bir şey anladı ne de bir şey hatırladı...”

“Brabant dükünden onun başmı istedim; bana gönderdi...” “Peki aldın mı?”

“Yatağımın altındaki şu sandikia.”

“Göster bana.”

“Sen, kız, sen daha çeviksin, çıkar şu sandığı. ..”

“Aç onu, Celestina.”

"İşte burada; buruşup kar^^^; biraz küçülmüş ama burada ış te...”

“İyi bak Felipe, bu onun başı değil.”

“Haklısm.”

onlan tanıyorsun; Dük'ün sana düşlenen genç sapkın 859

liderinin başını hiç gönde^ediğini, başka bir adamın başıru gönderdiğini biliyorsun..."

“Peki bu kim?"

“Göremiyorum. Görmek istemiyorum."

“Ne zamana kadar, Ludovico?"

“Bırak kendim belirleyeyim zamanını. Şu kes^rniş başı tarif edin bana.“

“Orta yaşlı bir adam, kel ama kafası küçülmüş, şimdi uzun ağarmış saçları var..."

“Daha başka?”

“Gözleri kısılmış, dudaklan ince, burnu uzun; tarif etmesi kolay değil: Bir köylü yüzü, belirgin bir özelliği yok, sıradan bir    ..."

“Zavallı adam, zavallı adam ..."

"Onu tanıyor muydun?”

“Dük seni kandırmış, Felipe; o hepimizi kandırmış; liderin en değersiz takipçisinin b^ını göndermiş sana; zavallı sanatçı, gizli ressam.”

Daha sonra Senyor, bu konuşma için ^^rnettarlığıru göstermek için anlattı onlara Orvieto'dan ge^rulen resim nasıl sorguladığını, Mesih'ten kendini göstermesini ve Felipe’ye, en sadık ve vefalı izleyicisine, mistik hayalleri ha^^daki gerçeği anlatmasını istediğini: Bunlar ebedi cennetteki yazgısının kehanetsel görüntüleri miydi, yoksa tekrarlanan bir cehenneme mahkûm olduğunun yanıltıcı haberi miydi? Resim cevap vermemişti. Tövbe kamçısıyla kamçılamıştı kendini. Kalkmış penisleriyle eril figürler ona doğru dönmüştü. Tuvalden oluk oluk kan akıyordu. İsa ona piç demişti.

Günün geri kalanında konuşmadılar. Senyor en güvendiği ustabaşını şapele çağırttı ve Deli Hanım'ın sakat gövdesinin durduğu oyuğun önüne duvar örmesini buyurdu; ustabaşı bir iki tane işçinin tuğla ve harç işlerine yardım etmesini istediyse de Senyor buna izin vermedi. Gün boyunca işin yavaş yavaş ilerleyişini dinledi.

Gece olunca Senyor şapelden çıktı ve tamamlanmış işi kontrol etti. Hizmetleri için ustabaşına teşekkür etti ve bir kese altın verdi. Ödülünün ağırlığını tartan ustabaşı Senyor’un önünde diz çöktü, elini öptü ve yaptığı değersiz iş için aldığı ücretin çok fazla olduğunu söyledi.

“Ona ihtiyacın olacak,” dedi Senyor. “Emin ol çok ihtiyacın olacak o altınlara.”

Ustabaşı binlerce kez teşekkür ederek çekildi, Senyor şapelin gölgeleri arasından sunağa ve arkasındaki resme doğru yürüdü.

Ama bu kez sersemlemiş bir halde dizleri üstüne çöken o oldu.

Orvieto ’dan gelen resim, önünde sık sık dua ettiği ya da lanet okuduğu resim, şüphelerinin, küfürlerinin, yalnızlığının tanığı, bu sarayın, manastınn ve dokunulmaz mezarlığın inşasını günler ve geceler boyu geciktirdiğinin tanığı, uzak ve dehşet verici geleceğine doğru çıkan merdivenleri tırmanışının perdesi, ahdindeki sözlerin taşıyıcısı; rahibelerin korkulannm, Bocanegra'nın ölümünün, otuz atasının cesetlerinin gömülüşünün, gizemli yabancılarm gelişinin budaklan dövmeli içoğlanı ve yeni dünyadan gelen hacı-izleyicisi o resim, ki söylendiğine göre sıkıntılı, disiplinli ve enerji dolu ressamların anayurdundan gelmişti, Senyor'un hayalinde burada olan her şeyi gören, konuşulan her şeyi duyan resim, o resim gözlerinin önünde kayboluyordu; cilası çatlayıp ^tarihyor, salkımdan düşen üzümler gibi, ağaçtan dökülen şeftaliler gibi, boyalan tuvalden ayrılıp dökülüyordu ve resmin üstündeki figürler, bir köşede tek başına ayakta duran halesiz Mesih, İtalyan meydanının ortasında duran çıplak adamlar, ön planı kaplayan tüm çağdaş ayrıntılar, arka plandaki sayısız küçük aynntılar, tüm Yeni Ahit tasvirleri, ayırt edilebilir ve somut biçimlerini yitirişlerdi, tamamen farklı bir şeye dönüşüyorlardı, saf ışık ya da saf sıvı ve tıpkı bir ışık kuşağı gibi, bir renk nehri gibi, kaynaşıp kanşıyorlar, Senyor'un başının üstünden uzaklara doğru akıyorlardı ...

Senyor delirmişçesine aranmaya başladı resmini tenhalaştı-ran ve onu rengârenk bir hava akımına çeviren gücün kaynağını. Sert bir hareketle başım çevirdi ve şapelde koyulaşan gölgelerin arasında resimdeki figürlerin    noktaya    baktı:    Ovaya çıkan

merdivenin dibinde bir rahip duruyordu, rahibin elinde ise bir iğne başı ya da kılıç ucu gibi parıldayan bir nesne vardı; Senyor ayağa kalkacak kuvveti bulamadı kendinde; sunaktan merdivene doğru süründü, şapelin göğünde yapma yıldızlardan, Samanyolu gibi uzanan çizgiyi izledi.

Olanlan açık seçik görünce durdu.

Birader Jmiân, elinde bir ayna, hiç kıpırdamadan duruyordu sonlu ama sonsuz, tamamlanmış ama tamamlanamaz, geçilebilir ama yasak, çıkılabilir ama ölümcül merdivenin ilk basamağının önünde; ve Orvieto'dan gelen resmin erimiş, sıvılaşmış figürleri üçgen şeklindeki aynaya doğru akıyordu: Üçgen ayna çabucak onları emiyor ve renksiz saydamlığına hapsediyordu.

"Julian ...Julian," diye mınldandı Senyor, olup bitenin muci-zeviliğine tutsak olmuştu, tıpkı kocaman resmin küçücük bir aynaya tutsak olması gibi.

Rahip taştan yapılmış gibi duruyordu; yaptığı işten başını çevirip ona bakmadı, sadece şöyle dedi:

"Size ait olanı çaldıysam verin cezamı, Senyor ama benim olanı başkalanna vermek için alıyorsam beni bağışlayın; ne benim ne de sizin: Resim herkese ait olacak. ..”

Birader Julian Senyor’a arkasını döndü ve aynanın ışığını merdivenden yukan tuttu, bir an için üçgen aynaya tutsak düşmüş figürler bu kez Kastilya Ovası'na doğru akmaya başladılar.

Ayna boşaldı; Senyor ayağa ^^&, boğulur gibi vahşice hırladı, tuzağa düşmüş bir hayvan gibi, kendi topraklannda to^runlan tarafından vurulan bir kurdun sesiydi bu, c^enette ya da cehennemde ebediyete ulaşamamış olan atas^ının simasım zavallı hayvanda göremeyen y^^rn kıal^^rn avı; aynayı J^an’m elinden kaptı, granit zemine çarpıp ayağıyla ezmeye ç^^ ama ne ayna kınldı, ne de üç tarafuıdan onu tutan metal çerçevenin şekli bozuldu.

Julian so^^^^^^a şöyle dedi: "Faydası yok, Senyor. Üçgen yok edilemez çünkü k^^^^dur. Üç ^rafı olan, tek bir birliğe daima böylesine keskinlikle çözülen bir figür daha yoktur, Efendimiz. Üç sayı verin köşelerden her birine, hangi sayılan isterseniz verin. İkişer ikişer toplayın ve elde ettiğiniz sayıyı o iki köşeyi birleştiren kenara yazın. Her köşenin sayısı, diğer iki köşenin toplamından elde edilen sayıyla toplandığında, daima aynı sonucu verir. Siz ve ben ne yapabiliriz böyle bir gerçek karşısında? Bu mucizevi nesnede b^^^ ve sanatın nasıl buluştuğuna bir bakın; Astronom Birader ve ben —Toribio ve ben- bir^kıe yaptık bunu."

■hiliâ^ dedi Senyor soluk soluğa. “Nedenini anlayamadığım bir şekılde hep biliyordum o lanetli resmi yaratanın sen olduğunu...”

İstediğiniz zaman beni suçlayabilirimiz, Efendimi? ”

Sana daha önce açıklamıştım bunu neden yapmadığımı ..."

"Gereksiz tartışmalara yol açmamak, engisizyonu güçlendirmemek için mi? Eğer geçenlerde ilan edilen ve altında sizin imzanız olan hü^^nler doğruysa ihtiyaçları olan her şeyi verdiniz onlara... ”

'Ama sen, Juliân, sen ve Toribio, beynim en çok sevdiğim ve en çok koruduğum mezhepten, Dominikenlerden ...”

"Rab’bin köpekleri, Senyor; Bocanegra’nın zatı^^ze sadık olduğu kadar sadığız O'na.”

"Resmi oraya koydun, kara bir tılsım gibi, o aynayla hiç durmadan işkence ettin bana...”

“Sayın Efendimiz, o olmadan bugün olduğunuz kişi olabilir miydiniz, bugün bildiklerinizi bilebilir miydiniz?”

“Hep biliyordum zaten bu resmin neyi daha fazla anlamam sağladığını: Yüreğimin meleği ebediyen savaşacak soyumun hayvanıyla. Bırakalım öyle olsun; şimdi söyle bakalım ne yaptın senin ve benim olan o resme?”

“Bu süre ve mekan içinde onu görmesi gerekenler tarafından görüldü; şimdi başka zamanlarda ve yerlerde onu görmesi gerekenler tarafından görülecek.”

"Kimin tarafından?”

“Senyor; Guzman'ın bana verdiği ve benim de meslektaşım Müneccim’e verdiğim kağıtlarda yazan ahdinizi okudum. Orada zamanın deliklerinden, geçmişin geleceği düşlediği karanlık ve boş anlardan söz ediyordunuz...”

“Evet, yazdırtmıştım ardunda bıraktığırnın bu olduğunu, ır-^tmn ve ülkemin tek geleceğinin dirilişlerle, kör, inatçı ve acılı dönüşlerle dolu olduğunu geçmişteki geleceğin hayaline. ..”

"Benim tek yaptığım hepsi de mezhebimin, vaizlerin tasarı-lanna denk dii§en tasanlarınızı hayata geçirmektir; hatırladıklarımızdan başka neyi vaaz etmeliyiz, yazdıklarımız ya da resimlerde tasvir et^üerimiz dışında neyi hatırlayacağız? Benim resimlerde, portrelerde ve madalyonlarda kaydettiklerim dışında hiçbir tanıklığı olmayacak kimliklerin: Bu sayede dünün ^^ikleri bugünün olacak, Efendimiz, yann bugün olduğunda.”

‘fuiz Tomas'ın basiretin erdemi olarak bıraktığı kurallar arasında böyle bir sihre yer yok. Ve basiret olmadan kurtuluş olamaz. Sanatını kurtarmak için ruhunu mahkûm mu edeceksin, Birader Juliân?”

"Şimdi sizi onaylayabilirim, Efendimiz, evet. Kenemi mahkum ederdim sanatım kurtulacaksa ki sanatım birçoğunu ^karabilir insanlann."

"Ne acınası bir kibrin var. Senin sanatın sunağın arkasındaki boşluktan başka bir şey değil, zavaUı Julian. Bak.”

"Eserimde imza yoktur, Efendimiz ve bu yüzden aptalca bir bireyselliğin değil yaratma faaliyettin onaylanmasını temsil eder: Onun içinde madde ve ruh yeniden banşır, sadece birlikte yaşamakla kalmaz gerçekten canlanırlar. Ve benim faaliyetimden önce cansızdırlar. Yeni olan her şeyde sihir, büyü anyorsunuz, Senyor. Oysa ben görüyorum göze görünmez ve durağan maddeye neyin hayat verdiğini: Hayal gücü. Ve değişen hayal gücüdür, ya da madde değildir, onların birliğinin nasıl hayal edildiği yaratır çeşitliliği. Resmim burada, bu şapeli mesken tuttu. Görüldü ve gördü. Şimdi başka yerlerde görmeye ve görülmeye uygun." “Nerede, Birader?"

“Yeni dünyada, bilgem yeniden doğabileceği bakir topraklarda, ikonanın sabitliğinden kurtulabileceği ve sonsuzluğa doğru açılabileceği yerde, her yöne, mekanın her yanına, tüm zamanlara.” “Benim saf dostum: Yeni dünya diye bir yer yok."

"^rtık bunu söylemeniz için çok geç, Senyor. Yeni dünya var çünkü biz onu arzuluyoruz. Var çünkü biz onu hayal ediyoruz. Var çünkü ona ihtiyaç duyuyoruz. Söylemek arzulamaktır.”

“Git, öyleyse deliler gemisiyle sulann döküldüğü büyük uçuruma do^u; aç navis stultorum’un, yani aptallar gemisinin yelkenlerini... Sanatınla birlikte çağlayandan derinliklere doğru dökül, seni aptal, peki ne bırakacaksın ardında? İşte baksana: Sadece boşluk.”

"Doldurun o zaman, Sayın Efendimiz."

“Ben mi? Sunağ^mn arkasma başka bir resim yapsan daha iyi olmaz mı?"

“Hayır. Benim resmim diyeceğini dedi. Şimdi başkası konuşsun. ^rtık onun sırası geldi.”

“Kimin sırası, Birader, kimin sırası? Biliyor olmalısın, sen ki felaketleri hızlandırmayı iyi bilirsin...”

“Senyor: Zavallı Flaman ress^^n yatak odanızda bir sandığın içinde tuttuğunuz kesilmiş başını getirip resmimin kapladığı boşluğa doğru tutun ..."

Altıncı gün

"Buradan hiç çıkmayacak mısın, Felipe?”

"Asla, Ludovico. İnsan her şeyden şüphelenebilir ama bundan değil. Burası benim yerim, çevresi kapatılıp, sınırları çizilmiş mekârnm. T^rn’^^ benim için nasıl bir yazgı hazırladığını öğreninceye dek burada yaşayacağım: Ebedi cennet mi, ebedi cehennem mi, yoksa ovaya çıkan merdivenlerden tırmandığım gün aynamın bana gösterdiği korkunç dirilişler mi?"

“Diğerleri gidecekler...”

''Ama yerlerine hiç k^^e gelmeyecek."

“Eğer bir dünya kazanırsan, yeni bir dünya ele geçirirsen, asla gidip görmeyecek misin?”

"^la, Ludovico, o dünya varsa bile yapmam bunu. Bırakalım başkalan koşsun o hayallı peşinde. Yazgımı öğrenmem için gereken her şey sarayımın içinde var."

"Merdivenden çıktın ..."

“Evet.”

"Sadece kendini gördün.”

“Evet...”

“Dünyayı da görebilirdin ..."

“Sana söyledim, dünya burada sarayımın içinde zaten; onun için yaptırdım burayı: Çoğalan, aşınan, fetheden her şeyin tuzaklarından beni sonsuza dek yalıtsın ve korusun diye toprağın üstüne ^dikim bu ^ yapıyı; yozlaştıncı tutkuların, savaşların, seferlerin, zorunlu suçların ve olanaksız hayallerin tuzaklanndan uzak kalmak için; onlar bizim hayallerimizdi, Ludovico, gençliğimizde kurduğumuz hayaller. Bak ne kadar kötü bir sonuca ulaştık. Ped-ro asla göremedi düşünü kurduğu, kimsenin ezilmediği dünyayı; Simon açlıktan ve vebadan başka bir şey bilmedi; Celestina ancak bedeninin esaretini buldu. Ve sen, Ludovico, asla göremeyeceksin Tanrı'nın olmadığı, insan inayetiyle dolu dünyayı.”

“Biz yalnızca başlattık o hayalleri. ..”

"Zaman iyi bir kazık attı sizlere.”

“Belki öyledir; şimdiyse diğerleri devam edecek.”

“Kim devam edecek, kadın?”

M T ’î    M

Üç genç.

"Zavallı Celestina; seni teselli eden hayal buysa hazırlan belleğini, bilgeliğini ve yaralı dudaklannı başka bir kadına geçirmeye ve on lan sana geçiren yaşlı orospunun aynasında gör kendini... Ve sen, Ludovico, şimdi nereye sığdıracaksın, doğrudan, Tannsız, aracılar olmadan gerçekleşecek insan inayeti hayalini?”

“Bu yirmi yılda öğrendiğim her şeye. Burada söylediklerimin hepsini yeniden düşündüğün zaman bildiğim şeyi bileceksin, ne fazlası ne eksiği.”

“Eğer doğru anladıysam bana kutsal birlikten ve şeytani dağılmadan bahsetmiştin.”

“Kesinlikle doğru. Ve bu anlamda tüm ara aşamalarda geçen insan mücadelesinden bahse^niştim. Bu senin mücadelen. Ama sen dünyayı değil yalnızca Felipe’yi gördün merdivende. Senin varlık malzemenin dönüşümlerini gördün ama sen yukarı çıkarken merdivenin her iki yanında açılan kapılan görmedin, gidip onlan açman ve başka olasılıklan bilmen için çağ^madılar seni.” "Ne olasılıkları, Ludovico? Söyle bana.”

“Bir ömür yeterli değildir. Bir kişiliği bü^^emek için birden çok varoluşa ihtiyaç vardır. Her bir ^mlik ^lm diğer ^^^klerden alır besinini. Şimdide kendimize dayanışma diyoruz. Gelecekte umut diyeceğiz. Ve ardımızda da yanıltıcı geçmişte, canlı, tomurcuk halinde bekleyenler, olma fırsatını bulamayan çünkü bu fırsatı bulabilmesi için seni beklemiş olan her şey var. Hiçbir şey tamamen yok olmaz, her şey başka bir şeye dönüşür, ölü sandığımız şey sadece yer değiştirmiştir. Var olan düşünülür. Düşünülen vardır. Her şey daha önce neyse onun ruhunu ve gözden kaybolduğunda olacağı şeyin ruhunu taşır. Aynı anda hem şimdiye, hem geçmişe hem de geleceğe aitsin: Bugünün destanı, dünün mitosu, yannın özgürlüğü. Bir zamandan diğerine yolculuk edebiliriz. Biz ölümsüzüz: Ölümümüzden daha çok hayat^^z ama hayat süre-

mizden daha az zam^^rnz var. Kapılan açmadın, Felipe. Tüm dünyanın burada sarayında yeniden üretildiğini sandın ama elinde yalnız sen vardın; sen hiçbir şey değilsin, ne birlik ne dağılma, ne cennet ne cehennem, ne de    hiçbir    şey çünkü en nihayetin

de eklendikleri zaman senin birliğini oluşturacak birlikleri reddettin ve sen onlan reddettiğin için, senin cennetin yok, ki o ilk ve son bir^^; eğer cennet yoksa cehennem de yok ve eğer cehennem yoksa dağılma da yok; ve bu iki kutbun arasmda açığa çıkan insan inayeti gaması sende olduğu için asla bilemeyeceksin gerçek ^dirilişi, yani kendi dericin içinde değil b^kalannda y^a-maya devam etmeyi. Sen, Felipe, sadece korktuğun şeye dönüşebilirsin: Seni ta^rumayan to^runların tarafından senin topraklarında avlanan bir kurda. Ve seni öldürürler.”

"B^ka bir şey yapmaya zaman kaldı mı?”

"Ş apdini...”

“Bellek Tiyatrosu'na... ”

"Dönüştür..."

“Birlikte çalışab^iliriz, sen, ben ve Celestina ..."

“Ü ç genç adarn...”

“Vakanüvis’in izini bul...”

“Juliân ve Toribio'yu getir...' ’

“Bu mekânı gerçekten tüm mekânlan içeren bir mekâna, zamanlan sarmalayan bir zamana dönüştürmek için hepimiz bıl^dikle^mizi bir araya getireceğiz: Sahnesini bugün senin sunağının bulunduğu yere koyacağımız bir tiyatro, işte o zaman dünya gözlerimizin önüne serilecek, tüm sembolleriyle, ilişkileriyle, stratejileriyle ve b^kalaşunlanyla ifade edecek kendini; izleyenler sahnede, gösteri salonda; üç tane ortak merkezli ve devirli çember, birisi tüm madde biçimlerini içerecek, diğeri tüm ruh biçimlerini, üçüncüsü de yıldızlı göğün tüm işaretlerini; her çark döndüğünde, üç çember de ortak merkezli olarak dönecek ve doğanın, a^m ve yıldızların t^n bileşimleri biçimlenecek, her bileşimden özel bir biçim doğacak ki, çarklanmız sembolik olarak üstünde kalmasına rağmen, hakikaten kendini ondan kurtaracak, merdiveninden yukarı çıkacak ve sonsuz dünyaya varacak; sonra sonsuz dünya bize yeni biçimler verecek ve bu biçimler de merdiveninden inerek tiyatronun üçlü dönüşüne katılacak: Hiç durmayan dönüşümler."

“Elimize ne geçecek, Ludovico?”

“Şeylerin düzeninin hakikatini öğrenebilir, onların içinde ve yanında bizim yerimizin neresi olduğunu anlayabiliriz: Hem aktörler hem seyirciler olabiliriz kaosla aklın, düşle mantığın, birlikle dağılmanın, yükselmekle alçalmanın arasındaki mücadelenin tam ortasında. Var olan her şeyin nasıl hareket ettiğini, tamamlandığını, ilişki kurduğunu, yaşadığını ve öldüğünü görebiliriz. Her şeyi bilebiliriz çünkü aynı anda her şeyi hatırlayabilir ve öngörebiliriz. Ve böylece, Felipe, hakiki insani doğamızı yeniden ele geçirebiliriz, yani kutsal olanı; ondan sonra Tanrı, cennet, cehennem ya da diriliş falan gerekmez bize çünkü tüm zamanlar olan tek bir anda ve tüm mekânlan içeren tek bir mekânda görebilir ve bilebiliriz sonsuz olanı ve tüm zamanlardan kaynaklananı, her şeyin birbirine bağlanma tarzını: Tarz ve biçimin öyle bir bütünlüğü ki herhangi bir parçanın birliğini feda etmeksizin her şeyi birleştiren bilgeliğin tekil kaynağı içinde birleşmiş olarak içindeydik, içindeyiz ve içinde olacağız. Ebediyetin tiyatrosuna katılabiliriz, Felipe; Venedikli Valerio Camillo'nun gizli ve ateşli hayalini sonucuna götürebiliriz, tüm insanlara dönüştürülmüş tüm nesneler ve tüm nesnelere dönüştürülmüş tüm insanlar, ebedî birliği besleyen ebedî çokluk, ki ebedi birlik de aynı anda ve ebediyen çokluğu besler. Ondan sonra, evet, ondan sonra neşeyle haykırabiliriz her şeyin yeniden do^^unu temsil eden çağın ortaya çıkışının vaftiz sözlerini: İnsan ne büyük bir mucizedir, hürmet görmeye ve şereflendirilmeye layık bir varlıktır! Kendisi de bir tanrı gibi tanrının doğasını delip geçiyor ama şeytan ırkını tanıyor çünkü biliyor onların arasından indiğini dünyaya.”

"Zamanımız var mı? Bu yapının içinde ikinci bir inşaata başlamalarını buyurmam yeterli olacak mı? Bugün mü vermeliyim bu buyruğu?”

'Tek bir şey eksik şu anda.”

“Nedir o?”

Sana söylemiştim, her şey vereceğin karara bağlı. Bu karan vermekte özgürsün.”

“Ne zaman?”

'Yarın.”

"Yedinci gün mü?”

Uzun süre bu konuşmalarını sessizce düşündü Felipe. Daha sonra Celestina ve Ludovico'ya temmuz ayında nasıl ava çıktığını anlattı, çocukluğunun çiçekli tarlalannda at sürmeyi umduğunu ama onun yerine bir fırtınanın çıkıp onu adamlannın kurduğu bir ça^^ altına, Guzmân tarafından düzenlenen avdan uzakta dua kitabı ve bir köpekle birlikte sığınmaya zorladığını. Nedendir bilinmez, Bocanegra birden koşup gitmişti s^iki ciddi bir tehlikeden sahibini korumak ister gibi. Geri döndüğünde yaralıydı, pençelerinde sahil kumu vardı. Mastif anlatamamıştı o sırada efendisinin şimdi bildiği gerçeği: Hayvancık vahşi bir domuzdan çok daha büyük bir tehdide karşı Felipe'yi korumak isterken Guzman yaralamıştı onu: Bu tehdit tahta göz dikecek olan üç gencin dönüşüydü... Hayır, o sırada Felipe'yi endişelendiren bu değildi; aslında çok olağandışı olan başka iki olaydı. Geyik ortaya çıkınca duman ve ateşle haber vermeleri için dağın yüksekçe bir yerine gönderilen ve bu yüzden öldürme zevkinden mahrum edilmiş olan avcılardaki isyan ruhuydu biri. İkincisi de, avın son faaliyetlerinin kaçınılmazlığıyla ilgiliydi, normalde boruların çalınması ve geyiğin parçalanması için Senyor’un işaret vermesi gerekiyordu, ondan sonra günün ödülleri ve cezalan verilecekti; aslında, sanki Felipe buyr^an hakikaten vermiş gibi her şey onun buy-ruklanndan bağıdız yapılmıştı.

Her zaman olduğu gibi o gece de şapele gitti. Bir ellerinde meşaleler diğer ellerinde kanlı kılıçlanyla iki teberdar bekliyordu onu orada. Celestina Ana tedirgin bir şekilde iki muhafızın arasında durmuş başını sallıyordu.

“Buyruklarımı yerine getirdiniz mi?”

“Senyor; sözünü ettiğiniz ustabaşı şimdi bir altın kesesi beline bağlanmış olarak doğduğu köye dönüyor ama artık ne keseyi taşıyacak elleri ne de ondan bahsedecek bir dili var.”

“Çok güzel.”

‘Ve bu kadın yüzüğünüzle birlikte geri döndü, Senyor, söylediğine göre bu yüzük size yaklaşma hakkı veriyormuş ona. Hücrelerin çevresinde dolaşırken bulduk onu ve ününüzü zedeleyecek türden bir tipi olduğundan, bir eve üç kere girmesi bile şüphe uyandıracağından onu buraya getirdik... ’ ’

Senyor teberdarlan gönderdi. Gözucuyla sunağın arkasındaki boş alana baktı. Sonra Celestina Ana’ya sordu:

"Budala ve cüce yerlerine ulaştılar mı?”

“Mışıl mışıl uyuyorlar, Majesteleri, içlerinden biri ölene dek aynı çarşafın altında uyumaya devam edecekler."

“Rahibeyle konuştun mu?”

“Inesilla sabırsızlıkla bekliyordu ve geri gelir gelmez yakaladı beni. Kılık değiştirmiş bir melek! O yakışıklı şövalye nasıl hor görür onu, hem de ikisi de birbirleri için yaratılmış gibi dururlarken? 'Ana' dedi bana, 'yılanlar yiyor şu kalbimi.’ Ah, o nazik ve hassas kadın organı! Onun bozulan bekâretini onardım, diğer rahibelerin ve hizmetçi Azucena ile Lolilla’nın bana marifetlerini anlattığı o namus hırsızına ne yapmayı düşündüğünüzü sezinlediğim için; sonra Inesilla'yla konuştuğunuz gibi gidip o Don Juan denilen şövalyeyi buldum ve ona dedim ki, 'Hey, sen, ırz düşmanı, seni horoz seni, tüyü bitmemiş oğlan, paylaşılmayan zevkin zevk olmadığını söyleyerek -bence de öyle- tüm manastırdakilerin bekâretini bozdun, Tann bize merhamet etsin, yaşlıyım biliyorum ama sanı-yar musun ki zevk verip almaya takatim kalmaimş, benim kalbim, benim duygulanm yok mu sanıyorsun, bu çarçaflarm ve etekliklerin arasında almayacak mısın beni, bekare^m bozulmamış olarak ölmeme gönlün razı olacak mı?' O zaman şövalye bir kahkaha attı ve Truva’nın bile daha zor fethedildi^ni söyledi, daha konuşurken poturunu indirip bir yana fırlattı... ama Roma'nın bir günde inşa edilmediğini hatırlattım ona, geceleyin ^man zevkin daha değerli sayılacağım, gecenin günahkârların ^^ine ö^ olduğunu, geceleyin onu bekleyeceğimi söyledim, Majesteleri Efendimiz, şimdi sizi götüreceğim hücrede, halâ orada olmalı, Inesilla da saatlerdir orada, kat kat giyinmiş ve benimki gibi paçavralara sarınimş halde."

Senyar ve yaşlı mama saray manastırının avlusuna doğru yürüdüler, sonra her iki yanında hücreler olan koridorlardan birine girdiler. Celestina Ana hücrelerden birinin önünde durdu, bir parmağını dudağma götürdü ve kapının üstündeki Yahuda penceresini usulca açtıktan sonra Senyor’ a içeri bakmasını işaret etti.

Bu eserin yaratıcısı, bu işin mimarı Senyar bakar bakmaz geri çekildi, elleriyle ağzını kapattı, aralıktan baktığı sırada gördüğü şeyin enfes korkusunun kurbanı olmuştu: Pele^nli Don Juan ve Donya Ines’in barbarca sevişmesi, adam azametli bir işlemeli pelerinle, kız ise kocamış Celestina'^^ kat kat paçavraları içinde, pelerin ve eteklikleri bellerine kadar çıkmıştı, genç şövalyenin erkeklik organı rahibe adayının yumuşak, dolgun etinin en derinlerine kadar dalıp dalıp çıkıyordu, çiftleşiyorlar, yerde yuvarlanıyorlardı, kız büyük bir zevkle, adam hiddetle, kızın gözleri açık, adamınki kapalı, kız zevk alarak, adam zemindeki aynalarda, duvardaki aynalarda, pencerelerdeki aynalarda, kapıda ve tavandaki aynalarda kendini görmekten sakınarak, başını indiriyor, zeminde yüzünü görmemek için başını kaldırıyor, bu kez tavanda kendini görüyor ve yeniden kapatıyordu pelerinin altına gizlenmiş gözletti, sonsuza dek kendisini görmeye mahkûm olmuştu -ya da kendini görmekten kaçmaya- binlerce kez çoğalmış olarak, aynı kadınla sevişirken, yansırnalann yansımalarında sürekli çoğalarak; aynalardan gök, toprak, hava, ateş, kuzey ve güney, doğu ve batı, kız ise inliyordu, hiç azalmayan bir zevk, gizli ateş, haz veren yara, leziz bir zehir, tatlı acılık, ağrılı bir lezzet, şen işkence, tatlı ve vahşi yara, hassas ölüm, tatlı aşk; adamsa ne istiyor ne biliyor, kı^ söylediklerini yineleyip duruyordu.

"Ejder ağacı dalından bir dikenle yeniden açtım bekâretini," dedi Celestina Ana, “ve kadınlığının ağzına çift sıra balık dişi döşedim, orga^nın derinlerine cam tozu döktüm, sonra yarasa kanı damlalanyla yıkadım Venüs tümseğini; başınızdaki saçlar kadar ince bir iple tekrar    açılan    yeri,    tıpkı    eskisi    gibi    oldu,    gitar

teli gibi sağlam ama, bu sayede şövalye onu ilk kez aldığını sanacak, yaşlı bir bakire, yani ben sanacak onu; ve gün gelecek, Senyor hazretleri, o aynalarda tamyamayacaklar kendilerini ...”

Yedinci gün

"Bugün yedinci gün,” dedi Senyor. “Tekrar görecek misin, Ludovico? Gözlerini açacak mısın?"

"Sana söylemiştim, bu sana bağlı...”

“İyi ama ne bekliyorsun benden?"

Ludovico Celestina’ya dokunmak için ^ini uzattı. İçoğlanı kılığındaki kız, kör adamın elini tuttu adam kararlı bir şekilde konuşmaya başlarken.

“Yirmi yıl önce talih dört adamı ve bir ka^m Felaketler Burnu sahilinde bir araya getirdi. O sırada sen bizim hayallerimizi dinlemiştin. Hayalle^mizin neden gerçekleşme şansı olmadığını tek tek açıklamıştın. Ama kendi hayalini anlatmamıştın bizlere. Bu yüzden senin hayalinin neden gerçekleşme şansı olmadığını söyleyememiştik sana.”

“Hayalimi şimdi anlatmam mı istiyorsun?"

“Dur, Felipe. Sen, özgür insanlardan oluşan topluluğunun yok olacağım söylemiştin Pedro'ya, topluluğun hayatta kalabilmesi için onlara baskı yapanlarla aynı yollara başvu^aktan başka çaresi kalmayacaktı üyelerin. Hedefleri özgürlük olacaktı ama o hedefe ulaşabilmek için tiranlık yöntemlerini kullanmak zorunda kalacaklardı. Bu yüzden, asla özgür olamayacaklardı."

“Aksi düşünülebilir mi? Ve onların baskısı benimkinden daha beter olmaz mı, ne de olsa ben bağımsızlık adına bahane üretmek zorunda değilim yap^klanma ama onlar öyle mi? Ben istisnai olarak cömert davranabilirim ama onlar bunu yapamazlar. Kimse benden hesap soramayacağı için başansızlıklara göz yumabilirim; onlar bunu da yapamazlar; diğerleri anlan suçlayacaktır. Eğer tek bir kişinin tiranlığı tekdire müstahaksa, çok kişinin tiranlığı -tek bir tir^anın baskısını azaltmak bir yana ayıracaklardır- neyi değiştirecek sanki? Her göğüste, tıpkı benim göğsümdeki gibi, bir meleğin bir Şeytan'la mücadele ettiğini hatırlayarak insanlar hakkında yargı verebilirim; onlar veremezler çünkü bağımsızlık sapkınlığı Manicilik sapkınlığının bir ürünüdür, ki bu sap^^ak da her şeyi uzlaşmaz iyilik ve kötülük ta^nımlan çerçevesinde düşünür. Bir despot olarak benim aydınla^rnş bilgeliğim, kalabalıklann çarpılmış bağırnsızlıkçı çabalanna yeğdir, Ludovico; onlar benden daha çok baskı uygulayacaklardır.”

“Sırf bu yüzden Pedro'nun hayaline bir kerecik olsun şans ^^^ayacak mısın?”

“Pedro'nun hayali bana bir kerecik şans tanıdı mı? Aynca, yaşlı adam öldü gitti; ister bu dünyada boğulmuş, ister diğerinde göğsüne bir mızrak saplanmış olsun, sonuç değişmez.”

"Pedro'nun yandaşlan sarayının dışına toplandılar. Gözü dönmüş mastiflerini üzerlerine salarak onun oğullarından kurtulduğunu sandın. Ama Pedro’nun çok daha fazla oğlu var şimdi. Senin huzursuz işçilerin. Se^in kaprisli hükümlerinden zarar görmüş olan kentliler. Zulüm gören ırklar, en az seni ve benim kadar Kastilya'mn ya da Aragon'un bir parçası olan, Gotlar, Romalılar ya da Keltler kadar Ispanya'nın bir parçası olan Mağripliler ve Yahudiler; tapınaklarda ve kitaplarda bıraktılar emeklerinin ve güzellikleri^. izlerini. Bu eski dünyada üç kültürün ve üç farklı inancın ortak evi olmak gibi bir armağana sahip başka hiçbir ülke yok. Onlara zulmetmek ve yurtlarından sürmek yerine, Hıristi-yanlarla bir arada yaşayabilmelerinin yollannı araştır ve senin gerçek kaleni bu üçlü bağ oluşturacaktır.”

“Benim kalem burası, bu saray, iki kutsallığın türbesi olarak yapıldı ki bunların ikisi de birdir: Benim gücüm ve imanım. Bana önerdiğiniz kaosu, yozlaşmayı, Babil kulesini istemiyorum...” “Mezarlı^nın ve onun sıkı birlik görüntüsünün duvarları dışında başka bir İspanya ortaya çıktı, Felipe, eski, özgün ve çeşitli bir İspanya, pek çok kültürün, gayenin ve tek bir kitabın farklı okunuşlarının eseri olan bir İspanya.”

“Tann'nın Kitabı yalnız bir türlü okunabilir; başka türlü okumalar çılgınliktır.”

“Sen farkına bile varmadan birçok insan santim santim ele geçiriyorlardı senin kutsal hakkının karşısında insani haklarını.

Hayır, buraya kapanmıştın ve farkına bile varmadın, keza hazine-boşaldığının ve Sevilla’h tefeciye mahkum olduğunun da farkına varmamıştın ...”

"Sözlerin ve nesnelerin tesadüf etmesinin ötesinde, tüm okumalar Kutsal Söz’ün okunması olmalıdır...”

"Uyan artık: Şehirlerden biri zulüm görmüş bir adama sunduğu ibadethaneyi savundu...”

"... çünkü yukarı doğru çıkıldığında her şey eninde sonunda tek bir özdeş varlığa ve söze ulaşır: Tanrı'ya...”

“Uyan artık: Başka bir şehir senin atalanndan birinin kaprislerine karşı bir hakim kürsüsü kurdu...”

“Tanrı. Tanrı. İlk, yeterli, son ve yenileyici nedeni, var olan her şeyin.”

"Uyan artık: En uzaktaki şehirlerden birinde halk meclisleri toplanmaya başladı meseleleri tartışıp oylamak için ...”

"Ve bu yüzden, dünya görüşü bir ve tektir, eşsizdir...”

“Uyan artık: Başka bir şehir de derebeyliği kaldırdı ve serfle-re özgürlüklerini verdi.”

"Tüm sözler ve nesneler ebediyen belirli bir yere sahiptir, kesin hir vazifeye ve kutsal ebed.iyetle eksiksiz bir tekabüle...”

“Uyan artık: Daha başka bir şehirde keyflyete göre değil kanunlara göre hüküm veren bir mahkeme kuruldu ve insanların gözleri açıldı ...”

“İnsanın dünyası ve Tanrı’nın dünyası söze dayalı bir bildirim yoluyla ifade edilir, bu zenginleştirilebilir, birleştirilebilir ve yorumlanabilir, tamam ama ne olursa olsun değiştirilemez, Ludo-vı co...”

“Uyan artık: Bir şehirde fermanların için gizliden gizliye şöyle denildi: Dinleyin ama yerine getirme^n.”

^Ama sözlerin her zenginleş^^lmesi, birleş^^lmesi ya da y°rumlanması bizi daima aynı hiyerarşik ve tümleşik bakış açısına götürür, gerçekliğin tek bir okumasına. Ve bu kanunun ötesinde hiçbir okuma caiz değildir.”

Uyan artık: İspanya halkı yavaş yavaş, gizlice oluşturmaya

başladı özgürlüğün kurumlarını.”

*Ya Rab birn, ya Rab'bim, yaram benim, yeter çektiğim..."

•1

j    "Ne geçecek elime?”

^    “Böylece İspanya yeni bir dünya olacak, hoşgörü dünyası ve

insani alışverişteki erdemin kanıtı. Ve bu yeni dünyanın varlığı I sayesinde, denizin ötesinde gerçekten yeni bir dünya kurabiliriz, burada yaptığımızı orada da yapanz, yerli kültürleriyle bir arada i yaşanz."

"Hayal görüyorsun, Ludovico; pu^erestler ve yamyamlarla hiçbir şekilde bir arada yaşay^ayız bence.”

“Bizim din, hanedan ^ti^m. ve çatışma    adına    işledi

ğimiz suçlar daha bağışlanır türden değil. Eğer burada hoşgörülü olduğunu gösterirsen, eminim orada da ikna edici olacaksın. O dünyada Quetzalc6atl’m ahlakı nasıl iktidar tarafından sap^nldıy-sa, bu dünyada da İsa'nın ahlaki benzer bir şekilde saptınldı. Hem burada hem orada, dehşetten ve esaretten kurtulup birlikte geri dönemez miyiz ilkel iyiliğe?"

"Bunlann hecinin bana bağlı olduğunu mu söylüyorsun sen şimdi?"

“Bu inşaatın barakalannda, demirhanelerinde ve meyhanelerinde, komşu kentlerde ve atalarını buraya getiren kafileler içinde isyan ruhuyla birleşmiş olanlara kollarını açarsan."

"işçilerin ve kentlilerin, Mağriplilerin ve Yahudilerin çevremi sardığını ve beni tehdit ettiğini söylüyorsun. Bunu biliyorum zaten. Din adamlan arasında da mı isyancılar var?”

"Çok uzaklardan buraya gelen otuz kafile, her yandan, Portekiz'den ve Valencia'dan, Galiçya’dan, Katalonya'dan, Mayor-ka'dan. Eski Valdo'cu, Katharos’çu ve Ademi sapkinlıklannın gizli bilgeleri bu kafilelere katıldı keşiş ve rahibe, dilenci ve hacı kılığında. Çevren sarıldı, Felipe. Onları barış içinde huzuruna kabul edecek misin?”

“Ne vermeliyim onlara?”

“Bu krallığın yönetimine ortacık. Onların özgürlüğü, elbette seninki de. O öğleden sonra, sahilde bize hayalini anlatmadın ama korkularını açık saçık görmemize izin verdin.”

“Hiç korkum yo^u. Ne yaptığımı gayet iyi biliyordum. Onun tahtına o^^rnaya, iktidarını güçlend^meye ve doruğuna çıkartmaya layık olduğumu ispatladım babama. Şu anda beni tehdit eden dağ^^^ uğruna sahip olduğum her şeyi feda etmemi mi istiyorsunuz benden?”

"Yalnız değilsin. Benim üç oğlum var. Senin de üç kardeşin.” "Tahtımı gasp edecek olanlar mı, Ludovico?”

"Hiç sahip olmadığın varisler, Felipe.”

"Ve hiç istemediğim.”

"Felipe, sensiz hayatım asla aynı olmazdı: Seni o kadar sevdim. Oğullarımda, kardeşlerinde bizim tekil birliğimiz ile çoğunluğun birlikteliği arasındaki bağı gör. Onlar üç tane, hatırla: Dağılmadan artan birlik.”

"Merhametli ol, Ludovico. Bana karşı sabırlı olsunlar. Banş içinde ortadan kaybolmama izin versinler. Ondan sonra her şeyi alabilirler, isyan etmelerine de gerek kalmaz. Yazgımı sonuna kadar takip etmeme izin versinler...”

"Hiçlik bir yazgı değildir.”

"Belki hiçliğin gücü bir yazgı olabilir: Benim ayrıcalığım.” “Bunu bile paylaşmayacak mısın?”

"O memnuniyetsiz işçilere, isyancı kentlilere, Mağriplilere, Yahudilere ve aforoz edilmiş sap^nlara söyle, sevgilerinden dolayı dağılsınlar ve beni rahat bıraksınlar, burada kapalı kalayım, sevgisiz. Tek istediğim bu.”

"İsyan da sevmenin bir türüdür. Ve yazgın sadece sana ait değil şimdi: Ne yaparsan yap, artık paylaşıyorsun yazgım. Sen istediğini yapabilirsin, o üç genç adam sadece buraya gelmekle dahi çoktan değiştirdiler senin yazgım; hiçbir şey senin daha önce tasarladığın gibi gitmeyecek bundan sonra; hiçbir şey önceden istediğin gibi olmayacak...”

"Değişmeyen dünya...”

"Yeni dünyayla ilgili haberlerle başladı değişim. Üçüncü gencin konuşmasını dinleyen ya da daha sonra duyanların hayallerinde ve arzularında şimdiden var yeni dünya.”

"Kısa hayat...”

tkinci genç onu uzattı, kutsal bir deli olarak yaşadı yazgısı-nr, hanedanın sürekliliğini en âciz, en hor görülen, en çarpık kadında, Barbarica da sağladı, sarayının içinde bulunan ruhlar arasında sevgiye en değer olanında, Felipe, evlilik müessesine adım attığında, isyanın kıvıl^^^M çaktı, insanlığın hanedana

kadar uzattı hayatı; artık senin olmayan bir yazgının tuhaf yoUa-nna, Felipe...”

"Ebedi şan ...”

"Birinci genç onu elde olan zevkin, faaliyete dönüşen arzunun, şimdide köklenen tutkunun üstüne kın-du... Felipe, Keşiş Simon h^^^kiarm ya da ölümün olmadığı bir dünyanın hayalini kurmuştu. Sen de korkularının hayaliyle karşılık ve^niştin: yalnızlık.”

“Eğer et ölemiyorsa, onun yerine ruhun öleceğini söylemişim. İnsanlarm özgürlüklerini ellerinden alırım ve köleliklerine ölümle son veremezlerdi. Simon'un hayali de böylece mağlup olurdu."

“Ve eklemiştin senin de ebediyen şatonda kapalı kalacağını, muhafızlarının korumasına sığınacağım, asla dışarı çıkmaya cesaret edemeyeceğini, olası ölümünden daha kötü bir şeyden korkacağım: kölelerinin gözlerinde isyanın kıvılcımını görmekten."

“Bugün çevremin sarıldığını ve bunun bir kıvılcım değil yalazları arşa ulaşan bir ateş olduğunu söylüyorsun. Ama görüyorsun: Korkmuyorum."

"Hayır, daha farklı bir şey söylemiştin. Sen de hatırlamaya çalış. Yirmi yıl önce sahilde yapılan bir konuşma. Kalabalıkların adi ve mantıksız tehdidinden çok, tek yaptığı seni tanımamak anlamına gelecek bir isyandan korktuğunu söylemiştin. Kimseyi öldürmeyecek^. Sadece her birinin var olmadığına hükmedecektin. Neden onlar da aynı silahla karşılık vermesinler sana? Dünyanın intikarnı bu olacaktır: Senin varlığını unutarak seni öldürmek."

“Başka bir şey istedim mi? Ama bugünün isyancıları beni tanıyorlar, Ludovico çünkü bana meydan okudular...”

"Belki bu son şansındır. Eğer sen onları tanımazsan, o korkunç hayal gerçeğe dönüşecek. Kendi şatonda bir hayalet olacaksın.” “Başka bir şey istedim mi? Başka sefer onların hepsinin öldü-^^nesini buyurduğumu unutuyorsun.”

“Ne kadar nefret edersem o kadar seviyorum seni ve kendime açıklayamıyorum nedenini. Benim hayalimi kısır ve tek başına bir kibir diye mahkûm ettin. Haklıydın. Tek bir adamın edindiği bilginin inayeti Tanrıyı öldürebilir belki ama aynı zamanda bu bilgiyi edineni de öldürebilir. Bugün ise diyebilirim ki bilimin ben-cilğine karşı olan nefretim beni bir kez daha kollarına atabilir nefret ettiğim Hıristiyan Tanrısı'nın inancına. Sana hikayemi anlattım. O öğleden sonra söylediğin yolu izlemedim. T^ih, gizemli bir şekilde beni üç çocuğun yazgısına ve birçok yerde birçok ada-mm bilgeliğine kattı. Şunu öğrendim: İnayet paylaşılan bilgidir. Kimse onu kendisine saklayamaz. Gerçek yaratı payl^lan bilgidir, daima kırılgandır, pek çok arzu, hata, neşe, korku, beklenmedik kayıp ve ani keşifler tarafindan muhafaza edilir. İstesem de ayıramarn kendimi koruduğum üç candan, Transito Sinagogu’nda-ki din bilginiyle yaptığım konuşmalardan, İskenderiye’de bir damda gördüğüm düşten, Filistin çöllerinde Cennet Halkı'yla belki birlikte geçirdiğim on yıldan, Split’teki tek gözlü kahinin sözlerinden, Venedik'te Valerio Camilo’nun tiyatrosunda gördüklerimden, Flandre’daki özgür ruh seferinden, yel de^rmeninde karşılaştığımız yaşlı adamdan ve anlattığı hikâyelerden, üçüncü oğlumun yeni dünyada gördüğü düşten, genç ve yaşlı her iki Celestina’nın yarenliğinden. Tüm bildiklerim, bir de bu hayatlar, bu hikâyeler ve bu sözcükler beni bütünlüyor. Sana bunlan vereceğim, bugün burada birleşen tüm bu olaylar, ^fikirler ve yazgılar yoluyla sana ender insanlann sahip olduğu şeyi verebilirim, Felipe: ikinci bir şans...” “Zavallı Celestina. Eksiksiz aşkı ne kadar arzuladı. Hangimiz bulabildik böyle bir aşkı? Şatoda seviştiğimiz o geceler boyunca biz üçümüz varabildik mi o mertebeye? Ne heyecanlıydı bilemezsin, Ludovico! Gündüz öldürmek ve gece sevişmek. Gençliğim orada sona erdi; belki hayatım da...”

"Felipe, dinle, ikinci bir şans ver. Bırak içeri girsinler, bu kez onlan öldürme, ta^nl teke^ür e^me,    değişt^emez ol

duğunu kanıtlayarak özgürlüğünü kazan, herkesin özgürlüğünü kazan, ikinci kez yapmayarak ilk suçundan ebediyete dek arın.” “O sırada bilmiyordum. Ne tuhaf. Ne uzak bir hatıra bu, Ludovico. Tanınmamaktan korktum çünkü sevilmernekten korkuyordum. Sevilmek istemiştim. Isabel’i sevdim. Ines’i sevdim. Evet yoldaşımız genç Celestina’nın bana verdiği hazzı sevdim Ludovico: Yaşlı kadını tanıdım, Celestina Ana’yı. O beni hatırlamıyor. Dudaklanrun arasından beUeğini senin yanındaki bu kadına geçi^niş. Celestina ^^a, Ludovico: Baksana sevginin kaderine, durup bir baksana...”

Ikinci bir şans, Felipe, gençliğinde işlediğin suçu tekrar işleme...”

^Ama bugün, görüyor musun Ludovico, hiçbir şeyden korkmuyorum çünkü kimseyi sevmiyorum; görüyor musun Ludovico, artık açacak mısın gözlerini?”

;    "Binyılın sonunda açacağım gözlerimi.”

“Ne zaman gelecek binyılın sonu?”

“Split’li kâhinin söylediklerini hatırla. Sibylla bildirmişti son imparatorun gelişini, banş ve bolluğun kralı, hakiki Hıristiyanlığın zaferi, Deccal'i mağlup edecek olan, Kudüs'e gidecek olan, tacını ve pelerinini Kafatası Tepesi'ne koyacak ve Tanrı'nın izniyle tahtı terk edecek olan, işte o başlatacak tarihe bir son verecek ebedi yargının beklentisi içinde olan tarihin üçüncü çağını. Yazılana göre bu kral dünyadaki tüm halklara hükmederek onları tek bir sürü halinde birleştirecek, ra novum adven^f rotum raitora-in orbem. O tanrısal hükümdar sen olmalısın, Felipe, benim adıma ve senin adına, sana yalvarıyorum, kayıp gençliğimiz ve yeniden ele geçirdiğimiz hayatlarımız adına...”

“Gücüm kalmadı, Ludovico."

“Sana yardım edecekler. Onun için getirdim onları buraya. Sibylla şöyle dedi: Sırtında bir haç, ayaklarında altışar parmak. Üçüncü çağı başlatacaklar."

“Deccal. Onu nasıl tanıyacağım?"

“Tarihi yeniden yaratma şansını elinde tutuyorsun, Felipe. Senyor: Kendine galip gelmelisin.”

Senyor’un daha fazla konuşacak takati kalmamıştı; ve o gece Ludovico ile Celestina yatak odasındaki külle dolu ocağın yanı başında uyurken kesik başı tekrar sandığından çıkartıp şapele götürdü.

Orvieto'dan gelen resmin kaçışıyla sahipsiz kalan boşluğun önünde durdu. Kafayı ağarmış uzun saçlarından tuttu ve havaya kaldırıp yüzünü resme çevirdi. Baş kısılmış gözlerini kırptı. Senyor neredeyse çığlığı basacak, başı granit zemine fırlatıp yatak odasına sığınacaktı. Ama elinin titreyişi ve başın gözlerini kırpışı sırasında boş alan biçimler ve renklerle dolmaya başladı; Senyor gördüğü mucizeyle olduğu yerde donup kaldı; Orvieto'dan gelen resmin tüm çizgileri, hacimleri, figürleri ve perspektifleri Juliân'ın ışık üçgenine doğru nasıl aktıysa, şimdi de kesilmiş başın gözlerinden çıkan yeni figürler, manzaralar ve renkler sunağın arkasındaki boşluğa do^^ akıyor, bir kompozisyon oluşturma mücadelesi veriyor, yerlerini arıyor, ahenkli bir şekilde yayılıyor ve nihayet üç kanatlı bir resim halinde bütünleşiyorlardı.

Bunlardan birincisinde, sol kanatta ye^^zü cennetinin kayıp

vaadini gördü, uyumlu bir berraklık, hayvan, bitki ve mineral tüm yarattıkları birleştiren bir ışık; bir havuzdan zorlukla çıkan ilk m ah-luklar, kanatlı balıklar, samurlar, ardıçkuşları; uysal tepelerle çevrili bir vadide portakal ağaçlarının serin gölgesi, mavi bir göl ve gölün ortasından şafağın gül renginde fışkıran gençlik pınarı: Suyun içinde yıkanan tek boynuzlu atlar, suyun yüzünde kayan kuğular, kazlar ve ördekler; hemen pınarın arkasında ovanın üstünde zürafalar ve filler, onların ardında yükselen mor dağlar, dağları sarmalayan kuş sürüleri; ön tarafta üç kişi: Çimlerin üstüne oturmuş çıplak bir genç; yeni dünya hacısı; yüzünde masumiyet, hayret ve unutkanlık; onun yanına diz çökmüş uzun, bakır rengi saçlarıyla çıplak bir kadın; yüzü tıpkı genç Celestina’nınki gibi; ve onların ortasında o, Senyor, saçları daha uzun ama aynı kalın dudaklar, aynı sakalın ardına gizlenmiş aynı çıkık altçene, durgun bir delilikle bakan aynı gözler, aynı kellik başlangıcı, bir eliyle ka^nı tutmuş, adama sunarken. Senyor pek hoşlandı bu manzaradan, bu arada neden o adamla o kadını birleştirmekte olduğunu soruyordu kendine; genç adamın altında oturduğu lütu^r hayat ağacına takıldı gözleri, hurma yaprakları, gövdeden yukarı tirm^^^ bir sarmaşık, etli bir meyve; kesik baş elinde, cenneti tasvir eden kanata yaklaştı ve o zaman dehşet içinde gördü uzaktan algılanama-yan ayrıntıları: Dişlerinin arasında ölü bir sıçanla kaçan bir leopar, bir kurbağayı öldüren akrep, yüzükoyun uz^^uş bir bedeni yemekle meşgul, neredeyse insan denilebilecek ancak insan mı yoksa hayvan mı olduğu anlaşılamayan kara kıllı bir mahluk, dağlardaki mağaralara yuva yapmış kargalar ve gençlik pınarının dibinde, bir halkaya tünemiş her şeyi izleyen zamansız yaratık: baykuş...

Geri çekildi ve üç kanatlı resmin orta kısmını incelemeye başladı, geniş, ışıklı bir bahçe gördü, vücut bulmuş etten ihtişamlı bir goblen yaratıncaya kadar arda düzlüklere işlenmiş küçük insan fıgürlerinden bir evren, çiçeklere benzeyen, inci renginde, sarmaş dolaş iffetli oyunlara dalmış zarif bedenler, altta ve ön planda olan düzlemden ortadaki ikinci düzleme akan, ufka kan-şan üçüncü düzlemde son bulan etten bir nehir, hepsi de berrak maviyl^ enfes gül rengiyle, zeytin yeşiliyle yıkanmış: İnsan saadetinin parlak ve hoş yansımaları; Senyor ideal, elde edilemez ten-selliğin girdabında kayb°lmuş bir halde bakıyordu; kısılmış gözler aniden açılıp kapandı ve figürlerin arasında korkunç hayVanlar belirdi, dev balıklar, yırtıcı kuşlar, kocaman çilekler, ahududular, kirazlar, erikler; gö^ şeklinde bir kristal çiftlerden birini örtüyor-, başka biri bir midyenin iki kabuğunun altında neredeyse kayb0l-muş; yalnız bir adam dev bir çileği yiyor kurbanını yiyen kara kıllı yaratığın oburluğuyla, bir adam elindeki çiçek buketini diğerinin kıçına sokmuş ve ikinci bir buketi de kendi kıçına yaklaştırıyor, ters dönmüş bir ayağın tabanına karga konmuş, ayağın sahibi uğursuz kuştan kurtulmak için ona dev bir erik sunuyor, içinden saydam bir silindir çıkan kırmızı bir meyve yüzüyor nehirde, meyvenin içinden başı görünen bir adam silindirin diğer ucunda oturan bir sıçana bakıyor, ikisi de birbirlerine bakıyorlar, daha yu-kanda meyvenin üstünde mavimtırak bir küre yüzüyor, camdan kürenin içine eb ediyen hapsolmuş bir çiftin oturduğu şeffaf bir zar, suya dalan bir kadının yalnız başı içeri girmiş açık bacaklan hâlâ havada, elleriyle bacak arasım kapatıyor ama bacak arasında çürümüş bir ahududu yuvalanmış; bedenler, hepsi de bir şeylerin tutsağı, kendilerinin, c^^^, aynanın, midyenin, mercanın, kuşla-nn, kabuklarm ya da baykuşun kasvetli bakışının.

“Mutluluk ve cam kolayca kınlıp parçalara aynlır," diye konuştu kesik başın ağzı Flaman dilinde; Senyor neredeyse elinden düşürüyordu başı; bir an için gözlerini kapadı, azmini yeniden kazandı ve üç kanatlı resmin orta kısmındaki ikinci düzleme baktı; yine gençlik pınan ve çevresinde geçit töreni yapan, normal atlara, tek boynuzlu atlara, vahşi domuzlara, tapirlere, kızıl akbabalara, keçilere, kaplanlara, ayılara binmiş çıplak erkekler ve kadınlar, sonsuz bir neşe ve matem çemberi, orgazm titreyişleri ve tüketilmiş zevkler, derede yıkanan beyaz ve siyah kadınlar, kafa-lanna tünemiş kuşlar: Tavus kuşlan, leylekler, kargalar. Senyor gözlerini hızla resmin en uzaktaki düzlemine çevirdi: Donmuş bir mineral göl, ortasında mavi çelikten bir küre, kürenin tepesinde pembe mermerden boynuzlar, zina pınan, yasaklı çiftler, zenci ile beyaz, kız kardeş ile erkek kardeş, anne ile oğul, baba ile kız, kadın ile kadın, erkek ile erkek ve onları sarmalayan buzlu dünya, mermer bitkiler, inci çiçekler, altın ağaçlar, cıva akan dereler, hepsi de çevrelenmiş dört taştan şatoyla: Senyor biraz daha yaklaştı, figürler çok küçüktü, yüzleri ayırt etmek mümkün değildi, yaklaşınca onlan görmek çok daha korkutucu bir hal aldı: Senyor eliyle kapattı yüzünü ve parmakla^mn arasından baktığı zaman gördü, evet, her yüz aynıydı, her yerde tekrarlanıyordu, onun yüzü, bu oydu, ta kendisiydi, çıplak, bir tünele girmiş, korkunç bir kuşun gagasından beslenirken, diğeri de lsabel’di, Senyora, eşi, bir zenciyle sevişmeye dalmış, annesi, namı diğer Deli H^^n, bir şatonun kulesine saklanmış, başka bir tünele gizlenmiş bir figürün kıçına parmağını sokuyor, Felipe, küçük Felipe, benim sevgili oğlum, parmağımı şu küçücük kıçına sokayım mı?, Juliân ve Toribio, günah çıkartıcı ve Astronom Biraderler, bitkiden bir kulübenin içinden bakıyorlar, Isabel 'e kocaman bir balık uzatıyorlar, rahibeler, Milagros, Angustias, Clemencia, Dolores, hepsi çıplak, birbirlerini okşuyorlar, kirazlar asıyorlar birbirlerinin kulaklarına ve yine o, Senyor, diz çökmüş, anüsünde çiçekler, Ludovico tarafından sokulmuşlar oraya, kristal bir silindirin içinde Celestina, elinde bir elma, Deli Hanım'ın ve cüce Barbarica'nın gölgeleri tarafından izleniyor, Isabel, Isabel, değişmiş, saçsız, pudrasız, dünyanın tüm hüznü gözlerinde, kristal bir tünelden yüzünü yemek için ilerleyen şeytani bir fareye bakıyor, onun üstünde kristal bir küre, bir hapishane, Don Juan ve In£s şeffaf aynalardan bir hapishanede sevişiyorlar, Guzman, Guzman dört koUu ve dört hacaklı bir baykuş olmuş ve yine Don Juan, Budala ve yeni dünya hacısı, çıplak, Celestina'yla birlikte obanda meyve topluyorlar; işte yine hepsi şehvet bineklerinin üstünde, hepsi de aynı mahmuzla dürtülüyorlar, hepsi de aynı gemle dizginleniyorlar: Cennet, yeryüzü, deniz, ateş, rüzgar, sıcak, soğuk, resmin tamamını taçlandıran adet ayı başkalaşımlan; çember, dehşet, hırs, değişmez yasa, uyan, uyan, kınlganlık, kaçış, bir günlük çiçek: Senyor’un gördükleri bunlardı. Derken kesik başın dudaklarından sözcükler yine dökülmeye başladı:

“İşte gördüğün budur, senin çürümüş varlığın ... farklı bir şey yaptım ... öyle saf bir cinsel ilişki ki, Tann'nın gözünde bir dua gibi... vicdan azabı ya da Tann korkusu olmadan tenin faaliyeti ... Dıştaki adam içteki adamı lekeleyemez... daha çok sever Tann’yı? Hor görülmüşler ve kulluk edenler mi, günahkarlar mı, hemcinslerini seven kesenekçiler ve Samiriyeliler mı? Bak yaptığım resme... Solda asıl cennet, daha önce bir olan, iyi tanrının, yüce çift cinsiyetli kutsallığın sureti olan erkekle kadın kötücül bir tann tarafindan aynldığında... Ortada, insanın özgür ruhuyla eski haline getirilen cennet; Tann ihtiyacı olmadan: İlk günah diye bir şey yok, bedenler masum... Ve şimdi, alçak, sağa bak, bak da gör yarattığın gerçek cehennemi...”

Bunun üzerine Senyor, Medusa'nın kurbanlan kadar çaresiz, resmin üçüncü ve son kanadına baktı. cehennem, yangın yeri, her şey tutuşmuş, her şeyin üstüne ateşin kızıllığı vurmuş, hepsi de bir kez daha birleşmiş, Ines bir domuz olmuş sıska Don Juan'ı baştan çıkartıyor, diğer iki genç çarmıha gerilmiş. Budala bir arpa, hacıysa bir rebaba bağianmış, ikisini de yılanlar kemiriyor, Deli Hanım çırılçıplak yatıyor, bir semenderin akşam yemeği olmuş, Isabel kafasının üstünde bir zarla ayakta duruyor, omzuna kukuletalı bir iblis çöreklenmiş olan Ludovico yüzünü saklıyor; giysili ve sorguçlu kocaman bir kuş, anadan doğma Toribio'yu elinden tutmuş götürüyor, Guzman, evet, Guzman ters dönmüş bir oyun masasına iğneyle tu^^^lmuş, Barbarica, elinde gül renkli kocaman bir gayda aklığıyla hoplayıp sıçnyor, rahibeler, gözkapakla-n olmayan burunsuz ağzı açık canavarlara dönmüşler, çıplak popolara yazılmış portelerden okuduklan nağmeleri söylüyorlar, keşişler bir santurun altından kafalannı uzatmış bakıyorlar, Toribio çıplak yatıyor, bir makinenin demirden koluyla kendisine işkence ediyor ve o, Senyor, tanımlanamaz bir canavar, taç yerine kafasına bakır bir kazan takmış insan kılığında bir kuş, tahtadan bir helaya oturmuş birbiri ardına insanlan yiyor, sonra artakalanları boktan tahtının kuburundan aşağı, alttaki dışkı çukuruna sıçıyor, her şeyin ortasında o baş var, şu anda havada tuttuğu baş, kesilmiş baş, solgun, kınk bir yumurta kabuğuna iliştirilmiş, bembeyaz kemikten gövdesi ve uzun bacaklan kayboluyor devasa mavi takunyalann içinde, yüz, gövde, bacak, surat, yumurta ve kemik rengi, hayaletimsi bir beyazlıkla taşlaşmış çirkin bir huş ağacı; daha yukanda, yukarılarda yanan bir dünya, yalazlardan bir yapı, sarayı, ömür törpüsü, iktidannın tahtı, imanının kalesi, yok oluş, bir harabe, bir lağım...

İçinden yükselen hırıltıyı bastıran Senyor zorla kapadı kesik başın ağzını; incecik dudaklan ve kötü tıraş edilmiş yanakları taş gibi sertti ve kapanmamak için direniyordu; bir eliyle başın gözlerini kapadı, gözkapakla^rn indirdi, bir sürüngenin derisi gibi gevşek ve kaba dudakları vardı; başı resme doğru fırlattı, baş gidip üç kanatlı resmin ortasındaki çelik küreye, ebedî gençliğin buz gibi kaynağına çarptı ve düştü, tuvalin üstünde kandan bir yıldız bıraktı; ve resimden aşağıya doğru süzülen bu kanlar resmin eksik bir parçasını tamamlar gibi, küçük gotik karakterlerle Senyor'un zorlukla okuyabildiği bir isim yazdılar:

^İTOBIDİUS bo&j)

Ve Senyor üç kanatlı resmin kanatlarını kapatmak için koştu, sonsuza dek uzaklaştırmak istiyordu o korkunç hayat manzarasını, hırsı, düşüşü, tasarlanmış ya da yaratılmış olan her şeyin mutluluğunu ve ölümünü; Flaman resminin kanatlarını kapamak isterken; ellerinin yeni bir resme dokunduğunu fark etti, bu nihai resimde ise yeryüzünün dıştan görünüşü vardı, kusursuz bir küre, şeffaf ve boş, sularla çevrili, yeryüzündeki ilk kara parçası, ay ışığı altında ve orada Tanrı, dünyanın dışında bir konuma sürgün edilmiş adi bir şekildi, sanki dünya daha önce var olmuştu, çok uzun zaman önce, Tanrı ve Kutsallık daha yeni gelmişti, kinci, zayıf, yavaş, aceleci, yeni gelenler; resmin üst tarafına doğru altın harflerle yazılmış bir yazı vardı: tâdes hic terram novam: ac caelum novum: novas insu^.

“Aman ya Rab'bim, ya Rab'bim, yararn benim, yeter çektiğim!" diye haykırdı Senyor. “Dünyanın sonu mu bu, yoksa başlangıcı mı? Dünyanın başlangıcı mı, yoksa benim dünyamın yıkılışı mı?"

Isyan

Pek muhterem beydendiler: Krallığımızda, meydana gelen o^-lar bizi bir patlamanın eşiğine her geçen gün daha da yaklaştınyor ve d^^Mnlanmız bunun farkında. Bu durum karşısında yaplması gerekenin mümkün olduğu ^^.r hızlı bir şekilde silahlanmak olduğu kanaatiı^^z. Öme, tiraniann gücünü e'^mınden almak, sonra da huzur ve güven ortamı sağlamak &n, nereden buldun bu mektubu Catilinon, verdi sana bunu, hem ne biçim bir mektup bu elle yazılmamış sanki, harflerin hepsi bir örnek ve parmağımla dokununca mürekkebi sıvanıyor kâğıda, adresine gelirken ben el koydum, Senyor Don Guzman, Calatrava Kumandam'na gönderilmişti ki sizin de bildiğiniz gibi kendisi, efendim Don Juan'ın kılıcıyla can vermişti; Kumandan’ın uşağı rolü yapmam gerekti çünkü Avila'dan at sırtında gelen telaşlı kuryeler büyük bir gizlilik içinde verdiler mektubu, ben de kendi kendime dedim ki, burada bir dolaplar dönüyor, eh, kralın huzuruna da çıkamayacağıma göre, getirip zatıâlinize vereyim, diye düşündüm, Ve her şey-önce hepimiz bir araya gelmeli ve bu krallıklardaki bozuk düzenin yerine yeni bir düzen kurnıalyız çünkü böyle çok saytât ve bir o    da öı^mli meseleler konumda, çok sayıda ve olabildiğime

s

/

ofom kurullann karar vermesi gerekir; daha yeni başlıyorlar müzakerelere, Catilinon, hemen harekete geçmeliyim, hemen gidip bu haberi yetiştirmeliyim işçilere, Budala'nın serbest bıraktığı Mağ-ripli esirlere ve Yahudilere, çabucak dolaşmalıyım demirhaneleri, barakalan, atölyeleri ve meyhaneleri, vakit geldi, Senyor elinde bir Gorgon kafasıyla donakalmış halde sunağının önünde duruyor, kapılar açık, muhafızlar ortada yok, içeridekiler kasırganın geçip gittiğini sanıyorlar, çık dışan, Cato, çık dışan, çapkın seni, işini yap, Gayet iyi biliyoruz baylar, çoğu bizi yerecek, sonradan tarih kayıtlannda iftiralar atacak birçoğu, ayaklanmayı kışkırtmakla suçlayacaklar bizi. Ama onlarla bizim aramvm Efendimiz Tann’yı şahit k^uyoruz, hakim s^^oruz, bizim niyetimiz bellidir Çünkü bizim amacımız Kralımız'ın, Senyor’umuzun yerine geçmek değil, onun yandaşlanma tiranlığından kurtulmaktır çünkü Kralın onlara bafyettiği gibi ^^.kluk bahşetmiyorlar bize, köle^^^işiz gibi davranıyorlar, ben sizden biriyim, ben, Guzman, avcıbaşı ve siz, kalfalar, mimarlar ve ustabaşılar, kim kendini güvende hissedebilir Senyor'un çılgınhğı ve kaprisi karşısında, gördünüz birkaç gün önce içinizden birinin başına gelenleri, Senyor'un buyruğuyla dili ve elleri kesilmiş olarak terk etti burayı, içeride şahit olduğu kapkara bir sırrı anlatıp yazamasın diye; dün onun başına geldi, bugün bir başkasının başına gelecek aynı şey, yann belki sizin ya da benim; itibar sahibi yoldaşlanmızın cesaretini örnek alın, Avila, Toledo ve Burgos kentlerinde yaşayanlar başkaldırmaya hazırlanmışlar krallıklan keyfilikle değil yasalarla yönetilsin diye; kapılar açık, gözlerimle gördüm; harekete geçme zamanı geldi, Jeronimo, Martin, Nuno, adaletsi^ik adaletsizlik üstüne geliyor, kızgınlık artıyor, evet, yirmi yıl önce Senyor benim gencecik kan-mı düğun günümüzde elimden aldı, onu kirletti, bu yüzden kızcağız çıldırdı, asla beynim olmadı, derebeylik h^akymış bu, bakirelerin ırzına geçme hakkı, gelip burada iş buldum, bir fırsat kolladın, işte artık o an geldi, Martin, Nuiio, hak, hukuk, ibret olsun diye ağabeyimin açlıktan, susuzluktan ve soğuktan öldürülmesi buyuruldu, çırılçıplak soyulup kışın soğuğunda Navarra’da bir tepeye bırakıldı, çevresine muhafızlar dikildi, buyruğu veren şimdi bize h^^eden herife bağlı olan bir senyordu, eğer o soylular böylesine zalimlikler yapıyorlarsa, başlarındaki adam kim bilir ne yapar?, Nuii.o, yan özgür olmak ve yurdumuzu terk etmek için, babalarımızdan kalan topraklan doğduğumuz yerin beyine teslim ettik, işte buradayım, sizden daha az yaralıyım, Jerönimo, Martin, Guzman ama en az sizin kadar kararhyım, Bu kargaşa içinde yalnız olduğumuzu sanmayın baylar, do^^yıt söy^mek gerekirse, her üç zümr^ temsil eden pek çok say^değer beyefendi de bize katıldı, Senyor’un otuz atasının muhafızlar ve teberdarlar eşliğinde, ilahiler okunarak, ölü bedenleri gölgeliklerin altında, yanlann-da tüm tarikatlardan piskoposlarla buraya getirilip gömülmesi kaç para tu^?, heyelanda ölen, öldüğü yerde çürümeye bırakılan ve dul kalmış eşinin orada matemini tuttuğu işçinin gömülmesi kaç para tutardı?, öküzler bizden daha şanslı yiyecek bulma konusunda, onlar için iki yıllık saman, ot, buğday ve çavdar depolandı, oysa biz bu işi bitirdiğimizde ve üç ayda bir aldığımız beş dukalık ücretlerimizi tükettiğimizde bir günlük bile erzakırmz olmayacak e^nizde, ve nitekim Segovia'da, Leon’da, Valladolid ve Toledo'da, Sona ve Salamama'da, Avila ve (^adalajara'da, Cu-enca ve Bu^os’ta, Medina ve Tordetil^'ta, orta taba^^-n beyefendiler bizimle aynı şeyleri söylüyorlar; yargıçlar; jüri üyeleri, belediye releri ve katipler; katedral papazlan, başrahipler, başdiyakoz-lar; dekanlar ve koro şekeri, din bifânleri, komutanlar ve mareşaller, hekimler, avukatlar ve üniversiteli fa, cerrahlar; tüccarlar ve rehitâ-fa, noterler ve ettacılar; sürüleceksiniz, Yahudiler, zulüm göreceksiniz, Mağripliler, size yer olmayacak bu an kan krallığında, saf ^^istiyanlar, an kzınlar, imsiniz siz, kaç kişisiniz, Mozarap Hı-ristiyanlann Müslüman topraklannda, Müslüman müdeccenlerin Hıristiyan ülkelerinde yaşadıklan bir dönem vardı, birbirlerine hoşgörüyle yaklaşıyorlar ve Yahudilerle de bir arada yaşıyorlardı, Kitap'ın Üç Halkı diyorlardı kendilerine ve Kastilya Kralı San Femando, üç dinin krah ilan e^nişti kendini, Mağripliler ve Yahudiler gotik bağnazlığa mimariyi ve müziği, endüstriyi ve felsefeyi, tıbbı ve şiiri getirdiler, hükümdann gücünü aşmasın diye engisiz-yon zincire vurulmuştu ve böyle gelişti kentler, yerel bağımsızlığın kurumlan biçimleniyordu ama şimdi, engisizyonun yeni güçlerinden kim kaçıp kurtulabilir?, şüphe etmedikleri, suçlu bulma-yok edilmesini emretmedikleri tek bir masumane faaliyet kaldı mı, nasıl savunacaksınız kendinizi işkenceye, zindana atılmaya, ölüme, hayatlarınızın, ailelerinizin ve mü^erinizin elinizden alınmasına karşı?, kime başvuracaksınız, neye dayanarak başvuracaksınız, okuyun, hepiniz okuyun Senyar'un çıkardığı şu fermanı: Masumiyetini kanıtlamadıkça herkes suçludur; gergide mi kanıtlayacaksın, Mağripli, bukağıda mı, İsrailli, teşhir direğinde mi, serf?, ve şehirlerimizdeki diğer tüm mesleklerden olanlar; dükkânlar; duvarcılar; zırhçılar; gümüşçüler, kuyumcular; kehribar tacirleri, bıçakçılar; tuzcular; kandilciler; pöstekicifa, şapkacılar; kır-^alar; tuhafyecıler; ketenler, çorapçılar; külahçılar; koşumcular;

kunduracılar, tttifa, berberfa mobityacılar, marangozlar, taşçılar, peçeteciler, nasihat etme vakti değil, harekete geçme v^tö, evet, Guzman, harekete geçmek, şimdi Senyor'un mıntıkasının ^m ortasındayız, kapılar açık, saray eşrafı ya uykuda ya da acayip ibadetlerle meşgul, olup bitenin farkında değiler, hiçbir direnişle karşılaşmadan zulrnün kalbine saldırabiliriz, onu parçalara ayırabilir, bir vuruşta kellesini uçurabiliriz, elimizde mızraklanmız, çubuklanmız, zincirlerimiz var, senin demirhanelerinde işlediğimiz çelikten, Jeronimo, yoksullann silahlan, acele edin, kapılar açık, böylelikle baylar, herkesi etkiden adaletâliklere bir son verme yolunda m krallıkta yaşayanlann g^&l iradesi adına konuşuyor olmamız ve yine m yüzden yaptıklanmızın ve yapacaklanmızın anl^lmış olması, sizden savaş başlatmak tyn para ist^^^işimiz, daha çok banş ar^^ında değerli tavsiyelerinizi ma e^^miz yeterli bir mazeret olmalıdır, nerede sürülerimizi götürdüğümüz ladenler, ha?, tam burada hiç kurumayan bir dere vardı, hemen yanında da hayvanlann yaz kış tek sığınağı olan bir o^an; şimdi yalnızca kara tülden güller açıyor bu mahved^mş bahçede; peki ya daha sonra ne olacak?, şüphen mi var, Jeronimo?, sadece hatırala-nın var, Martin, hatırlıyorum, kapılar açık, önceki katliamda da öyleydi, kapılar açık, kendinizi sakının, bekle, artık buna i^ıkân yok, Jeronimo, bak şu kalabalığa, hep birlikte gidiyoruz, ovadan Senyor’un şapeline inen merdivene doğru, oydu açık kapı ve hiç kapanmamıştı, o kapıya hep hürmet ettik, ne beyinsizmişiz, Tanrı'm, hep açıktı, bizi nasıl küçümsediklerini görüyor musun?, bizden bu kadar az mı korkuyorlardı?, ovadan şapele inen otuz basamak, mezar odasına varmak için tek yapmamız gereken merdivenden inmek, herkes, ellerde silahlar, kargılar, mızraklar, zincir, çelik, çapalar, ufak baltalar ve meşaleler, işçiler, Araplar, Yahudiler, sapanlar, dilenciler, kalfalar, orospular, keşişler, Simon, M^tm, Nufto ve Jeronimo, hepsi kalabalıkla beraber sürükleniyorlar at kişnemeleri ve boğalann böğürtüleri arasında, hayvanlar çitleri parçalıyor ve Kastilya Ovası boyunca koşturmaya başlıyorlar, dehşete kapılmış, öfkeli, ter içinde, kişnemeler, bö^^tüler, toz, sürüler halinde yükselen kargalar, herkes merdivenden aşağı, Bu şehirlerdeki gençllerin çoğu Senyar'un en son fermanlanna ^an etti-hemen tilaha sanlmak isfyorlar ve demokratik bir rqim kurmamız gerektiğine onlan ikna etmek için çok uğraşmak gerefa&k, om-nia eo consulta tendebant ut democratia, yine de kanuni yollan iz^erek özgürlüğün ele geçirilemeyeceği cevabını verecek fa bize, de libertate nunc agitur quam qui procurant nullas adiunt leges, omni virtuti pietatique renunciant, her şeyi lekeleyenler için mi kanun?, hiçbir şey önermeyenlere merhamet mi?, Simon, hepiniz, bize katılın, cüppelerinizi çıkartmayın, keşiş ve rahibe kılığında katılın bize, dilenciler, hacılar, münzeviler, fahişeler, Pedro Valdo'nun takipçileri, Roma’nın aşınlıklanna karşı, taç giymiş yılana, sahte papaya, engisizyonun gücüne karşı, şimdi, yürüyün, ah, kusursuz Katharos' çul ar, burada oturur kötülüğün ıl^, haydi yakalım oturduğu yeri, burası Şeytan'ın evi, Ademiler, ilk babamızın ve oğullarının masumiyetine inananlar, saraya, herkes, kapılar açık, peşimden gel, Simon çünkü gördüm insanın hastalığım, hüznünü ve yoksulluğunu, peşimden gel, kör hançerlerinizi kınlanndan çıka^m, sopalarınızı kaldınn yukan, meşalelerinizi yakın, Çabuk harekete geç^^ek onlan zapt etmek zor olmak, ve bu yüzden baylar, müsaadeniz olursa elinizdeki mektufm okumanızı, sonra hiç vakit kaybetmeden temsilcilerinizi Avila Cuntasına gön^^enizi rica ediyoruz, ve emin olun ki durum çok acil olduğundan, ne kadar geç kalırsanız İspanya'ya o kadar <pk zarar v^miş ocaksınız ama daha önce, Guzman, çabuk ol, gidin, Senyor, çıkıp gidin bu şapelden, yatak odanızdan uzaklaşın, fırtına dinince-ye kadar en derindeki zindana sığının, bakın merdivenden inmeye başladılar bile, neler söylüyorsun, Guzman?, yalnızca çıkılabi-lir o merdivenlerden, kimse inmedi oradan, hiçbir zaman, ölümümü ve ^diriliş^ni gördüm ben çıktığımda, onlar da hayatlarını ve ^^^lerim görrnek için mi iniyorlar?, ne hayat ne de diriliş, Senyor, her şey ayarlandı, tıpkı yirmi yıl önce olduğu gibi muhafızlar saklandı, her şey gayet masum görünüyor ama herkes harekete geçmeye hazır, tıpkı yirmi yıl önce sizin yaptığınız gibi, Guzman, sana böyle bir emir vermedim, yüreğimde kabaran bu sorunu çözemedim hâlâ, kendi ruhumla tartışıyorum, artık çok geç, Senyor, kaçın, gizlenin, yığınlar halinde iniyorlar merdivenden, silahlılar, ben sadece yirmi yıl önce sizin yaptığınız işi örnek aldım, bana öğrettiklerinizi hiç unutmadım, gidin, Senyor, yeni dünyadan gelen hacıyı ve son yedi gün yanınızda olan kişileri, Aragon'lu kör flütçüyü ve içoğlanı kinğındaki kızı bulacağınız zindanlara inin, çabuk olun, Senyor, alın bu mektubu da, hep söyledim size, baş-

ka, daha fena isyanlar hazırlanıyor, ya^^nlerin önüne geçmek için bu^^kü isyarn bastırmaLsınız, çabuk olun, gidin, ^nyor, bırakın sizin yerinize işleri halledeyim, ne de olsa köpeğiniz Bocanegra öldüğüne göre, kimse benden, Guzman'dan daha sadık olamaz zatıalinize, ve Cunta 'da ele alınacak tüm meseleler Tann 'ya hizmet etmek için görüşülmüş ofaak: Birini, Kralımız Senyor'a olan sefahatimiz. Ikin^ti, krallığımızla ba^n sağlanması. Üçün-(^cü, taht verasetinin karara bağlanması. Dördüncüsü, köylüce verilen zararlann tazmini. Beşincisi, belediye meclislerinin aldıklan kararlann ihmal edilmesi sorunu. Altına,    i içimizde ortaya

çıkan despotlar. Yedimsi, m krallıklarda    alınan vergim ve

herkesi usandıran ttâzfo, gördünüz mü mezarlan?, ^rn bizi böyle gömebilir ki?, bakın şu sahte kilisenin, sahte papa^^ tantanasına, iffetsiz hükümdann refahına, kaldırın lahit kapaklannı, vurun mermer heykellere, kemikleri alıp yere çalın, çekin sunak örtüsünü, kutsal şarabı kafanıza dikin, Komünyon ekmeklerini midenize indirin, babalanmızın hayatları boyunca yediklerinden daha fazla e^nek var bu tapınağın içinde, çapalannızla yaralayın sütunları, sandıkları devirin, dekan önlüklerini, koro cüppelerini, atkılan kuşanın, beş kısır yıl boyunca inşa ettiklerinizi bir günde yıkın, bir kraliyet mezarlığı yapmak için beş emek verdiniz, yıkın, parçalayın!, geçin koridorlardan, avlulardan, dehlizlerden, mutfaklardan, ahırlardan, zindanlardan, mahpusları serbest bırakın, yiyecek ne bulursaruz ağzıruza atın, örteri yı^rn, ahırları yakın, hücrelere gidin, dua edin, kardeşlerim, Senyor için yakarın Tanrı’ya, kapılar kapalı, demir çubuklar ve zincirlerle desteklendi, dua edin, Tanrı seni korusun, Kraliçe ve Ana, İnsaflı Kraliçe, kehanet gerçekleşti, Deccal’in ordulan geldi, Angustias, Clemen-cia, Dolores, nereye kayboldun Inesilla?, nereye gitti onu göremiyorum?, kim bilir, Başrahibe Milagros, doğuştan şamatacıdır, pek meraklıdır, kapının demirini sıkıca yerleştir, iyice kilitleyin, Ey Günahsız M^em, günah işlemeden gebe kalan, yatak odalarına, oraya gidecekler, onları arayacaklar, Senyor, Senyora, Budala, cüce, Deli Hanım, hepsini saklandıkları yerde bulacaklar, ondan sonra, Bunun için, Ispanya 'nın m yedi günahını çıkar^rnk için, Kutsal Cunta'da yedi çare bulunması gerektiğine inanyoruz, kuşkusuz siz de aynı ş^ dönüyorsunuz, ne de olsa hepiniz aklı b^n-da insanlarsınız. Bu yüzden, tüm m meselelerle ilgilenirken ve onlar

için en ektifaz çareleri bulurken, d^^anlanmız bizim Cunta'yla birlikte eyan ettiğimizi söyl^e^^ecekler ancak bizim Roma'nın yeni Brntus'lan olduğumuzu söy^ebûirleri, yurdun kurtancılan, Martin, elinde bir meşaleyle pencereleri kurşunla konturlanmış koridorlarda koşturdu durdu, kapılan açtı, hiçbir şey bulamadı, Senyor, Senyor'u ele geçirmeliyiz, talimat buydu, tek vuruşta tiranın kafasını kesmeliyiz, Senyora, Senyora'yı bulun, kapıyı açtı, zemini beyaz kumla duvarlan Arap desenleri ve halife örtüleriyle kaplı yatak odası, Senyora yatağın başında diz çökmüş, yatağın üstünde ölü bir adam, uzuvlardan ve parçalardan yapılmış bir mumya, birçok kez gördüğü ve arzuladığı kadın, o taşla dolu el arabasım sürerken, diğeri bileğinde şahinle güneşin altında ken, o yumuşak beyazlığın göründü, o dokunulmaz güzellik, burada, elinin altında, nihayet, alev alev yanan meşaleyi kumlarm üstüne fırlattı, çÖlde yangın, arzuyla yanan bir beden, istediği şeyi almalı, bekleme ^artık, aç beden, canlı bir ten, kadını yakaladı, diz çöktüğü yerden kaldırdı, kadın feryat etmedi, konuşmadı, mavi gözler, parlak, cüretkâr, n^^ dudaklar, hafifçe aralık, uçlan yukan klv^^ş, yan çıplak göğüsler, şeytani, süt beyazı, kadını belinden kavradı, şiddetle öptü, kadın onu itti, onu itiyor, uzaklaştırmaya çalışıyordu, sonunda onu tanımıştı, gerçek bir erkek bedeninden yükselen hayvan, ter, sanmsak, bok kokusunu duydu, göğsünü, esmer kollaruu tırmaladı, isyan, neydi bu, nerede oluyordu, nedeni neydi, burada, şimdi, delice arzuladığı şeyi alıyordu, başka hiçbir şeyin önemi yoktu, Martin yırtıverdi Sen-yora’nm giysisini, kadının göğüsleri meydana çıktı, meme uçlarını emdi, onu kurnun üstüne yatırdı, elini kalçalarının altına soktu, penisi peştamalı zorluyordu, onu bu engelden kurtardı, erkekliği bir ok gibi ^^^niş, zonkluyordu, yapış yapıştı, diğer eliyle kadı-^ ağzını kapattı, bacaklarını açtı, hâzinesini gördü, o ormanı, o deniz dibini, girmek üzereydi, bir gümüş balıklar okyanusuna dalmak üzereydi, girmek üzereydi, kapı açıldı, kurnun üstünde aceleci ayak sesleri duyuldu, girmek üzereydi, Guzman'ın hançeri Ma^in'in kürekke^aklerinin arasından girdi ve genç işçi Senyora’nın geniş eteklerinin üstüne cansız düştü, kadın parmağını ısırdı, bakışlan ateşliydi, Guzman ayakta, hançeri elinde, Martin yüzüstü yerde, ölü, penisi    Martin’in    gövdesi ağırdı; Guz-

man onu nemli koltuk altlanndan kaldırdı, yüzüstü fırlattı kumun üstüne, kum kanla lekelendi, sessizlik, nihayet, sana borcumu nasıl ödeyeb^^m, Guzman?, sessizlik, Guzman'ın gözleri kapalı, kanlı hançeri anında, bana hiçbir borcunuz yok, Senyora, yapacak başka işlerim var, Guzman yatak odasından çıkarken Senyora’nın kahkahası çın çın çınlıyordu duvarlarda, Senyora’nın aşağılayıcı, tanrısal kibri sözcüklere döküldü: çanak yalayıcı, aşağılık adam, Don Hiçkimse, nasıl cüret edersin bu erkekle zevk içinde tepişmemi engellemeye? Hiç fikrimiz s<anılmadan her söylenileni yapmaktan usandık ve üç zümrenin g^l irademle doğan Cunta 'da bir araya geldik, Kralımız Senyor'un son f^^nlanyla ortadan kaldınlan kanunlan yeniden yapılandıracağız, tüm halkın meclisleri tarafından onaylanmadığı surece fazdan hiçbir vergi ödemeyeceğiz, ve mutfaklarda kazlar, körpe güvercinler, yılanbalığı börekleri, Luque’den, Toro’dan, Madrigal'den gelme şarap fıçılan, al iç, sen, sen, sen de iç, hepiniz için, doldurup doldurup için, için ve unutun şu nohut karavanasını, sen, dilenci, sen, orospu, sen, münzevi, bırakın deWer homurdansın, Keşiş Simon ve onun mistik apukuryacıları, hepsi şapelde toplanmış, içlerinden biri tarafından yapıldığını iddia e^ttikleri üç kanatlı bir resmi koruyorlar, diğer yandan sunak örtüsünün lekelenmesini veya yırtılmasını engellemeye çalışıyorlar, tapınağın sahipleri, yeni ^n, onanlmış Hıristiyanlık, üçüncü çağın başlangıcı, saflık, sahte putlarm yıkılışı, hayır, saflığın yokluğu, dünyada tüketilmiş bir beden ki, ruh annmış olarak cennete varabilsin, tartışmalar, kırbaçlamalar, çığlıklar, anadan doğma havariler, erkek ve kadın, sunağın önünde düzüşen birbirine geçmiş bedenler, tıpkı Flaman resminde olduğu gibi, Simön, kollarını başının üstünde sallayarak bağınyor düzeni sağlamak için, düzen, düzen, Ademiler, özgür ruhun yandaşları, aydınlanmışlar, kral mezarlarının üstünde uzanmış yatan Katharos' çular, ölüm iradesine adanmışlar, ölümü bekleyenler, bedeni lekelemeden çabucak yaşayıp bitirenler hayatı, kusursuzluk, Valdo’cular, yoksulluk, refahı ortadan kaldırın, taş taş üstüne bırakmayın, çekişmeler, Valdo'cularla Ademiler arasında yumruklaşmalar ve hakaretler, resmi parçalayın, hayır koruyun, koş-tura koştura Astronom Toribio’nun kulesine çıkan Araplar, korkma Birader, hiçbir şeyi kırmayacağız, hiçbir şeye dokunmayacağız, bırak biraz yüksekte kılalım namazımızı, uzun zamandır solucanlar gibi sürünüyoruz, bırak burada, göklerde yakaralım Tan-

rı'ya, Yahudiler bir avluya oturdular, beklemek için, ve bu müh-tedilw daha fazla zulüm gönneyeceker ki, onlar doldurdular İspanya 'nın l^alannı emekliyle, keza çoktan Hvrtâyan topluluk-lannın arasına    olan müdeccenlere de eziyet edilmeyecek, kim

seye s^rayüzü^fa. zulmedilmeyecek artık, ve Jerönimo, Senyor'un sarayını işgal eden kalabalıklardan ayrıldı, aramaya başladı, dara-^ nemli sarmal merdivenlerden toprağın altına duvarlarından kara sular sızan en derin zindanlara indi, zindan duvarlanndan sızan kara sular artık yeryüzüne, atların ve boğaların toynaklan-nın yankılandığı, sıcaktan kavrulan ovaya ulaşarnıyorlardı, orada bir hücrede, tahta bir sıraya kurulmuş, bir heykel gibi kıpırtısız duran Senyor'u buldu, düşüncelere d^mış, çevresinde olup bitenlere tamamen kayıtsız oturuyordu, dershanesindeki yalazlar gibi kızıl sakallı kocanuş adam ona şöyle dedi: Beni hatırladın mı?, ve Senyor hayal dünyasından çıkarak ona baktı ve başını iki yana salladı, hayır; Jerönimo, yirmi yıl önce, çiftlikteki düğün, uzun zamandır bekliyorum, Senyor Felipe, çok zaman geçti ama işte buradayım elimde zincirlerle, senin için yaptığım zincirler, istediğim gibi öldürmek için seni, kendi emeğimin ortaya çıkardığı bir ürünle, öldürünceye kadar dövmek için seni ve Senyor tekrar başını kaldırdı, gülümseyerek dedi ki, seni hatırlamıyorum, seni tanımıyorum, sen kimsin bilmiyorum ama bana vereceğin şey için minnettarım sana, ölüme hazırım, ölümü arzu ediyorum, çok dindar bir Hıristiyan olduğum için hayatımı kendi ellerimle alamadım, bu hayatta en çok arzuladığım şeyi ver bana, sen, bir yabancı, sen, bana göre hakikatte var olmayan bir adam, ebediyette minnettar olacağım sana, Jerönimo duraksadı, Senyor'a şöyle bir baktı, evet, dedi, haklısın, yaşamak işkencedir sana, istediğin şeyi vermeyeceğim; zincirleri Senyor’un ayaklarının dibine fırlattı, kara zindandan çıktı, tuhaf bir tatminle, tuhaf bir şekilde emindi yaptığının doğruluğundan, zindandan çıkar çıkmaz muhafızlar tarafından tutuklandı, kendi zincirleriyle bağlayın onu, dedi Guzmân, beni öldürmeliydin, Jeronimo; ve Jerönimo kükredi, direndi ama boyun eğdirildi ve sonra, gözlerini Guzman'ın gözlerinden ay^madan suratma tükürüverdi, Yahuda, Yahuda, Kral sahip olamayacak daimi mevkiler bahşetme hakkına, tahtın yandaşlan ve saray mensuplan Kral’ın k^fi doğrultusunda s^est bırakılmayıp mahkemeye çıkanlacaklar; hatta Kral için de geçerli olacak bu durum, böylece direniş irnkkı krallığın içinde yeni bir anayasal düzen üzerine kurulabilecek ve Kral da bunun parça-lanndan biri olacak yalnızca, şapel, koridorlar, avlular, ahırlar, mutfaklar, yatak odalan, hücreler, kuleler, Senyor'un teberleri, Senyor’un okları, Senyor'un ça^naklı tüfekleri, Senyor'un mızrakları, Senyor’un kılıçları, Senyor’un hançerleri, Senyar'un baltaları, her çıkışta konuşlandı, her pencerenin altına, ebediyen inşa edilen bu sarayın her açıklığının başına dizildi, kapattılar ancak farelerin sığabileceği en küçük delikleri bile tıkadılar,, geçitleri dolduran duman, şapelde patlayan barut, avlularda ve mutfaklarda koşturanların göğüslerinde ve sırtlanna saplanan oklar, mutfakta tıkınanların kafalarını parçalayan baltalar, yatak odalarında sevişmekten ve yemekten bitkin düşmüşlerin yüreklerini delen hançerler, kulede dua edenlerin karınlarını deşen kılıçlar, avluda bekleyenleri boğazlayan teberdarlar, biri bile sağ kalmasın, diye bağırdı Guzman, oradan oraya koşarken, ölü görünenlere bile bir daha vurun, kımıldayanlara kılıcınızı saplayın, hatta ^mıldama-yanlara da, herkese iki ölüm, üç öl^üm bin ölüm, ibretiâlem olsun bu ölümler, Avila Cuntası'nın üyeleri anlasın başlarına gelecekleri, isyanın kökünü kurutun, gözü açık kalmış ölülerin gözlerini çıkartın, ağzı açık kalmış olanların dillerini kopartın, avucu açık olanların ellerini kesin, hepsinin kafasım uçurun, baltanın serin ve keskin ağzını hiçbirinden esirgemeyin, sapkınlar, Mağripliler, dilenciler, hacılar, Yahudiler, küfürbaz ve ayartıcı orospular, çabuk olun, kanla dolup taşan bir kadeh olsun bu saray, sonra kaldırın kadehi Komünyon sunağının önünde, bu benim etim, ve hiçbir karar verilmeyecek herke&n isteği ve ■m.^nyla uyumlu olmadığı sürece, ve önüne duvar örülmüş nişinden, sapsarı gözlerinin hizasındaki daracık açıkkktan, Deli Hanım şapeldeki katliamı izledi, pek rahat, kolsuz bacaksız bedeni güzelce yerleşmiş o görünmez kaideye, sadece gövde ve sapıtmış bir beyin sıkıca sarılmış o ebedi taştan rahme, kalabalıklar, koc^mş Kraliçe'^n hayatının ve ölümünün en temel nedenlerini inkar etmeye kalkanlar, ölü ve hayatta, müteşekkir, Felipe oğlum, neslime layık olduğunu bir kez daha gösterdin, benim kanım akıyor damarlannda, İspanya birlik içinde, yüce, güçlü, Bizim şüphe ettiğimiz sanılmasın, baylar ama siz gözlerinize inanamayacaksınız, İspanya ’dakilerin çoğu küçük dilini yutmak bir cuntanın toplandığını grnince, yareni bir şey bu.

Ama tiz aklı b^^nda insanlarsınız, her ş^ içinde geçtiği çağa göre değer^ndirm^. bilirsiniz, bu Kutsal Cuntadan beklenen bereketli m^eleri denerek, bizi alçaklıkla suçlayacak fatü niyetli insanlara karşı kulaklannızı tıkamalmnız çünkü m Cunta sayesinde gelecek yü^ıllarda bile tanınıp bilinen ölümsüz şaJ^iyetler olacağız, Nuno tek bir şeyi anladı, mahpuslan serbest bırak, saray dehlizle-labirenti içinde kaybolmuştu, titreşen bir mum ışığı görünce hücrelerden birine yaklaştı, silah olarak yanında getirdiği kazmayla zinciri ve kindı kınp kapıyı açtı, işte, özgürsünüz, Aragon’lu kör flütçü, içoğlaru kılığındaki kız ve pek uzun sayılamayacak bir zaman önce bir gece Jerönirno’nun demirhanesine kızla beraber gelen genç adam, onlan kucakladı, özgürsünüz, sarayı aldık, kapılar açık, Senyor hiçbir direniş göstermedi, benimle gelin, gelin buradan çıkalım, beni şapele götür, dedi Ludovico, orada yeniden göreceğim, Felipe nihayet anladı, gözlerimi yeniden açabilirim, üçü birden çıktılar ve Mağrip sınınnda savaşmış bir askerin oğlu olan Nuno’nun rehberliğinde ilerlediler; Ludovico, Celestina ile yeni dünya hacısının ellerini tutuyor, yürürken tekrar tekrar soruyordu, nerede diğer ikini, oğullanm, onlara ne olduğunu biliyor musun?, kim?, prens kılığına soktukları ve Budala diye bilinen, kadın avcısı kılığına soktuklan ve Don Juan diye bilinen, hayır, onlan hiç görmedim, yüzlerini, görünüşlerini tarif edebilir misin?, tıpatıp şu delikanlıya benziyorlar, Nuiio, üçü de birbirinin tıpatıp aynısı, hayır, onlan hiç görmedim, öyleyse varis bu, benim oğlum, yeni dünyadan gelen özgür adam, Ispanya’nın tarihi içinde yer alıp da onun tarafından yutulmayan tek kişi, hayatta kalan, benim oğlum, şapelin altındaki sarmal merdivenlerden çıktılar, sunağın arkasında bir an için durdular, zindanlardan çok daha sessiz duruyordu şapel, artık göreceğim, evlat, Celestina, Nufio, tekrar açacağım gözlerimi, tüm dünyayı yansıtabilecek aynayı yitirdim, ilk başta düşündüm kı gözler olmadan bellek olmaz, bellek olmayınca da hayal gücü olmaz; sonra anladım kı gözlerimi kapatmadan önce her şeyi görmüşüm ve hepsini ebediyete kadar saklayabilirim; benim ça^mdakı herhangi başka bir ölüden daha fazla görmeyecektim, bu olacaktı belleğimin ve hayal gücümün ölçütü; gözlerime    çekebilirim; ama bunu yapmadım çünkü

her şeye rağmen, günün birinde yeniden görülmeye değer bir şey bulma umudunu içimde taşıdım, bin yıl, cenabı beşerin zaferi,

T^^'^n ölümü, insanın binyılı, işte o ^in geldi, a^rtık gözle^mi açacağım, Felipe'nin şapeline geldiğimiz zaman söyleyin, orada açacağım gözlerimi çünkü tüm iyi işlerin tâtü kişileri tarafından başka türlü adlanması genel bir kuraldır. Bunu öttürdüğümüz törece, her bakımdan hayırlı olacaktır önümü^ki dö^^de yapacağımız işlerin hiç de planladığımız gibi ğitmeye&ğini ve m yüzden mevkılerimizin tehlike girebileceğini, yuvalanmızın yıkılabileceğini, hatta hayatımızı kaybedebileceğimizi bilmek, ve Lolilla, düşündüğümüzden çok daha başka türlü dolaplar dönüyor burada, tüm bu şenlik boyunca hiç aklından geçi^edin mi bir sapkının, Mağ-riplinin ya da Yahudi'nin kavalına üflemeyi?, pekâlâ, hiç şikâyet etme Ca^taön çünkü senin de b^^^m    vardı    İngiliz

orospusunun ya da kâfir rahibe^n süslü kutusu üzerine, oysa yet-meliydi sana benim yaşlı kutucuğum, bana da senin ada^kökün ama hiç şikâyet etme, hasadimızı gayet iyi topladık, iç etekliklerim mücevherlerle dolu ve benim ceketim de altın dukalarla, Lo-liUa ve artık bu heyula ininden kaçmak için her şeyimiz var, gidip Valladolid'de, Avila'da ya da Segovia'da bir iş kurabiliriz, haydi gidelim artık, masumiyet timsali h^^rnefendiciğim, hadi, seni kasıntı zırtapoz, bu taraftan, ağzı bozuk şı^mtı, yürü bakalım, yaygaracı dürzü, hadi biraz tadını çıka^^im, gel buraya, gel gel, şu hücreye girelim, bak şu işe ve böylece Don Juan'ın Donya Ines’le aşna fişne ettiği aynalı odadan içeri girdiler, alçak, diye bağırdı efendi uşağına, nereye kayboldun sana en çok ihtiyacun olan zamanda?, sen değil miydin beni kollayacağını söyleyen, giriştiğim maceralarda benden önde gidip tehlikeleri haber verecek olan, kaçtığım zaman izimi silecek, gerekirse yerime geçecek olan sen değil miydin?, ah, saygıdeğer efendim Don Juan, memnuniyetle geçerim yerinize şu anda, e^min olun çok mutlu olurum Ine-siUa karşılığında size Lolilla'yı vermekten, diye ^^dadı Catilinön, Don Juan’a yardım ederken rahibenin bacak arasından kurtulması için aman, illa da bumunu sokacaksan şu frengili insan enkazı orospuyla ne edece^mi de söylesene bir zahmet, diye homurdandı Don Juan, Lohlla çığlığı bastı onu görünce, pipinizin ucundan kan damlıyor, saygıdeğer efendim Don Juan aman aman, şu kutsal orospu derisini soymuş onun, baksanıza, Don Juan altın işlemeli peleriniyle sildi yaralı yerlerini, Donya Ines ağlayarak doğruldu, Catilinön ve Lolilla şaşıp kal^^lardı aynah duvarlarda, aynalı zeminde, aynalı tavanda kendilerini görünce, neler sakladınız öyle giysilerinizin altına, sizi madrabazlar?, seni gören de canı burnunda ebe hanımı bulmaya koşuyor sanır, kancık Şeytan ve sen, Horoz Efendi, ne o, memelerin mi çıktı yoksa?; hizmetçiyle uşağın yüzleri kıpkırmızı oldu ve Don Juan giysilerini çıkartıp aynalı zemine yatmalarını buyurdu, Ines LoWla'yı Celestina Ana’nın paçavralarına sardı, Don Juan altın işlemeli örtüsünü Catilinon’un üstüne örttü; Ines ve Don Juan hizmetçi ve uşak kılığına girdiler, şu meşhur çubuğunu Lola'nın orasına sapla bakayım, Cato, zevkini çıkartın aynalı mahpushanenizin, benim kurnaz kerkenezlerim, kaç benimle, Ines, senin bacaklarının arasında kardeşimin düşünü yeniden buldum, bizi bir çeviride bekliyor, şu zinciri yerine geçir ve asma kilidini tak şu mahpushanenin, sarayın içinde ihanet kokusu alıyorum, gel kaçıp gidelim, ben bakarım sana bundan sonra, sevgilim, varlığın çıldırtıyor beni, o güzel kadınlığın iyileşecek, sözlerin hayallere sürüklüyor beni, birlikte buradan çok uzaklarda yaşayabiliriz, nefesin sarhoş ediyor beni, gel, Don Juan, gel, lnes, gidip cennetin kapısını çalalım, ki eğer bizi duymazsa ya da kapılarını bize açmazsa, cennet sorumlu olacak yeryüzünden geçişimizden, ben değil, böyle bir durumda diyebiliriz ki itibarsızlık itibardır, tehlike güvenliktir, sayul-mak zenginliktir, sürgün edilmek şereftir, kaybetmek kazanmaktır, zulüm gönnek baş tw. edilmektir, ölüm hayattır. Çünkü cumhuriyetini savunurken ölmekten daha şanlı bir ölüm yoktur cesur insanlar için, cenaze davullarını döven toynakların sesleri, yeniden çitlerin içine sokulan öküzlerin ve atların yeri döven toynaklarının gümbürtüsü tarafından bastınlıyor, meyhanelerin ve kulübelerin bacalarından duman çıkmıyor artık; yüzleri kınşmış, zamanından önce yaşlanrmş matem tutan kadınlar sessizce izliyorlar; donuk bakışlı, tenleri güneşte kararmış, saçlan güneşte sararmış, kara gözleri yusyuvarlak, tırnaklan dibine kadar kemirilmiş yalınayak çocuklar, sıkıca tutmuşlar kadınların eteklerini ya da ellerini; uyuz itler amaçsızca dolaşıyor, leylekler uzun uçuşlanna bir son vermek için yuva yapmaya yer bakıyor; üç sıra olmuş Senyor’un askerleri, mızraklar havada, bayraklar siyah, ça^naklı tüfekçiler hazır olda, teberdarlar rahatta, tozlu bir meydanın üç tarafına di-^^^ler; dördüncü tarafta, tamamlanmamış ve tamamlanamaz sarayın öğle güneşiyle aydınla^^^ cephesi önünde Senyor oturu-yar kara bir sayvanın gölgesinde, oymalı ağadan bir tahtın üstünde; o da karalara bürünmüş, kalabalığın içindeki on üç yaşından beri on üç çocuk doğurmuş kadınlar kadar erken yaşlanmış görünüyor; hemen yanında ayakta duran Piskopos’un başında ^^l piskoposluk tacı, sırtında önlüğü, altında entarisi, onların üstünde altın işlemeli bir cüppesi var; diğer papazlar çevresine dizilmiş; hemen yanında Teruel engisizyoncusu, incecik derisi kemiğine yapışmış Rahip, üstünde Aziz Augustinus mezhebi cüppesi var; her iki yanlannda haç taşıyan diyakozlar ve yardımcılar, uzun ve pek süslü mumlanyla kilise hizmetlileri; hepsi de önlüklü ve kuşakları gümüş işlemeli, damasko ve ipekten; Senyor’un arkasında, eğilmiş kulağına bir şeyler fısıldayan Guzman tören giysisi içinde, kısa bir kürklü pelerin, kadife şapka, siyah potur, eli hançerinin kabzasında; davullar, ilk mahkûm, Nuflo, tozlu ovaya çakılmış iki kazıktan birine bağlanmış, peştamalı da olmasa çırılçıplak, muhafızlar değneklerle vuruyorlar, yüz kez, tüm vücudu açık, kanayan bir yara, sonra bal döküyorlar yaralannın üstüne, bir keçi getiriliyor ve pütürlü diliyle balı yalamaya başlıyor, her seferinde derisinden bir parça soyuyor, Nuno gözlerini kapatıyor, dişlerini sıkıyor, et ve deri, kan ve sinir, keçinin pütürlü yine davullar, ikinci mahkûm, elebaşı, demirhanesindeki alevler gibi kızıl sakallan olan yaşlı bir adam, gergi cezası, kazığın yanma getiriliyor, kazığın tepesine bağlıyorlar, kocaman ayaklanna yetmiş kiloluk birer ağırlık bağlayıp yarım saat bekliyorlar, ağır ağır acı çekmesini seyrediyorlar Teruel engisizyoncusu hınltılı sesiyle haykırırken; kilisenin siperi, hakikatin direği, imanın bekçisi, dinin hazi-nesi, sapkınlara karşı duvar, düşmamn karanlığına karşı ışık, saf doktrinin mihenk taşı, melun yaratıklar!, isyancıları öldürün!, ölümünüzü zevkle izleyeceğim, isyankar köpekler, bizler kutsal engisizyonun elçileriyiz!; sonra çıplak bedene yağ sürüyorlar ve ellerinde meşalelerle yaklaşıyorlar; Teruel engizisyoncusu adeta anınyor, yakın!, Jeronimo bir aslan gibi kükrüyor, yanlardan tutuşturuyorlar, bu yüzden sadece böğürleri yanıyor, ateşi söndürüyorlar, tuz ruhuna batırılmış bir gömlek giydirip tekrar ateşe veriyorlar; Jeronimo'nun sakallan cızırdıyor, gözlerini kapatıyor, kirpikleri ve kaşlan yanıyor, tekrar söndürüyorlar ateşi, gömleği çıkartıyorlar, sımsıkı kapanmış yumruklarını tutuyorlar, zorla açıyorlar, iğneler ve çiviler sokuyorlar ^tırnaklarının altından, başından aşağı kokmuş sidik döküyorlar, sağ elini yanan kalasların arasına sokuyorlar, bastırıyorlar, yakıyorlar, kerpetenlerle sıkıştırıyorlar bileğini, bekliyorlar; Guzman onun celladı olmak istemişti, hançerini kınından çıkarıyor, kazığa bağlı Jeronimo’ya yaklaşıyor, önce penisini kesip talihsiz adamın ağzına sokuyor, hayalarını çeke çeke uzatıp Jerö^rno'nun kıçından içeri sokuyor, haç şeklinde yanyor Jerö^rno’nun ka^^, önce bağırsaklarını döküyor sonra kalbini çıkartıyor, kalbini dört parçaya ayırıyor, her parçayı bir tarafa atıyor gülerek; “Pater Noster”, “Ave Maria”, "Credo”, "Salve Regina" dualarını edip nihai buyruğu veriyor; başını kesin, bir mızrağın ucuna geçirip sarayın girişine dikin, vücudu dört parçaya ayırıp sarayın dört köşesindeki dört direğe asın, Kralı-mız'ın isteği budur, Senyor’umuzun; ve sen, Nuno, Mağrip cephesinde savaşmış askerlerin oğlu, ölümü tattığın sırada tanı beni; Taif emirliklerinin yoksullaşmış efendisinin oğluyum ben, tarlaları yabani otlara, toprağı kurumaya terk ettiğiniz sırada sizi alıkoyacak parası olmayan soylunun; bizi yoksulluğa mahkûm ettiniz çalışacak ellerden mahrum bırakarak, babamın gündelikçileri değil de Kral'ın tebaası olunca daha fazla özgürlük bulacağınızı sandınız; şimdi bir bak kendine, Nuno, bana olan esaret borcunu tahsil ediyorum senin ölüm saatinde, cesedin burada çürüsün ve senin yazgın isyancılara ibret olsun, Bu mektubu sizlere yazma amaamız, baylar, sizlere, m Cunta ’yı toplama nedenlerimizi anlatmak; makilerini tehlikeye atmaktan korkanlann, mülklerini yitirme tehlifasini göze alamayanlann, bizimle birlikte bu mühim yükün altına girmekle pek bir şey elde edemeyeceklerini, hatta Cunta'ya gelmenin onlar için fay^mz olduğunu göstermektir çünkü yapacak-lanmız yiğitçe işler olduğundan ancak yücelmiş yürekler bunlan yapmaya layık olabilir, Senyora ve adamkökü -yani belli belirsiz hatları olan o bücür, göz yerine kirazlar, ağız yerine turp dilimi, saç yerine buğday taneleri, beden yerine bir kök, korkunç görünüşü mümkün olduğunca gizlenmiş uzun çizmelerin, ağır poturun, işlemeli bir yeleğin, siperlikli geniş bir kumaş başliğın, üzerine değerli trujlar işlenmiş eldivenlerin, bileklerindeki fırfırların ve çenesinin altındaki kırmalı yakanın altında- birlikte kaldırdılar kraliyet ^^klarından yap^mş mumyayı Arap tarzı döşenmiş odadaki yatağın üstünden ve minik adam dedi ki, Senyora, yoğun bir sessi^ık h^^n her şeye, gece oldu, size tavsiye ettiğim şeyi yap-marun zamanı geldi, yar^m edin taşıyalım şu sizin Prometheus'u, siz kollarından tutun ben ayaklarından, iyice birleşmiş, buhur reçinesi ve tutkal sayesinde parçalar yapışmış birbirine, sessiz olun, Senyora, birlikte çıkacağız; galerilerden, salonlardan, küçük avlulardan geçtiler mumyayı taşıyarak, rehberlik eden bücürün taşıdığı ayaklar önden gidiyordu, kare şeklinde güçlü sütunlarm tuttuğu loş revaklı avlulardan, ormandaki ağaçlar gibi heybetli kemerlerin arasından, sandık odalannın oymalı tavanlarının altından, bir dizi kapıdan geçtiler ve en sonunda Senyora’nın o güne dek hiç görmediği geniş bir galeriye geldiler, altmış metre uzunluğunda ve neredeyse on metre yüksekliğindeydi burası; giriş, duvarlar ve kubbeli tavan fresklerle kaplıydı, duvarlardaki sağlı sollu kirişlerde silmeler, demeler, atkılar, parmaklıklarla balko-numsu yapılar oluşturulmuştu, tavana ve kubbeye girintili çıkıntılı alçıdan bezeıneler yapılmıştı; gerçek ve hayali figürler üstüne binlerce çeşitleme, madalyonlar ve nişler, kaideler, erkekler, kadınlar, çocuklar, canavarlar, kuşlar, atlar, meyveler ve çiçekler, perdeler ve kordonlar, daha yüz türlü acayip icat, odanın arka tarafında gotik tarzda kaba taştan yapılmış bir taht, tahtın arkasında yarım daire şeklinde bir duvar, duvann önünde çiviye asılmış, farbalasından danteline kadar her aynntısıyla iki kanatlı gerçek bir perde izlenimi veren bir resim; bakın, Senyora, gerçek gibi görünüyor, çoğu kişi aldanıp onları açmaya ve onlara dokunmaya çalışacaktır; Senyora ile cüce, kraliyet kalıntılanndan bozma hareketsiz bedeni tahta götürdüler, o bedeni oluşturmak için çalınmıştı Arius'çu Kral’ın kurtlarca k^^^miş burnu, kanı ve gözyaşlarının rengi sancaklara işlenen Kraliçe’nin bir kulağı, işte o sancağı Senyar bir zamanlar işgal ettiği Flaman şehrinin surlarından aşağı pis kokulu hendek sulannın içine atmıştı, Tann dünyayı yaratırken ona danışmadığı için yakınan Müneccim Kral’ın bir kulağı, kardeş katili Kral'm kara gözlerinden biri, fitneci Infan-ta'nın yeşil gözlerinden biri, saray eşrafım gözdesinin banyo suyunu içmeye zorlayan zalim Kral'ın mosmor dili, annesini öldüren üvey babasma karşı ayaklanan isyancı Kral’ın mumyalanmış kollan, kendi kızının ırzına geçen ve ateşe verilen yatağında ölen Kral'ın kararmış gövdesi, Çilekeş'in kafatası ve iktidarsız Kral’ın buruşmuş penisi, dua ederken Kral’ın teberdarı tarafindan öldürülen bakire Kraliçe’nin bir incikkemiği, Deli H^^n’ın, şimdiki

Senyor'un annesinin fedakârlığının yadigân olan ikinci bir incikkemiği, kardeşlerinin katili, tannsal adaletin otuz üç buçuk günü geçtikten sonra yatağında ölü bulunan Çarpılanın çarpılmış du-daklan, Musevilerce kaçınlıp ay ışığında boğazı kesilen prenslerin ipek gibi saçlan, hükümdarlığı boyunca her gün kendi cenaze törenini yapan Kral'ın çürümüş dişleri, giysisini hiç değiştirmeyen ve öldüğünde ay^ıkabıları ayağından mablakla çıkartılan iffetli Kraliçe’nin ayaklan, bu yaratığı tahta oturtular, bücür tahtın arkasına seğirtip safir, inci, akik taşı ve kuvarslarla süslü altın bir taç, solmuş, mor bir kaftan, bir asa ve bir küre çıkardı, sonra da Senyora'ya döndü, hepsini yarama çağırmıştınız, Hamm’ım, her şeyi denemiştiniz, en basit ve en göz önünde olanı hariç; haydi kendiniz yapın, mumyanız Ispanya’nın en eski tahtında otururken siz takın tacını, işte böyle, kral kaftanı ile sann onu, evet, evet, çürümüş parmaklanın açın, geri verin ona asasını ve küresini, Senyora denilenleri yaptı ve o anda kraliyet mumyası gözlerini kırptı, bulanık bir ışıkla doldu gözleri, asayı kaldınrken kolu gıcırdadı, dizleri çıtırdadı, çarpık dudaklan açıldı, mosmor dili ^mıl-dadı, bücür neşeyle bir nara attı, taç giymiş mumyanın ağzından sözc^der dökülmeye başladı, anlamsız, birbiriyle çelişen şeyler söylüyordu, kapat, Santiago, peşlerinden gidin, içimde hayat olmadan yaşıyorum, plus ulıra, plus ultra, açlık içinde buyuruyorum, hakim ol, Kastilya, hakim ol, sen, hakim olan, bilmediğini küçümse ve Ispanyalı olduğumuza göre, bırakın benzeyelim eskiden olduğumuz şeye, Senyora diz çöküp mınldanmaya başladı, teşekkür ederim, teşekkür ederim, Krallar Kralı'nın elini öptü, a^ık Ispanya'nın ebedi bir kralı var, Pek Saygıdeğer Caesar, Katolik Majesteleri, H^ şüphemiz yok baylar burada ve orada gönüllerin bir olduğundan; ama aradaki mesafe haberleşmemizi engelliyor; bunun, üzerimize almış olduğumuz, krallığimızı düzene sokma işini pek tolay^&ınnayacağım takdir edersiniz çünkü bu çetin görevi yerine getinnemiz, yürünecek uzun yollar olduğu sürece gecikmeye devam edecektir, müsaade etmeyelim bir imanlar Toledo'lu Don Pedro 'nun söylediği sözün bizim için de söylenmesine, hani demiş ya dilerim ölüm Ispanya'dan gelsin çünkü o zaman bilirim çok geç geleceğini. Sadece size bu mektubu getiren habercilere emanet edin bize ileteceklerinizi, Senyor alicenaplık yaptı, fazlasıyla cömert davrandı, dedi Guzman, zira hiç bıkıp usanmadan uyarım onu bunca zaman, masumlan bir kez bağışladığın zaman hiç vakit kaybetmeden senin düşmanın olacaklan ve daha önce onlara atfedilen suçlan bir bir işleyecekleri konusunda, gerçeği söylemek gerekirse, benim gözümde hepiniz suçlusunuz, dün tuzağa düşürdüğümüz fitneci isyancıların sadık yandaşlarısınız ama ben Senyor’un arzularına sonuna dek bağlıyım ve bu yüzden özgürsünüz, serbestsin kör adam, serbestsin kız, hastalıklı şehirlerden gelen Keşiş sen de serbestsin, isyankarlık hastalığı krallığımızda yayılıyor, sizinle tekrar karşılaşacağımızdan hiç kuşkum yok, siz dizlerinize kadar batmışsınız entrikaların içine, Kastilya kentlerinde yaşayan asilerin tarafmdasınız, oysa ben Kralıının yanındayım, Guzman sabretmeyi bilir, zamanı gelince hesaplaşacağız sizinle, peki ya oğlum ne olacak, dedi Ludovico yalvaran gözlerle, o hiçbir şey yapmadı, tamamen masumdur, hiçbir şeyle suçlayamazsınız onu, serbest bıra^nayacak mısınız?, bırakacağım, dedi Guzman gülerek ama şimdi değil, sizinle birlikte değil, ben kendi tarzımda serbest bırakacağım onu, Senyor bana bu hakki bahşetme yüceliğini gösterdi, Celestina yeni dünya hacısını alnından öptü, avuçlarını avuçlarına aldı, kulağına fısıldadı, bekleyeceğiz, bir gün kazanacağız, yeni binyılı bekleyeceğiz,' o zaman buluşacağız, buradan uzaklarda, Ludovico'nun bana bahsettiği bir şehirde, bilgeliğin pınarı Paris'te, Temmuz'un 14'ünde, bu binyıl sona ererken, 1999 Temmuz’unun 14'ünde, seni arayacağım, seni bulacağım, tüm sular bir yerde birleşir, sulann üstünde bulacağız birbirimizi, su yoluyla varacağız, Seine'den Cantabria Dağlan’na yürür sular, Tiber'den Lût Gölü'ne, Nil'den yeni dünyanın körfezlerine, seni arayacağım, seni bulacağım, bir köprünün üstünde, belleğimi ve hayatımı başka bir kadına geçireceğim, onun dudaklarından öperek yapacağım bunu, dudaklarım belleğimdir, beni hatırlamaya çalış, seni arayacağım, Guzman teberdarlara Celestina, Ludovico ve Simön'u saraydan çıkartmalarını, ovaya götürmelerini ve bir haftalık erzakla serbest bırakmalarını buyurdu, Senyor'un onları neden bağışladığım anlayamıyordu, Guzman olsa onları gergiye bağlardı, tıpkı elebaşı Jeronimo'ya yaptıkları gibi, hücrede ikisi yalnız kaldıklannda, Guzman alay ve neşeyle baktı delikanlıya, Saygıdeğer baylar; bilmenizi isteriz ki dün, salı günü, yani bize göre ayın on birinde, Guzman iki yüz tüfekçi ve sekiz yüz tövaıöyle savaşa hazır bir şekilde şehrimize geldi. Şunu açıkça söylemek gerekir ki,

Don Rodrigo, Gran^fa 'da Mağriplilerin üzerine Don Guzman ’ın Medina Hırisüyanlan üzerine yürüdüğünden daha çabuk yürüme-mffir. Şehrin karsına dayanıp ordulann başkomutanlığına getirildiğini ve toplan almak için geldiğini söyledi. Onun başkomutanlığa getirildiği konusunda herhangi bir malumatımız olmadığı için toplan venn^ re^fettik. Konuşarak bir uzlaşma sağlayamayınca sorn-nu silahlarla çözmeye karar verdik. Guzman ve adamlan onlardan daha güçlü olduğumuzun çok geçmeden farkına vardılar, bizimle doğrudan çakmak yerine evlerimizi ve depolanmızı ateşe vermeye başlılar çünkü çalışıp çabalayarak kazandığımız şeyleri hırsımız yüzünden kaybetmemiz gerektiğini düşünüyorlardı. Elbette öyle oldu, baylar, düşmanımız tüm sılahla^la tek bir noktaya vurarak bizde derin yaralar açtı, buna ek olarak, yangın mülklerimizi mahvetti. Her şeyin ötesinde askerler gözlerimizin önünde kadınlanmızı, kızlanmızı ve oğullanmızı lekelediler. Ama Tann’ya ^kürler olsun ki, Medina şehrinin çabalan sayesınde Guzman mağlup oldu ve çekti gitti, yirmi dört yıl önce senin mekânına getirildiğimde daha bir çocuktum, Felipe, ^artık senin hakkında bilinebilecek her şeyi bildiğime inanıyorum, ben de senin ha^^da aynı şeyleri biliyorum, Isabel, her şeyi mi, zavaliı sevgilim?, her şeyi, Isabel, tüm sırlanru, en kötüleri de dahil, benim tüm suçlarımdan daha korkunç olan sımnı çünkü artık biliyorsun, benim suçlarım tekrarlanabilir ama seninkiler tekrarlanamaz; eşsiz suçunu yeniden işlemen için ölülerin mezanndan ^ilkması gerekir, Celestina'yı babamla paylaştım, Ludovico’yla paylaştım, belki bizzat Baalze-bul’la bile paylaşım, Ines'i Don Juan'la paylaştım; öte yandan, seni ilk sevgilinle paylaşamam, Isabel, o yüzden hiç dokunmadım sana, o yüzden sana olan sevgim daima kusursuz bir hayal olarak kalacak, dokunulmaz, bozulmaz, kimse tarafından kirletilmemiş bir hayal çünkü yalnızca zihnim onu taşıyor ve besliyor ancak ben öldüğüm zaman o sevgi ölecek; seni yalnızca hayatımla ve ölümümle paylaşacağım; bunu bildiğime göre, sanıyor musun ki Mihail-ben-Sama'yla olan ilişkin beni üzebilir -ne büyük bir zevkle mahk^n etmiştim onu yakılmaya, asla sözünü etmedim gerçek suçunun, ikincil suçu tek başına yeterliydi- ya da sanıyor musun ki Don Juan denilen ^rnseyle sevişmen beni yıkabilir, şimdi o da delicesine korktuğu cehennemde sonsuza dek kalmaya mahkûm oldu ve uzun zamandır geciken ölümünü bir aynalı hapishanede tek bir kadınla tadacak; hep biliyor muydun gerçeği, Felipe?; hep biliyordum, Isabel; ve öyle olmasına rağmen beni sevdin, Felipe, ilk aşkıma rağmen sevdin mi beni?; seni hep seveceğim, Isabel; tüm canlılar içinde yalnızca ben bileceğim ve seveceğim senin başka biri olma ihtimalini; tatlı lsabel, benim aşkım o değerli çocuğa feda edilmiş bir tapına^^-, bez bebekleriyle oynayarak eğlenen, uyuşuk dadılarını dürtüp uyandıran, bahçelere şeftali çekirdekleri saklayan çocuk; sen, benim çocuğumsun, lsabel, sen, benim ebedi sevgilim, sen, senin başka biri olma ihtimalin; benim başka biri olma ihtimalim; birlikte başka birileri olma ihtimalimiz; imkânlanmızm solmuş çiçekleri, gerçekliklerimizin kırılıp parça parça olmuş kabuğu; Felipe, benim zavallı sevgili Felipe'm, sana zarar verdim, hem de çok, daha fazla da zarar verebilirim, senin ülkene nefret tohumlan ekebilirim, Ispanya'dan tamamen arınıncaya kadar ondan nefret ederek yaşayabilirim, buradan çok uzaklara gitsem bile tanıyacaksın benim kötülüklerimi; ve her şeye rağmen, nasıl olduysak öyle, neysek o, ortak sefaletimizi ve zaaflanmızı bilerek, söyle bana, Felipe, nihayet öğrendik mi birbirimizi sevmeyi?; ben seni daima sevdim Isabel, sen cevap ver, nihayet öğrendin mi beni sevmeyi?; evet, Felipe, binlerce kez evet, çocuğum, benim tatlı bataklık köstebeğim, benim küçük azizim, benim değersiz zincirli köpeğim, yaralı kuşum, zavallı yarah erkeğim, alçakgönüllülük ve kibrin ortak yuvası, merhametli Kralun, olanaksız aşkım, inşa ettirdiğin kutsal mahpushanenin taşları arasında tecrit edilmiş, miras aldığı gücün masum kurbanı, nasıl sevmem seni nefre^min büyüklüğüyle, gönülden nefret eden, zaman zaman farkında bile olmadan, nefret ettiğini sandığı kişiye gönülden bağlanır; evet, seni bu yüzden seviyorum, senin beni sevdiğin sebepten; senin başka biri olma ihtimalini seviyorum; sana minnettarun, Isabel, bu gece ilk defa yatak odama geldiğin için minnettarım sana, benim istememe gerek kalmadan, kendi iradenle, sana müteşe^^m, bir baksana, ne kadar sefil, çıplak, cenaze evi gibi bir oda, ilk defa bana geldiğin için müteşekkirim sana - artık biliyoruz, son bir kez, öyle değil mi?, daha fazla söze gerek yok, Felipe, elimi tut, beni yatağına al, bu ilk ve son geceyi birlikte geçireceğiz, giyinik, birbirimize dokunmadan, ölü bir ağabey ve kız kardeşi gibi, atalarını bir araya topladığın mezar odasındaki heykeller gibi, uyu, uyu, uyu...

Corpus

Herkes nereye gitti?

Günlerce hiç yorulmadan sarayın her tarafını gezdi, beyhude duymaya çalıştı hiç durmayan -^artık alışıldığı için dikkat bile çekmeyen- seslerini kazmalann, küreklerin, çekiçlerin, keskilerin ve araba tekerleklerinin. Ama sarayın öğle güneşiyle aydınlanan cephesi önünde Nuno ve Jeronimo’ya işkence edildikten sonra inşaat alanına büyük bir sessizlik çökmüştü, sanki Tann bir kadehi ters çevirip hepsinin üstüne kapatmış, tüm inşaatı dış dünyadan ayırmış ve böylece ilahi bir ateşkes sağlamıştı.

O gün, fırtınadan ve işçilerin ölümünden sonra, kuzey rüz-gânnı aldığı için hiç penceresi olmayan kuzey duvarındaki üç kapıdan birine doğru yürüdü ve sarayın duvarla^rn son bir kez dışarıdan seyretti, üst üste yı^^mş kesme taşlar, dört köşede yüksek kuleler. Zafer Tapınağı, Ölüler Şehri. Dünyanın Sekizinci Harikası. Mutfaklara giden kapıdan ve Senyora'nın dairesine giden kapıdan uzak durdu: Her ikisi de kötü anılar uyandınyordu zihninde. Saray avlusuna doğru giden kapıyı seçti sonunda içeri gi^ek için; bir an durup dikmeleri, atkılan, baştabanı, kapı cephesindeki işçiliğin kalitesini hayran hayran seyretti, taşlar öyle iyi birleştirilmişti ki aralanndaki çizgiler görünmüyordu, işle^niş ve birbirine bağlanmış sütunlar, kapıya, alçak kaideye, silmeye ve yüksek kornişe etkileyici bir ahenk veriyordu. İçeri girdi ve bir daha ç^ma-yacağına yemin etti.

“Herkes nereye gitti?”

Rahibeler hâlâ oradaydılar; keşişler hâlâ oradaydılar; birkaç mutfak çalışanı ve saray hizmetkân da kalmıştı. Hizmetkârlar herhangi bir buyruk beklemeden sessizce Senyor'un yemeklerini hazırlamaya ve odalannı temizlemeye adamışlardı kendilerini ancak en lezzetli yemekler neredeyse her seferinde dokunulmadan geri dönüyordu ve Senyor izin vermiyordu yatağına serili kara çarşaflan değiştirmelerine, odasına süpürgeyle girmelerine, kendisi de hiç değiştirmiyordu en son cenaze törenlerini yönetirken üstünde olan kara giysileri, bu yüzden aşçılar, temizlikçi çocuklar, oda hizmetçileri görünürde çalışıyor gibi görünseler de aslında boş boş oturuyorlardı. Senyor keşişlere ölüler için sürekli bir ayin düzenlemeleri buyruğunu verdi ve onlara şöyle dedi:

“Tek bir göreviniz var: Ölüler için ve benim için dua etmek.” Önce iki rahibin sürekli Kutsal Komünyon sunağı önünde beklemesi ve hem onun hem de atalannın ruhlan için gece gündüz hiç durmadan T^^’ya dua etmelerini buyurdu. Sonra Corpus Christi gününde ^ruhunun huzur içinde uyuması için otuz bin ayin yapılmasını istedi. Biraderler hayretle birbirlerine baktılar, bir tanesi tüm cesaretini toplayıp şöyle dedi:

"Ama siz hâlâ haya^^mız, Efendimiz ...”

“Buna şahadet edebilir misin?” diye cevap verdi Senyor acı bir gülümsemeyle, sonra da ekledi otuz bin ayin bittikten sonra otuz bin ayine daha başlamalannı, ölüp ölmediğine bakılmaksızın bunun sonsuza kadar sürdürülmesini istediğini.

Doğrucu birader devam etti:

“Tanrı buyruğuna karşı geliyorsunuz."

“Dindarlığımla hafifletirim cezamı,” dedi Senyor, titreyerek, sonra da ekledi: “Evet, araftakl ruhlar için de iki bin toplu ayin düzenlensin. Her ayinin sonunda benim ruhum için bir ilahi okuyun, bir de huzura kavuşmam için yoksullara gereğince sadaka verilsin."

Başrahibe Milagros'a da şöyle dedi:

“Rahibelerin bana göz kulak olsunlar. Söyle artık kurtulsunlar şu korkularından.”

“Inesilla kayboldu, Senyor. Korktuğumuz şey bu."

“Manastır tek bir rahibeden ibaret değil ya. Onun yerine başkasını koymadınız mı daha?"

“Evet, başka rahibe adaylan geldi, He^ire Prudencia, Hemşire Esperanza, Hemşire Caridad, Hemşire Ausencia...”

“Davetsiz misafir istemiyorum. Bana yaklaşan biri olursa köpek gibi ulumalanm istiyorum, tıpkı sadık köpeğim Bocanegra'mn havlamasını, sakırdayan zincirini ve boru seslerini duyduklannda uluduldan gibi.”

O yıllar boyunca gittikçe kocayan Celestina Ana korkulan vâris Budala Prens’in Verdin Manastın’nda kollannda cüce Barba-rica’yla uyumaya devam ettiğini haber vermek için Senyor’u her ziyaret ettiğinde rabibeler uludular. suratlı kocakan hayret ediyordu Senyor’un yalnızlığına ve yoksulluğuna, her seferinde başını iki yana sallıyor ve Senyor’un yalnızca onun söylemesine müsaade etmeye karar verdiği şeyleri söylüyordu:

"Aklı ya da muhakeme yeteneği kıt olan kaybettiği şeyler dışında neredeyse hiçbir şeyi sevemez. Ve sen, Don Felipe, kaybettiğin yılların derin pişmanlığını taşıyorsun içinde. Elinde olsa döner miydin gençlik çağına?”

Senyor dönmeyeceği cevabını veriyordu içinden ve Celestina da her ayin sonrasında sadaka dağıtıldığının ülkenin dört bir köşesinde yayıldığını söylüyordu; krallık sınırlan içinde yaşayan dilenciler saray kapdannda giderek çoğalıyordu, sarayın çevresini sarmışlardı, şimdi işçilerin barakalannda, terk edilmiş meyhanelerde ve demirhanelerde yaşıyor ve günlük sadakalarını bekliyorlardı.

Sonra yaşlı kadın çıkıp gidiyor ve Senyor sönmüş şöminenin yanı başındaki makam koltuğuna ot^mp saatlerce düşünüyordu demirci Jeronimo'yla evlendiği gece ırzına geçilen tazecik gelini, kendisiyle birlikte sahile giden ve orada aşka ve bedene özgür bir dünya hayalini anlatan kızı, kanlı şatoda Ludovico'yla paylaştığı aşığını. Onlar dönmek isterler miydi gençliklerine?

Kimi zaman ikindi vakti gidip bakardı aynalı hücrede cinsel organlanndan birbirlerine bağlanmış çiftin hâlâ orada olup olmadığına, oradaydılar, inliyorlar, birbirlerinden aynlacak gücü bulamıyorlardı, tıpkı köpekler gibiydiler, artık haz sıvıları kurumuş, organlarının kayganlığı kaybolmuştu, kurumuş kamış ve bozulmuş kutu birbirine yapışmıştı, ikisi de yaralıydı -iyileşmeye bile güçleri yoktu- Celestina Ana’nın InĞs'in kadınlığına yerleştirdiği cam tozu ve tamir ettiği bekâretinin kenarlanna yerleştirdiği keskin balık dişleri yüzünden. Donya InĞs ve Don Juan inliyorlardı, rahibenin yüzü hep başlığının altına gizlenmiş oluyordu, şövalye ise daima altın işlemeli pelerininin altındaydı. Senyor onları görmek istemiyordu zaten. Orada olduklannı bilmek yeterliydi, gözleri kapalı yaşamaktan sıkıldıklan zaman görüp görebilecekleri tek şeyin kendi suretleri olduğu bu aynalı odaya mahküm olduk-lanm bilmek yeterliydi onun için; sadece aynalardan oluşan bir dünyada kendi suretleriyle yaşayacaklardı artık.

Hizmetkârlar her gün hücre kapısının altından kurutulmuş et dolu bir tabak veriyorlardı onlara. Saraydaki hizmetkârlar bir bu yemek servisiyle ilgileniyor, bir de günde üç vakit Angelus çanlan çaldığında kuzey cephesinin mutfak kapısına sadaka almak için barakalarda toplanan dilencilere Senyor'un yemek ar-tıklannı vererek zaman geçiriyorlardı. Senyor hiç seyretmemişti Ines ve Juan'ın yemek yemelerini. Bir gece hizmetkârlardan biri cüret edip anlatmıştı ona köşelerine toz biri^niş yatak odasında yemeği servisi yaptığı sırada:

“Kurutulmuş ete vahşi hayvanlar gibi saldırıyorlar, Efendim, bu arada kesinlikle yüzlerini göstermiyorlar; en açgözlü dilencilerden daha beterler...' '

Senyor hizme^^ra susmasını söylemiş, sonra da bu saygısızlığı için kırbaçlanmasını buyurmuştu. İşte o aynı gece rahibeler hafifçe uludular ve bir rahip Senyor'un yatak odasına girdi. Rahibin yanında adının Doktor Pedro Del Agua olduğunu söyleyen bilge görünüşlü yaşlı bir beyefendi vardı. Adam cesetleri tahnit eden birinin gözüyle Senyor’u süzdü, hatta belli belirsiz bir sesle sordu kendine:

"Yoksa kaderimde hem babayı hem de oğlu tahnit etmek mi ya^L? ”

Yahudi olmayan tek bir doktor var mıydı koca İspanya'da? Ve insanlan zehirlemeyi kendine meslek edinmemiş tek bir Yahudi doktor var mıydı dünyada? Senyor öfkeyle buyurdu ihtiyatsız rahibe Doktor Del Agua'nın kutsal engisizyon önüne çıkartıl-masmı, ona bir suç bulunmasını, işkence edilmesini, itiraf etmesinin sağlanmasını ve bu Yahudi domuzunun, bu pis domuzun adı Agua, yani "su” olduğuna göre çatlayıncaya kadar su içirerek işkence edilmesini. Ve o andan itibaren kendisine hiçbir şeyin sözlü olarak söylenmemesini, her şeyin yazıyla bildirilmesini, daima yazıyla bil^^^esini.

"Sadece yazılı olan gerçektir. Rüzgar sözcükleri getirdiği gibi alıp götürebilir de. Yalnız yazılı olan kalır. Ancak okursam inanabilirim yaşadığıma. Ancak okursam inanının öldüğüme.”

Ve böylece, birkaç gün sonra başka bir birader Senyor'a bir belge getirdi ve okuttu. Krallığından sürülen Yahudilerin çektikleri acılar anlatılıyordu belgede, belgenin altında Los Palacios Papazı Andres Bernaldez'in imzası vardı; Yahudiler altın ya da gümüş karşılığında satamamışlardı malla^^ çünkü bu metallerin ülke dışına çıkar^tılması yasaktı, bu yüzden saf Hıristiyanların ödemeyi kabul ettiği üç beş kuruş karşılığında satmışlardı evlerini, mallarını, sahip oldukları her şeyi; bir eşek karşılığında bir ev, bir parça kumaş karşılığında bir bağ vermişler, sonra da kırık dökük, iş bilmez kaptanların yönetimindeki gemilerle kaçmaya çalışmışlardı, birçoğu fırtınalarda boğulmuş, geri kalanı da Kuzey Afrika'ya ulaştıklarında yağmalann ve katliamların kurbanı olmuşlardı, Türkler çoğunu öldürmüştü yutarak saklayabileceklerini sandıkları altınlarını çalmak için, kimileri açlıktan ve salgın hastalıklardan ölmüştü, kimileri de kaptanlar tarafindan ıssız adalarda çırılçıplak terk edilmişti; bazılan Cenova ve köylerine hizmetçi ya da uşak olarak satılmış, bazılan da denize atılmıştı; en şanslı olanları Kuzey Avrupa'daki kentlere, ^msterdam, Lübeck ve Londra’ya varmışlardı, orada sığinacak bir dam bulmuşlar ve sarraf, müteahhit, kuyumcu ya da filozof olarak çalışmaya başlamışlardı...

Senyor önceleri okurken epeyce zevk aldı bu vakayinameden, Mesih’in ilahiliğini reddettikleri için Senyor’un refahını ve yalnızlığını tehdit eden bu kimselerden kurtulduğuna şükretti. Ama sonra tıpkı bir tavşan ya da dişi keçi gibi amele yakalandı ve bir hafta yataktan çıkamadı. Yine de inat etti her şeyin ona yazılı olarak getirilmesi kararında, sadece ara sıra huzuruna gelen koca-mış Celestina’yla ya da annesiyle, yani Deli Hanım'la konuştu şapelinde bulunan, önüne duvar örülmüş nişe yaklaştığı zaman.

“Neler yapıyorsun, anne?”

Sakat Kraliçe’nin san gözlerinin hizasındaki açıklıktan onun kısık ve yaşlı sesini duyardı:

“Hatırlıyorum, oğlum, küçük bir çocukken kucağıma ya da dizime otururdun, eski şatomuzdaki şöminenin başında geçirdiğimiz uzun kış geceleri boyunca sana gerçek bir hükümdar olmayı öğretirdim, her iyi öğretmenin yasal vârislere ezberletmesi gereken kuralları öğretirdim sana. O sırada söylemiştim sana oğlum, daha çok ve daha iyi bilgi edinmenin kimseye bir prense olduğu kadar faydası olmaz ama bu bilgiler yiğitçe ve uğraşmaya değer amaçlar için kullanılmalıdır. .An her çiçeğe konmaz, konduğu çiçeklerden balını yapmak için ihtiyacı olandan fazla öz almaz hiçbir zaman. Bilge bir prensin her şeyi bilmesi gerekmez ama kendisinin doğumuna yol açan şeyler konusunda da cahil olmamalıdır. Bu yüzden, bırak senin için şöyle denilsin sevgili oğlum: Bilmesi gereken her şeyi bilir ancak bilmesi gerekmeyen şeyleri hiç öğrenmemiştir. Ne kadar gençtim o zamanlar, güzeldim, bütün uzuvlanm tamdı ve sen küçücüktün, sapsanydın, öyle dikkatliydi ki yüzün kakım kürkünden yüksek yakalannın içinde; beyaz, pamuk gibi ellerin dizlerimde, öyle ciddiyetle dinlerdin ki beni: Her ay günahlarını itiraf etmek ve Komünyon ekmeğini almak yetmez oğlum, Kutsal Komünyon Ayini’ni en iyi savunma yolu haline getirebileceğinin bilincine varmalı, yavaş yavaş kendini alıştırmalı, en başta bu ayine iki haftada bir katılmalısın, sonra her hafta, sonra her gün; ve sadece en son Komünyon'dan beri işlediğin günahlan itiraf etmekle yetinmemelisin, önce her gün son on senenin günahların itiraf etmelisin, sonra yirmi senenin, sonra otuz sene^n, devam etmelisin buna her gün hayatının bütün günahlarını itiraf etmeye başlayana dek. Ve bunu daha yüce bir saflıkla yapabilmek için caiz olmayan şeyleri en katı şekilde kendine yasaklamakla kalmamalı, hayatının itibarlı kısmında bile mütevazı olmahsın, orucunu tutmalısın, doktorun tersini öğütle-se bile, sabırla yerine geti^elisin görevlerini, tutkularını dizgin-lemelisin çünkü nefsine sahip olmayan kimse asla gerçek bir Hıristiyan hükümdar olamaz. Ah, yavrum, prensim, bırak erdemin ışıldasın bedeni arılığın hazzı içinde, göklerin çiyiyle yıkanmaktan gayrı hiçbir amaç için kabuğundan çıkmayan bir inci olduğunu söylesinler senin: Asla erdemin sınırları dışına çıkma, en iffetli evhliğin katı kurallan içinde bile yapma bunu. Ahlaksızlığın kol gezdiği bir yüzyılda ender açan bir çiçek olacak bu! Kusursuz bir bedende! Genç bir hükümdarda! Ve aşırılıklarla, dünyevi hazlarla dolu bir sarayda. Bırak masallar iffetli tanrılan hakkında istediklerini söylesinler, şairler uydursunlar Herakles'in daha beşiğin-deyken dev yılanlan öldürdüğünü ama biz burada yalnızca gerçekle, çıplak gerçekle baş başa kalalım, desinler ki genç Kral arzu-la^^ yılanlarını boğdu bu sarayın içinde. .Ah, ne büyük bir zafer! Bırak Zümrüdüanka kuşu Arabistan'ın misk kokulu yüce

dağlannda yapsın yuvasını, bu iyidir, esenlik verir; ama hükümda-nn lekelenmesin Babil'in kara dumanlan içinde, işte bu hayranlık vericidir. Başkalarının hayranlığı, oğlum: Güç görünüştür, şeref görünüştür, İspanyol şövalyesi ve prensi nasıl görünüyorlarsa öyledirler çünkü görünüş gerçektir ve gerçek gelip geçici bir hayaldir. Bir kralın yatak odasından çıkmaması, çile çekmesi, yasına sadık kalması, düşüncelere dalması onu temiz ve saf tutabilir, bunu rahatça anlayabilirim; ama bir kralın her türlü neşe kaynağıyla çevrili olması, huzurundan çalgıcıları etmemesi, her türlü eğlenceyle, şölenlerle, bin farklı haz kaynağıyla kolt^an-nın kabartılması onu daima mütevazı tutabdir gerçek mucize budur aslında. Tanrı, Adem’i cennete koydu; burada Aziz Augus-tinus bir şey sorar:    kimi    koruyacak, cennet mi Adem'i, yoksa

Adem mi cenneti? Bugün cevap ver bu soruya, yavrum, beni soruyorsan, neler yapıyorsun, anne, neredesin, diye, o zaman derim ki, ben senin yanındayım, ben gencim, sen bir çocuksun, kırk yıldan uzun bir zaman önce, bir prensin öğrenmesi gerekenleri kafana yerleştirmeye çalışıyorum, babanın, yani kocamın, Yakışıklı Felipe'nin hiç olmadığı bir insan olmanı istiyorum senden, daima kurtuluşu aramam istiyorum, oğlum, seni iffetli olmaya teşvik ediyorum, asla nefsine boyun eğmemen için yalvarıyorum, asla bir kadına dokunmamanı, karına bile dokunmamanı istiyorum, bdineye değmeyecek hiçbir şeyi bilmemeni istiyorum, tövbeye, nefsine eza etmeye adamanı istiyorum kendini çünkü ben üstlendim bizi yok oluşa değil kökenlerimize götürecek, böylece soyumuzu sonsuzluğa ulaştıracak bir vâris bulma işini. Ben bana düşeni yaptım, küçük Felipe, bedenini lekelemeden bir vâris sahibi olacaksın; beni böyle büyük acılara boğan baban gibi olmayacaksın, sen benim için babarun asla olmadığı şey olacaksın, iffetli, tövbekâr, basiretli; ve senin olamadığın şeyleri ise senin adına başkası olacak, senin asla olmak zorunda kalmadığın şeyleri olması için bir yığın dilencinin yumruklarından, çimdiklerinden, sapalarından kurtardığım vâris. Hükümdar payesini hak ettin mi oğlum? Yani benim gibi: Ben genç ve güzel bir kraliçeyim, oğlumun, yani senin şerefin ve itibann sayesinde kurtuldum. Benim adım Juana."

Toz içindeki yatak odasında serili kara çarşafların, duvarlardaki kara örtülerin, kara haçın ve yüksek dar pencerelerin ıssızlığında, Senyor annesinin sözlerini düşündü. Oturduğu yerde yaz güneşinin ovaya yaydığı ılıkhk kemiklerini ısıtıyordu, yaşadığı son yaz günüydü bu. Bir daha asla böyle bir gün göremeyeceğini biliyordu. Yalnızlığı içinde sonsuza dek kışı yaşayacaktı. Zaman zaman rahibe korosuna bir göz atıyordu. Encarnacion, Dolores, Es-peranza, Caridad, Angustias, Clemencia, Milagros, Ausencia, So-ledad: Felipe, yani kendisiyse, kadınlar arasında bir münzevi, daimi alacakaranlığında oturuş düşünüyordu.

Hayatının bu son yaz gününde zaman zaman çocukluğunun ve gençliğinin çiçekli topraklarına gidiyordu aklı. Bir keresinde ava çıkmıştı. Guzman her şeyi hazırlamıştı. Sadık köpeği Bocanegra yanındaydı. Yağmur yağdı. Bir çadırın altına girip dua kitabını okumaya başladı. Bocanegra çadırdan dışarı kaçtı. Yağmur durdu. Herkes avlanan geyiğin başına toplandı. Nihai törenin yapılması buyruğunu ve^ek üzereydi: Borular çalınacak, geyik parçalara aynlacak, köpekler beslenecek, günün ödülleri ve cezaları verilecekti. Buyruğu ve^ek için elini kaldırdı. Ama daha o işaret veremeden buyruğu yerine getirildi sanki o işareti vermiş gibi. Avın son töreni tamamlandı, sanki Senyor buyruğu vermişti. Sanki onun en eksiksiz varlığı, yokluğun ta kendisiydi.

“Herkes nereye gitti?"

Kendi adına emirleri veren kimdi? Kim hüküm sürüyordu onun tahtında? Yoksa her şey kendiliğinden mi oluyordu aslında -tıpkı o gece dağda olduğu gibi- Senyor fermanları imzalamadan, buyurmadan, yasaklamadan, ödüllendirmeden, cezalandırmadan.

Avlulardan, kapılardan, taş yorgunu dalanlardan geçti, manastırın revaklı avlularında, ziyaretçilere ayrılmış gömme ayaklarla çevrin geniş salonunda dolaştı, kasvetli pencerelerin geçme tonozla^^ altından, ceviz ağacından arkalıklı sıraların arasından, manastırın üst katında, bir kemer kalabalığıyla orasından burasından bölünmüş başka revaklı avlular ve bitmek bilmeyen duvarlar boyunca yürüdü, sandık odasının oymalı tavanının altından geçtikten sonra, daha önce hiç görmediği geniş bir galeriye girdi, al^rnş metre uzunluğunda ve neredeyse on metre yüksekli-ğindeydi burası, giriş, duvarlar ve kubbeli tavan fresklerle kaplıydı, duvarlardaki sağh sollu kirişlerde silmeler, dikmeler, atkılar, parmaklıklarla balkonumsu yapılar oluşturulmuştu, grotesk tavan ve kubbeye özenle alçıdan bezemeler yapılmıştı; gerçek ve hayali figürler üstüne binlerce çeşitleme, madalyonlar ve nişler, kaideler, erkekler, kadınlar, çocuklar, canavarlar, kuşlar, atlar, meyveler ve çiçekler, perdeler ve kordonlar, daha yüz türlü acayip icat, odanın arka tarafında gotik tarzda kaba taştan yapılmış bir taht vardı ve bu tahtta bir adam oturuyordu, onu tanımaya çalıştı, çenesine kadar çıkan kolalı yakalığı, damasko yeleği, bağları sımsıkı bağlanmış ayakkabıları, biri diğerinden kısa bacağı, kaskatı gövdesi, solgun, kül rengi yüzü, kaygısız bir kertenkele gibi bakan hülyalı ve aptal gözleri, hafifçe aralık ağzı, kalın ve sarkık altdudağı, öne çıkık altçenesi, seyrek kaşlan, kapkara uzun ve yağlı buklelere sahip bir peruğu olan adamın, başının üstünde ise taç yerine kanlı beyaz bir güvercin vardı, güvercinin yarasından akan kan kralın yüzünde kurumuştu, evet, önce bir kolunu sonra diğerini haşince kaldıran bu gizli hükümdar onun yerine hükmediyordu, artık biliyordu, artık anhyordu... Senyora'nm imal ettiği kral mumyası, tüm atalarının hayaleti, tahtına kurulmuş başında bir güvercin tacı, sağ ol, sağ ol, Isabel, sana borçluyum, bu hayalet benim yerime hükmediyor, kendimi o zorlu göreve adayabilirim artık: ruhumun refahı. ..

İçine safirler, inciler, akik taşları, kaya kristaHeri oturtulmuş, altından yapılmış başka bir taç yerde mumyanın ayaklan dibinde duruyordu, bu canlanmış ceset, dehşet içinde titreyerek kendisine bakan Senyor'u görmüyordu bile.

İçgüdüsel bir hareketle gotiktacı kaptığı gibi galeriden kaçtı, tahtın arkasına saklanmış bücürün kıkırdadığını duymadı bile; aceleyle geçti yaslı geçitlerden, tamamlanmamış bahçelerden, gizli merdivenlerden, siyah mermerden mezar taşlannın arasından, şapele ve kutsal Corpus Christi günü ayinlerine uğramadan yoluna devam etti ve nihayet karısı Isabel'in odasına vardı; mumyayı orada, Isabel'in yatağında yatar halde görmüştü, kapıyı açıp içeri girdi: Yerdeki bembeyaz kumlardan, Senyora’nın pahalı çerçevelerini söktürüp paketlettirdiği pencerelerden gelen ılık bir haziran esintisinden başka bir şey yoktu odada, Arap hamamının parlak çinileri de sökülmüş, yatak çökmüştü. Isabel’in odası, yokluğunda Senyor'un odasına benzemişti; alelacele bir kaçış, gelip geçmiş bir şan seziliyordu.

Yerdeki kumların içinde bir şey parıldadı.

Senyar ona doğru yürüdü, eğildi ve kumdan mezarından yeşil bir şişe çıkardı.

Ağzını kapayan kırmızı mührü kırdı.

Şişenin içinden bir tomar kâğıt çıktı.

Kâğıtlarm üstünde yazanlar zorlukla okunuyordu. Eskimiş parşömenin sayfalan birbirine yapışrnıştı ve yazılar Latinceydi. Kumların üstüne oturdu ve ş^^an okudu:

Bir Stoacının elyazmaları

(i)

Tiberius'un hükümdarlığının son yılında yazıyorum. Augus-tus'tan miras kalan imparatorluk hâlâ gücünün doruğunda ve en geniş sınırlarında. Dişi kurdun oğullarının kurduğu bu ülkenin zamanla topraklan genişledi, sınırları dört bir yana dayandı, kuzeyde Frizya Adaları ve Batavya, Galya’nın tamamı Caesar tarafından fethedildi, Güney'de ve Batı’da, Pireneler'den Tajo'ya Scipio' nun asi Viriathus'u öldürmek için üç Lusitania’lıdan faydalandığı yere kadar ve ondan sonra, bir kez her şey isyan, kan ve ihanet üstüne kurulduktan sonra, Numantia'da kahramanca mağlubiyetin şerefi üzerine ikinci bir kez kurmak zo^runlu oldu: Numantia, orada İberler teslim alınmadan önce evlerini ateşe verdiler, kadınlarını öldürdüler, çocuklarını yaktılar, kendilerini zehirlediler, göğüslerine hançerler sapladılar, atlarının ayakla^m kestiler, bu toplu intihann ardından sağ kalanlar kulelere çıktılar ve yere düştükleri sırada işgalcilerden hiç olmazsa birini yanlannda götürmek için ellerinde mızraklaoyla aşağı atladılar.

Ve ülkemizin sınırları ^öne'un doğusunu ve Tuna'nın güneyini kucakladı, Viyana'dan Trakya'ya kadar her yer Roma'nın oldu; Bizans, Boğaziçi, Anadolu, Kapadokya, ^Kilikya ve Antakya' dan Kartaca'ya kadar uzanan büyük hilal Roma'nın ellerine geçti; denizimiz onundur artık: Rodos, Kıbrıs, Yunanistan, Sicilya, Sar-dinya, Korsika, Balear Adalan. Dünya birdir ve Roma onun başıdır. Dünya Roma’dan ibarettir ve en hırslı vatandaşla^^mn halen fethedilmemiş yerlere, Moritanya, Arabistan, Pers Körfezi, Mezopotamya, Ermenistan, Daçya, Britanya adalanna gözlerini dikmeleri bu gerçeği değiştiremez. Yine de gururla tekrarlayabiliriz büyük kurucu şairimizin dizelerini: Romalılar, dünyanın efendileri, ihramlı ulusum benim.

Ey okur, gel şimdi şahinler gibi alçalalım imparatorluğun birliğine ve genişliğine hayranlıkla bakmamızı sağlayan bu gök kubbeden aşağıya, Roma’nın efendisi Tiberius’un oturduğu yere.

Yakın bir zaman öncesine kadar biz anlatıcılar vakayinamelerimize şu uyanyla başlardık: Dinle, okur, dinle ki zevk alabile-sin. Benim durumumda bu geçerli mi bilemiyorum; öncelikle beni bağışlamanızı diliyorum sizi Capri’ye, Napali Körfezi'ne demirlemiş, keçilerin hakimiyetindeki engebeli bir adaya götürürken ki üstüne ancak daracık bir sahilden çıkılabilir, çevresi dipsiz sularla çevrilidir, her tarafindan dimdik uçurumlarla korunur. En tepesinde ise imparatorluk villası, yani bu küçücük, kıraç ve verimsiz adanın en ulaş^naz noktası bulunur.

Yine de bu öğleden sonra, şans eseri kocaman bir kefal yakalamış olan yoksul bir balıkçı gayretle ama nereye bastığım bilerek t^manıyor, ne de olsa çocukluğundan beri adada yaşayan ahbap-lanyla yanşıp durmuş bu ^m^k kayalara kim en hızlı tırmanacak diye; terliyor, nefes nefese kalıyor, kocaman ayaklan sıyrıklar içinde, tek eliyle tırmanıyor, tehlikeli yerlerde sımsıkı yapışıyar keskin sarı kayalara; diğer koluyla da, gümüşi bir karnı ve (hem canlıyken hem ölüyken) yan yanya şeffaf zarlarla kaplı gözleri olan balığı göğsüne bastınyor. Akşam oluyor ama balıkçı bir an bile duraksamıyor Tiberius Caesar’ın oturduğu zirveye ulaşmak için zorlu tırmanışında; akşam oluyor ama Tiberius Caesar'ın kocaman gözlerinde korkunun izi bile yok çünkü herkesin bildiği gibi karanlıkla görebiliyor.

Geceleri sert ve kaslı boynunu ileri uzatarak çevreyi izliyor; gündüzleri güneşten kaçıyor, imparatorluk villasının içinde bile güneşin yakıcılığından korunmak için geniş kenarlıklı bir şapka takıyor. Şimdi çıkardı şapkasını, gökyüzü gittikçe kararırken danışmanı Theodorus’tan defne daUanndan tacını getirip başına takmasını istiyor; Theodorus, bu yalnızca gece, gece doğası gereği her günün sonunda çöker üstümüze, diyor Caesar'a; asla bilemezsin, diye cevap veriyor Tiberius, gökyüzü kararıyor, belki gece oluyor ama belki de bir ^toa yaklaşıyor, defoe yapraklarından tacımla başımı ört ki yıl^^rn dokunamasın bana ve sakın unutma Theodorus, öldüğümde beni beş aynıdan daha derine gömdüreceksin ancak o de^^ikie yıldı^mın bana ulaşmasından ve ruhumu en çok korktuğum ateş tanrısı Vulcanus’a götürmesinden kurtulabilirim.

Caesar sessizce karanlıkta oturuyor ve zamanı ölçen su saatinin tıp tıp darnlayışını dinliyor; bir su zamanı; sonra sertçe yakalıyor sabır taşı danışmanının bileğini, danışman giyinme tarzım ve görünüşünü bir daha inkar etmemek üzere Doğu’da kazanmıştı: Keten entari, hurma ağacı lifinden sandaletler, tıraş edilmiş bir baş. Theodorus: Bu ikindi öğle uykusundan uyanmadan önce yine bir rüya gördüm, hayalet geri döndü; kim, Caesar?; Agrippa, Theodorus, Agrippa, oydu, tanıdım onu; o zavallı delik^anlı öldü, Caesar, herkesten daha iyi biliyorsun bunu; ama benim yüzümden değil, bunda benim bir suçum yok, öyle değil mi, Theodorus, bana karşı dürüst ol, yalnız senin dürüstlüğünü hoş gördüğümü bilirsin, sen benim retorik hocamın, Gandara’h Teselius’un oğlusun, başkaları söylediğinde canlarından olacakları şeyleri hiçbir ceza korkusu olmadan söyleyebilirsin bana...

"Caesar; üvey baban İmparator Augustus bir keresinde sana demişti ki, başkalarının hakkımızda kötü şeyler düşünmesinin bir önemi yoktur; kötülük yapmala^nru engellememiz yeterlidir; dost acı söyler, Caesar; yoksa nasıl duyardın imparatorluğundaki şikâyetleri, dedikoduları, kiz^^^arı?"

"Söylenenleri duymak istemiyo^rum ben; aslında şikâyet edenlere, dedikodu simsarlarına, duyanlara ve gücenmişlere karşı harekete geçmek istiyorum; bunları ayırt etmeyi bil; hem sen hiç korkmuyar musun günün birinde gazabımın sana yöneleceğinden, Theodorus, bana ihbar ettiğin suçlardan ve aktardığın fikirlerden seni sorumlu tutacağımdan?”

Danışman hafifçe eğildi ve Tiberius karanlığın içinde onun tıraşlı başının gümüşi bir renkte parladığım gördü.

"Ben bu tehlikeyi göze alıyorum, Caesar... Meşalelerin yakılması emrini vereyim mi?”

"Karanlıkta görebiliyorum. Dahası, seni görmek değil duymak istiyorum. Gözlerimi kapatacağım. Kendi kendime konuşu-yormuşum gibi olacak. Bunun nasıl yapılacağını unuttum, sana bu yüzden ihtiyacım var. Ama beni her ^indi v^tö ziyaret eden o hayaletle konuşamıyorum, ona dokunamıyorum, onu duyamıyor^n. Öğle yemeğini yedikten sonra üstüne uzarup uyuduğum sedirin yanı başında belirip barı a gülümsüyor, sadece gülümsüyor.."

Danışman gözlerini yatak odasında gezdirdi. Gülümseyip gülümsemediğini bilemi^rdu duvarlan süsleyen maskelerin; onlar Tiberius’un atalarıydı.

"Ruhunun huzura ermesi için gerçeği duymak istediğine göre, sana gerçeği söyleyeceğim, Caesar, hükümdarlığında ilk yaptığın iş şimdi rüyalanna giren o zavallı delikanlıyı öldürmekti. Agrippa Postumus, Au^tus'un yasal torunu, onun soyundan gelen vâris...”

Tiberius konuşurken parmaklarını tedirgince oynatıp dururdu hep.

‘‘Oysa ben Augustus'un kansının oğluydum, bunu söylemek istiyorsun, değil mi? Ama Augustus beni seçti; ölürken beni yatağının başucuna ge^^ ve orada söyledi, imparator sen olacaksın, o budala, irikıyım, kollan güçlü ^di kıt, yakışıklı ama aptal oğlan değil, sen olacaksın, o olmayacak... Caesar sen olacaksın, Tiberius”

"İnsanlar başka türl^^ne inanıyor."

"Ne düşünüyorlar? Çekinme söyle.”

"Gerçek vâris Agrippa Postumus’u öldürmeden Augustus'un ölümünü ilan etmediğini düşünüyorlar; Agrippa'nın öldürülmesini emrettiğini ve o ölene kadar Augustus'un cesedini bir yere gizleyip orada çürümeye bıraktığına inanıyorlar."

"Augustus Caesar bir mektup bıra^nıştı...”

"İnsanlar diyor ki, o mektubu annen Livia yazmış kocası Augustus adına, niyeti senin önünü açmak ve gerçek torun olan genç Agrippa'yı sürgüne mahkûm etmekmiş ...”

"O delikanlının öldürülmesi emrini veren Askerlerin Tribünüydü."

"Tribün emri senin verdiğini söyledi.”

“Ama ben inkâr ettim ve bana iftira attığı için Tribün'ün öl-d^^lmesi emrini verdim ... Suçu yeni Caesar'a iftira atmaktı, senato ve lejyonlar da em^me boyun eğdi. .. Bu meşrulaştırmalar yetmez mi?”

"Ne olursa olsun, Planasia Adası’nda sürgünde öldürülen ve her öğleden sonra rüyanıza giren Agrippa Postumus bir hayaletten başka bir şey değil. Şunu da eklemeliyim ki Caesar, hiç kimse, bir hayalet bile gelemez buraya; ikametgâhını çok iyi seçtin; bu ada doğal bir kale."

Sonra Caesar bir çığlık atıyor, kolunu kaldırarak tir tir titreyen parmağıyla işaret ediyor, bir retotik üstadının oğlu Theodorus gözlerini kısıp delmeye çalışıyor efendisi için öylesine ^nı^k olan karanlığı, "Hayalet!, geri döndü, gecenin bu saatinde, işte orada!, şu balkondan içeri girdi, perdenin arkasında, meşaleyi yak, Theodorus!” diye bağınyor Tiberius, kocaman gözleri ve boğa gibi kalın bir boynu olan kaba saba, ürkek bir adam; danışman üstüpüden meşaleyi yakarken hürmetkar ve korku dolu bir sesin mırıldandığını duyuyor:

"Caesar... bu adanın en âciz kulu sana yalvarıyor konuksa verliğimizi kabul etmen için...”

Meşalenin ışığında orta y^İı bir adam görünüyor, başı öne eğik, seyrek sakallı, dağınık saçlı, kirli tırnaklı, sadece bir peştamal örtüyor çıplak bedenini; ayaklan kanıyor, göğsü ve kollan ter içinde parıldıyor; göğsüne bastırdığı balığı şimdi kaldırmış imparatora sunuyor.

"Kimsin sen? Nasıl geldin buraya?”

"Ben bir balıkçıyım; âcizane konukseverliğimin verebileceği en güzel şeyi getirdim sana; denizin meyvesini, bu güzel kefali, bak ne kadar büyük, Caesar, bak yan ^rafı nasıl kurşun rengi, kamı nasıl gümüşi, ne kadar güzel yüzgeçleri...”

"Demek ki kim isterse gelebilir buraya ..."

“Çocukluğumdan beri Caesar, ben ..."

“Ve kimi istersen getirebilirsin buraya ..."

“Hiçbir şey anlamıyorum; atalanmın söylediğine göre kulla-nn konukseverliklerini göstermesi gerek güçlülere, onlann da yüceliklerinden bir şey kaybetmeden kabul etmesi...”

“Masum; hayaletlere yol gösterdin sen.”

Caesar’ın çığlıklan üzerine bir sürü hizmetkâr doluşuyor içeriye; ellerinde meşaleler, kandiller, lambalar, mumlar var; ancak hizmetkârlar girdikten sonra muhafızlar hışımla gelip tutuk-luyorlar balıkçıyı — hem muhafızlar titriyor hem de balıkçı; Cae-sar da titreyerek mınldanıyor isteyen herkesin buraya gelebileceğini, hatta sefil bir balıkçı, hatta bir hayalet, her ikindi onu takip eden hayalet şimdi zehirli balıklarla geceleri haberciler gönderiyor, hayır, Caesar sana yemin ederim, daha bu öğleden sonra yakaladım bu balığı, bu sulardan çıkan en büyük kefal bu, onu kendime ve yoksul aileme saklarsam küstahlığa varan bir günah işle-olacağımı düşündüm, zatıaline olan bağlılığımı göstermek istedim, Caesar, konukseverliğin âdetindendir; diğer balıkçılar Agrippa'nın ölmediğini söylüyorlar, başka adalarda göründüğünü söylüyorlar, Planasia ve Closa'da, diyorlar ki, yakında kölelerden oluşan ordusuyla buraya ayak basacak ve büyükbabası Caesar Augustus'tan ona kalan mirası isteyecekmiş, onun genç ve sanşın olduğunu söylüyorlar, hep geceleri ortaya çıkarmış ve bir göründüğü yerde bir daha görünmezmiş: Agrippa Postumus; ama ben onlara karşı çıktım, Caesar, senin imparator olduğunu ve bu balıkla sana Capri’nin konukseverliğini göstereceğimi, böylece hem senin hem benim rüyalarunızda huzur bulacağımızı söyledim; biz banş istiyoruz, Caesar, babam içsavaşta Cassius ve Brutus'a karşı çarpışırken öldü, ben yalnızca banş içinde balık tutmak ve Caesar' a saygılar^^ sunmak istiyorum...

"Ahmak,” diyor Tiberius, “iki katına çıkardın kâbuslanmı. Muhafızlar kefali bu hayvanın suratma yapıştınn, kanatıncaya kadar sürtün pulla^m; şimdi ne diyorsun, ahmak, bir daha cüret edecek misin sarayımın arkasındaki uçurumdan yukan tırmanıp herhangi birinin, hatta Agrippa'nın hayaletinin de aynı şeyi yapabileceğine inanmama neden olacak mısın, ne diyorsun?”

“Sen daha iyi bilirsin, diyorum Caesar, bir de şükrediyorum bir pavurya yerine derisi yumuşak bir kefal yakaladığıma...”

Ve Tiberius gülüyor; muhafızlardan birine mutfaktan bir pavurya getirtiyor, bir hizmetkan gönderip o saatte barakalarında uyumakta olan nöbeti devretmiş muhafızlan uyandırtıyor ve adam ağlaymcaya kadar, kanlar içinde kalıp kör olmaktan korkar bir hale gelinceye kadar pavuryanın yüzüne sürtülmesin!, sonra da dışarı atılmasını buyuruyor onlara.

“Ve bugünden sonra tahta göz dikmiş bir hayaletin varlığına inan,” diye bağlıyor Tiberius karşısındaki boşluğa, balıkçıya, Theodorus' a ve bizzat kendine; sonra istirahattaki muhafızlardan birini çağırtıyor ve alıp götürmesini buyuruyor o sefil balıkçının geçişini engelleyemeyen ve hizmetkârlardan bile sonra imparatorun yatak odasına ulaşan gece nöbetçilerini; hiç kuşku yok ki onu aldatmışlardı, o nöbeti tutanlar gerçekte asker değil, efendilerinin rızasıyla özgür bırakılmış kölelerdi, orcivi, ölüm tannsı Orcus’un lütfuyla serbest bırakılanlardı; böyle bir lütuf elbet kısa ömürlü olacaktır, "Gece nöbetini tutan bu korkaklan ödüllendim, içebilecekleri kadar içki verin onlara, sonra da erkekliklerine düğüm atın da idrarlannı yapamasınlar, gece boyunca içlerindeki sular biriksin, ciğerleri şişsin ve sabaha kadar, Tiberius Caesar'ın uyanıp olanlan izleyebileceği saate kadar bu böyle devam etsin, ondan sonra da bu adamlar teker teker uçurumdan aşağı atılsınlar; aşağıda birkaç gemici beklesin ve boğulmayanlann kemiklerini zıp-kınlann tersiyle ve küreklerle kırsınlar, evet, bu bile yapılsın ve istirahattaki muhafızlar da benim adaletimi görsünler.”

Danışman Theodorus'a sorarsanız kral katilleri daha kötü bir şekilde ölürler; sopalarla dövülür, bir köpek, bir horoz, bir maymun ve bir yılanla birlikte deri bir çuvalın içine konup denize atılırlar.

'heodorus: Hayvanlanın arasında bir yılan vardı. Bir gün onu kanncaların yemiş olduğunu gördüm. K^tin beni kalabalıkla-nn gücüne karşı uyardı.”

"Dikkatli olmakla iyi ediyorsun. Caesar; daha önce de gördün, Fidanae'de bir gladyatör müsabakasına gitmeyi reddetmiştin; amfiüyatro çöktü ve yirmi bin seyirci öldü; sen de onlann arasında olabilirdin. Kalabalıklardan uzak dur, Caesar. Balmu-mundan maskesi şurada balkon tarafında duran atanın, Claudia hanedanının İkincisinin başına gelenleri unutma.”

“Öyle yapacağım. Ve sen de hatırlamaya çalış şu ortalarda dolaşan efsane konusunda neden bana bir şey söylemediğini...” "Caesar; çok fazla şey istiyorsun benden.”

Tiberius ellerini çırptı, “Hizmetkarlan çağır, beni soyun; hamama götürün, küçük balıkla^mı getirin, bir şölen hazırlayın; neşemi bulmak istiyorum, kızlarla oğlanlar gelsin, artık unutalım balıkçılan ve hayaletleri, balıkçılar denize dönsün, hayaletler de küllerine; elveda balıkçı, gel küçük balık..."

“Caesar, söylentiler çok yaygın; görünen şey Agrippa'run hayaleti değil elbet, halen hayatta olan kölesi Clemens’in kanlı canlı bedeni, nadir görülen bir benzer^tten, efendisiyle aynı boyda olmasından ve yüz hatlannın birbirine yakın olmasından faydalanarak vansin ölmediği söylentilerini yayıyor. Bu bilgi gizlice kulaktan kulağa gidiyor, tıpkı diğer yasaklı biyeler gibi, gecenin ıssızlığında ya da kalabalıklarm ortasında yayılıyor ki ikisi de aynı aslında çünkü ne geceleyin ne de kalabalık içinde bir yüzü algılamak mümkündür; kulağı olan her budala duyuyor bunu, her hain, her isyancı; Clemens sadece geceleri görünüyor ve asla bir yere iki kez gitmiyor; onu bir kez görenler ya da duyanlar bir daha ne görüyor ne de duyuyorlar çünkü adam en az yaydığı söylenti kadar süratli ve elle tutulmaz. Aleniyet hareketsizlikle birleşince gerçek açık seçik ortaya çıkar, Caesar; sahtekârlık ise sırlar yaratmayı ve bir yerden diğerine olabildiğince hızlı hareket etmeyi gerektirir. Tüm İtalya Agrippa'nın hayatta olduğuna inanıyor...”

"Agrippa artık külden b^ka bir şey değil; bunu görmeli tüm İtalya...”

“Köle Clemens külleri çaldı, Caesar.”

"Peki neden bunu söylemek için o kadar bekledin? Sen söylemezsen nereden öğreneceğimi sanıyordun? Bunu öğrenmek için budala bir balıkçının buraya kadar ^rnanıp bana söylemesi mi gerekiyordu?”

“Caesar: Korkularını ^^rnak istemedim; ya gülüp geçmeyle ya da köle yığınlarını aamasızca silip süpürebilecek askerî bir harekâtla yok olup gitmeye mahküm bir sahtekârlığın sana ne zararı olabilir? Bırak söylentiler kendi kendine yok olsun; hiçbir mucize dokuz aydan uzun süremez; yorulur; yeni mucizeler çıkar ortaya... Hem Agrippa ilk öldürülen vâris değil ki. Julius Caesar ile Kleopatra’nın oğlu Caesarion’un başına da aynı şey gelmişti."

Yeter; dik. su, arıtan su; nasıl da avutuyor beni, nasıl yeniliyor bedenimi; çabuk, küçük balıklanm, benim narin, yumuşak başlı çocuklanm. Suyun içine, ben oturdum siz yüzüyorsunuz, çabuk çabuk, öyle narin, bacaklarımın arasına, küçük balıklanm, siz esmer ben solgun, siz narin ben yumuşak, bacaklanmın arasına, küçük balıklanm, altın oltanızı buluncaya dek, benim zayıf alevim, kocanuş, yorgun penisirn, buruşuk hayalarım, gelin küçük balıkla-^mn; öyle ^raç ama bir o kadar lezzetli, küçük balıklanm, geri çekilmeyin, sabırsızlanmayın, hiç sakıncası yok, yalayın, emin, dokunun; ah, tamam bu kadarı yeter. Theodorus, sudan çıkıyorum, kurula beni, giydir beni,    defue    yaprağından tacım, sandale

tim, kameri sigmada, hilal şeklindeki sedirimde her şey hazırlansın, kefaUer, pavuryalar ve şarapla k^^^rnak için dik. su, sıkıca alçıyla kapa^^uş testiler; beni oraya taşısınlar, yerleştirsinler, genç perile^m huz^^rna çıksın, beynim sapık gençlerim; yiyin, için,

Elephantis adlı kadın şairin yılın her gecesi için birer tane olmak üZere üç yüzden fazla pozisyonu tasvir ettiği kitabı okuyun bana; sen Cynthia, sen Gaius, bir de sen Lesbia, şimdi sen o dilini Cynthia’nın yeni tıraş edilmiş şahane kadınlığına daldır, sen de Gaius'un o lezzetli, damlayan erkekliğini dudaklannın arasına al Cynthia ve sen Persius çık Gaius’un üstüne anüsündeki ger^^ık-ten anndır onu, ıslattığın pa^aklannla çeperleri genişlet ve kocaman Afrikalı kamışını kullanarak birleş onunla, sen de Cynthia'run bembeyaz memelerine yapıştır dudaklarını, siz yavrulanm, benim küçük balıklanm, gelin yaklaşın, esmerleşmiş ellerinizle boş kalan yerleri doldurun, Lesbia'run kalçalan, Persius’un hayalan, Gaius’un koltuk altları ve Cynthia’run göbeği; sen de kendini ta^tmin et Fa-bianus, bütün gücünle çalıştır elini erkekliksin kaidesinden mosmor kesilmiş başına doğru, aynen öyle, bırak o koca hayaların elinin yumuşaklığını hissetsin, görelim şu esnek ve saydam derinin iyice gerildiğini ve artık parlamaya başladığını, kan ve dölle dolmasını izleyelim, hep sordum kendime neden kan boşalmıyoruz diye, ne muhteşem bir manzara olurdu, ak    üstünde    kızıl kan,

bırakın domuz işkembesi gibi şişsin damarl^^^, evet, öyle, aynen öyle, yağ onların üstüne, gümüş rengi sütünle yıka onlan, hepsini, çocukları, kadınları, erkekleri, şimdi a^^m birbirinizden, haydi hepiniz bozun zinciri, sevgili Fabianus'umuzun sütünden faydalansın herkes, göğüslerinizin arasına sıvayın, bacak aralanmza, parmaklarınızla toplayıp anüsünüzle için bu ağır şarabı, koca tekemi-zin yanan kadarıyla kaplansın bedenle^^, bizim güçlü, kılı ve yakışıklı dostumuzla, o kadar sanşın ki neredeyse beyaz diyeceğim, kırmızı lekeleri ancak kalçalannın arasmda ve penisinin tepesinde, bir de o dolgun dudaklarında görmek mümkün, kırmızı başh güzel    şimdi    pozisyon    değiştirin,    boşalmayın    daha,

yeni bir çelenk oluşturun, her biriniz ağzını yapıştırabileceği başka bir ağız bulsun, farklı bir bacak arası, bir vajina, penis, hayalar, anü^ göğüs, koltuk altı, ayak, göbek, doyurun ken^nızi, çıplak Venüs tümseklerinin üstünde, yüz yüze mücadele edin, hiç korkmadan saldırıp ölümcül yaralar açın aman vermeyin sakın, korkmayın çocuklar d°ğmayaca^ bunun bir meyvesi olmayacak, kadınlar kı-^riaştınklr, erkeklerin dölleri ölü, bedenleriniz saf, ^^^ş, tıraş e ilmiş, temiz, şehvetli, dopdolu... imreniyorum Priam ^heodo-rusa tüm akrabalanru gömdü ve tek bir evlat sahibi olmadı; o soyunun doruğa ulaşnuş haliydi... Tiberius da sonuncu olmak istiyor, bunu yapabilir... yapmalı...

“O konuda epey ilerleme gösterdin, Caesar: Evlatlığın Ger-manicus'u zehirledin; gelininin de diğer oğlunu zehirlemesine izin verdin ama sonra onu da oğullarıyla birlikte bir tahtırevanın içine zincirlenmiş olarak sonsuz bir yolculuğa mahkûm ettin: Bütün dünya onların varlığını unuttu artık; to^runlarının öldürülmesini buyurdun: Neron Ponza Adası'nda, Drusus sarayının zindanında açlıktan öldü; Drusus yatağının içindeki otlan yiyerek hayatta kalmaya çalıştı; öldükten sonra küllerinin rüzgâra savrulmasını buyurdun. Caesar: Hiç vârisin yok, en az Priam kadar rahat olsun için. Yalnızca bir hayalet tehdit ediyor seni ve bu hayaletin de bir köleden başka bir şey olmadığını biliyorsun artık, bu kölenin bir adı ve bir bedeni var, bulunabilir ve ça^nıha gerilebilir; birçoklarını cezalandırdığın gibi onu da cezalandırabilirsin. Cezalandırmak bir tek senin ihtişamına ve itidaline uygun düşer, Caesar; askere alınmasınlar diye oğul^^^ ayak parmaklarını kestiği için köle olarak satılan soylular, savaşta gösterdikleri korkaklıktan ötürü öldürttüğün lejyonerler, işkence edilen, zindana atılan ve vatandaşlık haklan ellerinden alınan tüm o insanlar..."'

“ ... evet, hepsini yeniden anlat şimdi ben bu bedenlerden aldığım hazla neşemi bulmuşken, bana bu iyiliği yap, Theodorus, şunları gördüğüm sırada onlan düşünmemi sağla, hazlan gördüğüm yerde kederi düşüneyirn, o zaman duyduğum haz iki kat artacak ve sana daha da minnettar kalacağım, bak, bak, erkekliğim sadece düşünmekle bile nasıl uyamverdi, Theodorus, mucize, mucize, durmayın, Persius, Fabianus, küçük balıklarım, Lesbia, anlat bana oğlum Germanicus'un kansı Agrippina benden şüphelenme cüretini gösterdiğinde ona neler yaptığımı. .. Cynthia, Gaius, devam edin..."

“Onu Pandateria Adası'na sürdün, Caesar, yiğit Germani-cus’u senin öldürttüğünü iddia etmeye devam edince bir yüzbaşıya onu dövmesini buyurdun, yediği dayaktan ötürü bir gözünü kaybetti, sonra da yemeyi içmeyi kesti, açlıktan ölmeye karar vermişti, bunun üzerine sen de onun ağzını zorla açmalarını ve yemek yedirmelerini buyurdun askerlerine..."

“ ... konuşmaya devam et, danışman, tüm adaletsizliklerimi anlat, beni heyecanlandır..."

“Brutus ve Cassius için son Romalılar diyen bir şairi ölüme mahkûm ettin ve kitaplannı yaktırdın...”

" ... son Romalı benim, Theodo^, benden başkası yok; Roma tüm tarihin birliğidir, en küçük kabilelerden ve ilkel köylerden beri dünyanın daima arzuladığı yerdir, birlik, Roma bunu elde etti, Roma topraklardan, denizlerden, kentlerden, köylerden, ganimet-Ierden daha fazlasını elde etti, birliği sağladı: Tek bir yasa, tek bir imparator, Tiberius olan Roma ve Roma olan Tiberius'tan sonra dağılıp parçalanmadan başka hiçbir şey olamaz, olmamalı; bırak yeniden dirilmiş bir Agrippa tahta geri dönsün ve görsün Roma’nın bütünsel gücünün, büyüklüğünün ayın kumlan gibi parmaklarının arasından akıp gittiğini; ben öldükten sonra bunun olmasını istiyorum, inan bana, en az Cynthia'nın nefis kalçasını öpmek istediğim kadar istiyorum bunu ...”

‘Ancak bu, zatıâlin hayattayken oluyor, Caesar; yakınmalan duy: Onbaşılık mevkisinde boşalan yerleri doldurmadın, askerlerin vergilerini azaltmadın, eyaletlerdeki memurlan ve valileri değiştirmedin: Bu icmalin karşılığında bü^yük bir huzursuzluk doğdu...” “Çabuk, hepiniz, her biriniz en yakınındakine kara bir öpücük versin, bir Şeytan öpücüğü, çabuk. ..”

"Yıllar yılı İspanya’yı ve Suriye’yi valisiz bıraktın, Partlılann Ermenistan'ı, Daçyalılann Moesia'yı, Germenlerin Galya eyaletlerini esaret altında tutmasına izin verdin. İnsanlar bu durumun imparatorluk için tehdit oluşturduğunu, itibarunızı zedelediğini söylüyorlar, bunun için seni suçluyorlar."

“ ... yükümlülüklerden bahsetme bana, Theodorus, hazlardan bahset...’ ^1

“Heykelinin yanında bir köleyi dövdüğü için bir adamın öldürülmesini buyurdun. bir başkası da heykelinin yanında giysilerini değiştirdiği için aynı sona ulaştı...”

... yeterince içtiniz mi?, öyleyse işeyin, birbirinizin ağzına işeyin, çabuk...”

... umumi bir helaya üzerinde senin resmin olan bir yüzükle giren bir adamı öIdürttün, benzeri bir yüzükle kerhaneye giren bir başkasını da.”

• ■ ■ ve şimdi, tüm erkekler ayağa kalksın, Fabianus, Persius ve Gaiu^ düzün birbirinizi, her biriniz önünde^ni, kadınlar da eğilip hayalanrnzı öpsün, hepiniz düşünün ölme vaktiniz geldiğinde bedenlerinize gülünç buruşuk şarap tulumları gibi bakacağıruzı, bu yaptıklarınızı sizi ölüme mahkûm eden iğrenç soytarılıklar olarak göreceğinizi; anlat, anlat, danışman; hazzımı doruğa çıkart...”

“Doğduğu köyde saygı gören bir asilzadeyi öldürttün çünkü başka bir nedenden ama aynı tarihte ve aynı yerde sana saygı sunulmuştu ve her köyün zamanı, Caesar, sen onu ziyaret ettiğin başlar..."

"Ayrıntılar, ayrıntılar, artık hiçbir şeyi ziyaret etmiyorum, Capri'deki villama saklandım, halimden memnunum, hayal ediyorum, yüce şeyler hayal ediyorum: Benim ölümümle imparatorluğumun çöküşünü nasıl tesadüf ettireceğimi hayal ediyorum. Benden sonra başkasının tahta çıkması ^kiine dayanamam, bizim güzel Cynthia can bulmuş mermer gibi kalçalarını bana s^mıak yerine, hemen burada doğum sancıları çekmeye başlıyormuş gibi, sikama uzanıp çocuk doğuruyormuş gibi, düşünsene böyle bir dehşeti; benim ardımdan başkasının tahta çıkacağını, benim uzandığım yerlere uzanacağım, Lesbia'nın memelerini elleyeceğini, Fa-bianus’un orasından bir kıl kopartacağını düşününce öyle bir dehşete kapılıyo^rum işte, hayır, hayır, önce hepsi ölmeli, ben ancak imparatorluğumla birlikte ölebilirim; Theodorus, sürekli hazır olmalı, en ufak bahanede idam edilmekler, canlı ^mse kalmasın geride, ölmek istiyorum ama hepsinden sonra, idam edin, Theodorus, idam edin, fışkırtın, idam edin, cesetleri Forum'un yaslı merdivenlerine atın, zıp^nlara geçirip Tiber'de sürükleyin...”

“Bunlar yapıldı, Caesar..."

"... şu günahkârca geleneğimizin gerektirdiği şekilde bakireleri öldürün, cellatlar önce ırzlarına geçsin ondan sonra assın onları...”

“Bunlar yapıldı, Caesar...”

“... I^rnse benim iznim olmadan kendini öldürmesin ...” “Ca^ulus kendini öldürdü bile. Caesar, o tatminsiz Carmu-

Ius.”

“ ... demek e^rcden ^^uldu! Görüyorsun, danışman, ne saygısızlık ne vicdansızhk ..”

"Agrippina da aynı şeyi yaptı, sürgünde başardı, arzu ettiği gibi açlıktan öldü..."

“... kimse kaçamasın benden, hepiniz uyanık olun!"

“Hiç ^mse ml, Caesar, ölmek isteyenler bile mi?"

“Evet, onlar bile..."

“Peki onlar nasıl cezalandırılacak?"

"Hayatta kalmaya zorlanarak."

"Peki kime gideceğiz, Caesar? İspanya casuslarla, ihbarcılarla, gücenik ve aşağılanmış insanlarla dolu. Alabildiğine kurnazca bir mekanizma kuruldu, senden zarar görenler bile durumlarının eşsiz olduğunu düşünmek için bir sebep göremiyor ve dostlanna düşmanlarına ihanet ediyorlar, bu sayede tüm İtalya intikam duygusuyla örüldü, bunun nerede sona ereceğini bilemiyoruz; ve bir de ailelerinden hiç kimseyi öldürmediğin insanlar var, ihmal edildiklerini düşünüyorlar ve alelacele komplolar kuruyorlar onlara böyle bir şerefi bahşetmen için; ihbarcılar da onları dinliyor, tek arzuları sana daha fazla öldürülecek insan bulmak; kime gideceğiz şimdi? ..' ’

“Cüceleri dinle, Theodorus, onlar hainlerin kokusunu alırlar, ihaneti sezmekte onların üstüne yoktur, tanrılar şekilsiz bedenlerinin karşılığında vermiştir onlara bu yeteneği. Eğer bir cüce gelip de şunun ya da bunun yaşamasına neden izin verdiğimi soracak olursa, her ^m olursa olsun bana ihanet ettiği için öldürün o kişiyi, hatta bu kimse Fabianus ya da Cynthia, sevgililerim olsa bile; şimdi anlat bana kimlerden geldiğimi, hatırlat zalim soyumu, Theodorus...' ’

"Lucio'ların soyundan geldin, Caesar ama soyadını değiştirmiştin o aile hırsızlık ve cinayet suçlanndan hüküm giydiğinde. Claudia soyundan geldin, Caesar. İffetinin sorgulanamaz olduğunu göstermek için omzuna bir ip atıp Tiber'in balçıklı kıyısına saplanmış olan kutsal emanetlerle dolu bir tekneyi kurtaran ilk Claudia'nın soyundan..."

“ ... ne kadınlar, Theodorus, ne dişiler!"

İkinci Claudia'nın soyundan geldin, günün birinde tahtırevanının geçişi kalabalık tarafından engeüendiğinde aşağı inip halkın içinde ağabeyi Pulclıer’in yeniden dirilmesini istediği için senato tarafından hain olmakla suçlanmıştı, bildiğin gibi Pulcher hayattayken düşmana karşı yeni bir filo göndermişti ve böylece Roma nın kalabalığı azalmış soylular herhangi bir sıkışıklık yüzünden yavaşlamadan rahatça dolaşmışlardı sokaklarda."

■ . . evet, ne muhteşem kadınlar, atalarım hep nefret etmişlerdir kalabalıklardan.”

'Ve ikinci Claudia yargılandığı sıra merhamet etsinler diye yas giysileri bile giymemişti. Merhametin köleler ve hadımlar için olduğunu söylemişti, tüm dostlarını ve hayranlarını Hades’in ülkesinde, Stiks Nehri'nin kapkara uyuşuk sulannın diğer tarafında görmek için yanıp tu^an bir kadın için değil...”

"... evet, evet, Theodorus, bu soy birikmiş ve doruğa ulaşmış benim içimde; git, arşivlerini ve hatıralarını araştır, en bulanık, en az bilinen, en unutulmuş isyarun kanıtlarını bul; bireysel bir isyan, kalabalığın içinden çıkan ama doğrudan bize karşı başlatılan, biz ki mermer tapınaklarda ve mermer yasalarda vücut bulmuş olan ortak ahlakı bir başımıza temsil ediyor olmamıza rağmen ancak ben, sadece ben hepsini yok edip gülünecek şeyler haline getirebilirim, yığınlar değil, kalabalıklar değil, yılanımı yiyip bitiren kanncalar değil: Bizim Roma yasalanmız, Theodorus, herkes için geçerli olan, geniş ve bütünleşmiş bir imparatorluğun içinde var edilen yasalar: Biricik Roma, hiç kimseye değil, sadece biricik Tiberius'a ait olabilirsin; benimle birlikte öleceksin Roma; ve sen, reto^ hac^^rn oğlu, git ve aratır, hurma ağacı lifinden sandaletlerinle çık git, istediğim şeyi bul ve bırak beni çocuklarımda, oğlanlarımda ve perilerimde bulayım mutluluğu, neler oluyor, bu kadar çabuk mu yoruldunuz? Hadi çabuk Elephantis'in kitabına bakın, yeni bir pozisyon, çabuk, zevkim hoş görmez yanda kesilmeyi, siz burada kendinizin değil benim zevkim için varsınız, çabuk olun, Elephantis'e başvurun...”

(ii)

Ben, Theodorus, bu olayların anlatıcısı, onları düşünerek geçirdim bu geceyi, elinde tuttuğun ya da bir gün tutacağın kağıtlara yazdım hepsini, ey okur, kendimi de başka birini yazıyormuş gibi yazdım: Nesnel bir anlatının üçüncü kişisi; öznel bir anlatının ikinci kişisi; evet, Tiberius’un ikinci kişiliği, onun izleyicisi ve hizmetkan; ancak şimdi, yolculuklarun boyunca topladığım kâğıt yığınlanyla dolu bu odacığın sırurları içinde, sert bir sedirin üstünde, deniz manzarasına açılmayan bir pencerenin yanında, görebildiğim tek manzara Capri’nin çıplak san kayalanyken, kendimi düşünüyorum, tek özerkliğim olan bu yalnızlıkta, birinci kişi: ben, anlatıcı.

Bu olaylara şahit oldum; en korkunç olaylara, ne de olsa anlayabilirdim imparatorun ahlaksızca iştahını, şayet küçük balıklanm dediği çocuklar normal çocuklar olsaydı ya da Lesbia ve Cynthia dediği kadınlar güzel kadınlar, Fabianus, Persius ve Gaius yakışıklı delikanlılar olsaydı; ama bu sefahati izlemek zorunda kalmak, Tiberius'un hayal ettiği ve seks hizmetçilerine dayattığı güzelliği kabullenmek, onların gördükleri şeyleri görmek en basiretli ve aklıselim insamn bile soğukkanlılığını yitirmesini sağlayacak düzeyde, o acınası çocukların hepsi kör, Cynthia ve Gaius cüce, Persius bir kambur, Fabianus bir albino, Lesbia ise burnundan çenesine kadar yüzünün alt kısmı olmayan bir canavar, öyle ki zavallı kadının yüzünün yarısı kocaman yaralı bir oyuk, oyuğun sonunda da bir açıklık var öğütülmüş yiyecekleri yutabilmesi için, kadının yüzüne hakim olan iki çıldırmış göz bir şey söylemeye çalışıyor gibi: Bana acıyarak bakan kişi, söyle buraya nasıl geldiğimi, burada ne yaptığımı, hiçbir anlam veremediğim bu şeyleri neden tekrarlayıp durduğumu, neden böyle alaylara ve işkencelere maruz kaldığımı ...

Ona anlatmak isterdim Caesar'ın çarpık yaratıkların doğumunu gözlediğini; sirklerde, ani salgınlar sonucu terk edilen limanlarda, ensestin hakim olduğu ıssız dağlarda, suçun kaynadığı kentlerin yeraltı dehlizlerinde onlan aradığım, oralardan alıp imparatorluk villasına getirtği bu zavallı yaratıkları kadın şair Elephantis'in kitabıyla tanışmaya, sınırlarını Caesar‘ın çizdiği bir güzellik sergilemeye zorladığını; bunu neden yaptığını bilmiyorum, kendi bedeninin normalliğini daha çok vurgulamak mı istiyor, yoksa kendi kocamışlığı ve iktidarsızlığıyla karşılaştırıldığında bu canavarlann her şeye rağmen imparatorumuzun kendi bedeniyle yapamadıklarını çarpık bedenleriyle yapabildikleri için güzel olduklannı mı düşünüyor?

Bilemiyorum; keza bilmek görevim de değil, çözümler arasında bir seçim yapmak, tüm bunların içine duygusal olarak kendimi katmak bana göre değil. Ben sadece bir tanık olarak bulunuyorum burada. Bunu hiç söylemese de, Tiberius şahsına şahadet edecek birine ihtiyaç duyuyor; işte bu ihtiyaç koruyor ve hep koruyacak aksi taktirde ilk elden aslanlara atılacak olanları. Bir keresinde imparatorun yanında insan avına şahit olmuştum; arenada bir adam vahşi hayvanlarla savaşmış ve en sonunda onlara yem olmuştu. O gladyatörün gözlerinde korkunun izi bile olmaması şaşırtmıştı beni; gayet huzurluydu; hiçbir şey beklemiyordu, hiçbir şey kaybetmedi.

Belki ben de kayıp bir adamım; ölümümün ertelenmesinin tek nedeni Caesar’ın bir tanığa ihtiyaç duyması. Bunları yazdığımı, bu olanlarm kanıtlarını ardımda bır^toğımı ve geleceğin Romalılarının hepsini öğreneceğini biliyor olmalı. Bunun dışında, yazdıklarımda onu pek kayı^adiğımı da biliyor. Ama yine de müsaade ediyor, hatta arzu ediyor. Belki de bunun nedeni yalnızca olayların şahidi olmayışım, ne de olsa olaylar yalnızca hareketlerden, dış görünüşten ibarettir, aslında olaylan gerçekleştiren kişiliğe şahit olabilecek düzeyde olmamdır. İcraatlar değişir, herhangi bir insan gerçekleştirebilir bu icraatları; ama karakter değişmez, tek bir adam onun aracısı olabilir. Tiberius'un son yıllannda sahip olduğu karakter aslında her zaman oradaydı, hem de hayatının baharında hiç kiraenin, kendisinin bile farkında olmamasına rağmen; iyi bir insan kötü olmaz, kötü de iyi olamaz. Güç sahibi olmak insanın karakterini değiştirmez, sadece ortaya çıkartır. Eğer bunu anlayabilirsek, d^ma anlayabiliriz güçlülerin karakterlerini. En azından böyle bir erdemi vardır gücün; ona sahip olan asla yalan söyleyemez;    ışığı çok parlaktır; güçlü olanın iki

yüzlü davranmasını engeller çünkü gücü nasıl kullandığı gösterecektir ikiyüzlülüğünün derecesini. İşte Doğa Ana böyle dengeye koyar az sayıda insana çok vermesini ve çok sayıda insana az vermesini; az olanlar gerçeği gizleyemezler, budur onlann kuvvetli olmalannın kefareti; çok olanlarsa gerçeği görmeden yapamazlar, onlann zayıf olmalannın ödülü de budur.

Tüm bu şeylere aklı eren benim gibi bir insan, ne olursa olsun, iki farklı tavır arasında bir tercih yapmalıdır tarih yazarken. Ya tarihi yalnızca gördüklerimizin ve bu yüzden teyit edebileceklerimizin bir tanıklığı olarak göreceksin ya da gördüğün olaylan belirleyen değişmez ilkelerin araştınlmasına adayacaksın kendini. Sürekli işgallerin, içsavaşlann, doğal felaketlerin olduğu değişken bir dünyada yaşamış olan Yunan vakanüvisleri için gösterilecek tavır gayet açıktı: Tarih ancak ve ancak sürekli olanla ilişkilendi-rebilirdi kendini; yalnızca değişime uğramayan şeyler bilinebilirdi; değişenler ise ne düşünülebilir ne de algılanabilirdi. Roma bu kavramı miras aldı ama daha gerçeğe uygun bir amaç koydu üstüne: Tarih meşruluğun ve sürekliliğin hizmetine sunulmalıdır; kurma faaliyetini gelecekteki şans faktörü desteklemelidir. Roma hukuku babalık hakkı, sahip olma, evlilik, miras ve anlaşmalarla ilgili çeşitli ve bireysel şans faktörlerini tanımlayan bir kanunlar silsilesinden başka bir şey değildir. Bu olaylardan hiçbiri meşru olmayacaktır onları meşru kılan temele, kanuna, genel düstura -bireylerin düsturuna üstün olan- başvurulmadığı takdirde. Peki nedir meşruluğun temeli? Milletin ta kendisi, Roma milleti, onun kökenleri, onun temeli. Peki nedir bu meşruluğun sonucu? Saf doğayı, kozmosu sosyal ve tarihsel bir dünyaya, oikoumene’ye, yani yerleşmiş dünyaya çevirme imkânına sahip olan evrensel ilkeler Roma milletinde hayat bulduğuna göre, bütün dünya. Roma'nın ayrıcalığı buradadır işte; bu yüzden dünyayı fethetmeyi başarmıştır, birliği dayatmıştır, ca^t mundis, yani dünyanın başı olmuştur; ama bizim kanunlanmızın, ahlakımızın, sivil ve askerî kurullarımızın manevi hukukunun bir uzantısı olarak tasarlanmış bir dünyanın başıdır, şansın icraata üstün geldiği doğal dünyanın değil, tam da bu yüzden dağılmaya mahkûm bir dünyanın değil. Bizim başarımız bu hakikatin en önemli delilidir: Saf yaratının şarabına biçim veren amforayız biz.

Bu doğrular ve aynmlar ışığında efendim Tiberius tarafından temsil edilen ölümcül şansa şahit olmayı seçtim, bunun için sordum kendime hangi talihlerin erdemiyle bir adam imparatorluğun simgesi erguvan renkli kıyafeti geçirebilir s^ına, hem de kendini ve fetihlerini meşrulaştırmakla böylesine meşgul bir toplumun tüm kurucu erdemlerini reddetmişken. Doğu'da olan bitenleri de gördüm: Neden yalan söylüyor hocalanmız Doğu Akdenizlinin sözümona bozuluşuyla karşılaştınrken Roma'nın sadeliği, kuvveti ve iyiliğine olan aynı derecede farazi inançlarını? Ve eğer buna inanılıyorsa neden Roma’da kötü alışkanlıklar, Venüs ve Bacchus inançları gizliden gizliye pohpohlanırken, şairlere baskı yapılarak mart ayının hüzünlü bir gününde Julius Caesar’ın öldürülmesinin akabinde vahşice değiştirilen düzeni koruyan bir yönetim tarafından temsil edilen erdemleri övmeleri isteniyor? Ve hangi acayip çelişki dolayısıyla gerçek sorumluluğun getirdiği tüm bu zorunluluklardan muaf tutuluyor Efendimiz Tiberius?

Sorulanmda bir arzu sezildiğinin farkındayım; harekete geçmeye, şansın hakim olduğu bu dünyaya müdahale etmeye, olay-lann tehlikeli kumsalma bir avuç kum dökmeye niyetlendiğimi ortaya çıkardığını biliyorum. Eğer bu arzularıma yenilirsem, şerefli bir iş yapamadan hayatımı kaybedebilirim; zorunluluktan değil, zorunluluğa rağmen elime geçirmeyi başarabildiğim kınl-gan bağımsız^rtan yapılma bir tahtın üstünde oturuyorum. Harekete geçmenin baştan çıkartıcılığına karşı tek bir düşünce yerimde tutuyor beni: Dünyada gerçekleşen olaylan ne etkileyebileceğim ne de etkilemek istediğim için görevim kendi zihinsel doğruluğumu ve dengemi korumak olmalıdır; ilk hareketin saflığını kurtarmanın yolu bu olacak; kendi kendimin kalesi olabilirim, oraya çekilip koruyabilirim kendimi düşmanlık ve ahlaksızlıkla dolu dünyadan. Kendi kenemin kalesi olabilir, onun içinde kendimin tek ve eşsiz vatandaşı olab^^m.

Burada itiraf ediyorum ki, gerçekten de teslim olmam gereken tek arzu -şahsım hakkında üçüncü şahısta yazarken- daha değerli, daha şefkatli bir ışık altında kendimi göstermektir kendime. Gerçek pek o kadar güzel değil.

Ama o harekete geçme arzusu... o kadar insani bir arzu...

(ili)

Caesar: Notlanımn ya da beUeğimin en derin köşeleri arasında bundan daha belirsiz bir şey bulamadım, dedi Theodarus Tiberius'a o öğle vakti, çıplak imparatoru giydirdiği sırada; imparator daha yemeğini yememişti, kocaman bir ateşin yanı başında ayakta duruyordu ve hizmetkârlar başından aşağı soğuk su döktükten sonra vücudunu yağla ovuyorlardı; bundan daha belirsiz, bundan daha unutulmuş hiçbir şey yoktu.

Sen Merkür'sün, tannların habercisi, diyerek güldü Tiberius. Hayır, Caesar, basit bir arşiv faresiyim sadece, bir de mütevazı bir Doğu segahıyım; nasıl bir yol izlediğimi bilmelisin: İlk olarak daha önce hiç kimsenin düşünmemiş olduğu bir şey düşündüm; daha doğruıu olanaksızı düşündüm, bilmediğim bir şeyi, tıpkı senin önceden be^^ğin gibi, kalabalıklann içinden çı^nış olan bireysel isyanlar arasında en bilinmeyeninin kanıtlarını aradım. Roma’^^ ta^^ni baştan sona elden geçirdim; tüm olaylar fazlasıyla ayrıntılı olarak kâğıda dökülmüştü. Sonra eyaletlerin tarihlerini gözden geçirdim, tek tek hepsini, eyaletlerin en yoksulu, en ıssızı ve önemsizi Yahudiye'ye va^caya dek inceledim. Yahudi-ye'nin tarihini incelerken, yakın geçmişteki bir olayın (bilinme-mesinin nedeni yakın geçmişte yaşanmış olmasıydı çünkü yalnızca eski olan hatırlanabilmek için yeterli zamana sahip olur) kayıtlan dikkatimi çekti.

Suriye valisinin vekili ve gözdeniz Sejanus'un koruması altında olan Pontius Pilatus adında bir vali geçenlerde azle^^niş ve intihara sürüklenmiş, nedeni de İsrail krallığının kuzeyinde yaşayan ve oraya hâkim olan sözde Samiriyelilerin başının altından çıkan aşırı gaddarlık söylentileriymiş. Kendi kendime sordum, Caesar, ne kadar karanlık olursa olsun nasıl bir iş Tiberius’un valilerinden birinin azledilmesine ve ölümüne sebep olabilir; Yahu-diye'nin çorak topraklarında yaşayan hangi mezhebin ya da kabilenin gücü yetebilir böyle bir şeye, hem yetse bile neden yapsınlar; ondan evvel neler olmuş da böyle bir şeye kalkışmışlar?

Bunları düşünürken aklıma tamamıyla unutmuş olduğum bir şey geliverdi: Beş-altı yıl önce aşın sıcak bir nisan ayının kavurucu sıcağında Laodicea'ya giderken Kudüs'ün içinden geçmiştim. Şehrin yüksekteki kısımlanndan yürüdüm, Antonius ya da Gab-batha diye bilinen bir meydana geldiğimde bir sürü Yahudi'nin orada toplanmış olduğunu gördüm. Uzakta olmama rağmen, vali konağının önünde ayakta duran iki kişiyi seçebildim: ihrama bürünmüş bir adam kalabalığın önünde e^ti akıyordu, onun yanında başı önüne eğik, dikenden bir taç giyen, alaylı bakışlan olan bir adam, sakaUı bir dilenci, üstü başı parçal^^^ş, kimi yerlerinden kan sızan bir adam hiç kıpırdamadan duruyordu. Rehbe^me neler olduğunu sorduğumda şöyle dedi:

"Caesar'ın valisi adaleti yerine getiriyor.”

Yanlanndan geçip gittik, susuzdum, yorgundum, bir an önce Laodicea’ya varmak istiyordum. Bugüne kadar bir daha aklıma gelmedi o olay. Ancak, aklıma geldikten sonra sorula^^^ cevaplarını aşağı yukarı bulmayı başardım. Valiler hem adalet dağıtmak hem de barışı korumakla görevlidir; Yahudiye’nin barışını bozabilecek tek tehdit İsrailoğulları’nın mesihçiliğidir, bu inanışa göre Yahudilerin kurtarıcısı bir gün gelecektir, Kral Davud’un soyundan gelecek olan bu kurtarıcı İsrail'in siyasi hükümranlığını geri getirecektir. Bu kurtarıcılardan ya da meşinlerden bolca var Yahu-diye'de, Efendimiz; çölde bir hurma ağacını sarssanız yirmi hurmayla beraber on tane kurtarıcı düşer. Bunun üzerine soruştur-malanmın hedefi de daralmaya başladı: Vali Pilatus bu kurtancı-ların çıkardığı olaylardan biriyle mi uğraşıyordu acaba? O kavurucu sıcakta bir ikindi vakti vali ile Yahudi peygamberlerinden birinin karşılaşmasına mı şahit olmuştum bilmeden?

Arşivlerimizde bulunan en el değmemiş belgeleri gün yüzüne çıkardım; nihayet bunların arasında beş yıl kadar önce gerçekleştiriş bir idamla ilgili kısa bir resmi rapor buldum, fahişelerle pek samimi olan ve on iki ameleyle birlikte yaşayan tuhaf tavırlı bir İbrani kâhini, peygamberi ya da dolandıncısıydı idam edilen; adı Nasıralı idi ya da rapordaki çeviriye göre Tann’nın Azizi. İşte bu Nasıralı denilen adam Davud’un soyundan geldiğini ve kehanetteki Mesih'in, Yahudilerin Kralı'nın kendisi olduğunu söylemiş. Birkaç ay boyunca Yahudiye’nin en ücra köşelerinde gezinip durmuş, benden bulmamı istediğin türden bir isyan fikrini vaaz etmiş, Caesar: Kalabalığın içinden çıkan tamamen bireysel bir isyan çünkü Nasıralı bir marangozun oğluymuş ve bir ahırda doğmuş. Gerçi Tanrı'^rn Oğlu olduğunu ve insanlardan bağımsız olarak doğduğunu iddia etmiş, dünyevi gücün ve zenginliğin hiçbir değeri olmadığını söylemiş çünkü tek önemli olan kişinin ruhunu kurtarması ve Cennet Krallığı'na gitmeye, yani iddiasına göre Nasıralı'nın babası olan eşsiz Tann’nın krallığına gitmeye çalışmasıymış.

Bu ^kirleriyle birçok insanın simılerini bozmuş ya da hevesini kırmış. Askere gitmeyi düşünenleri vazgeçirtmiş, Caesar; Nasıralı onun yerine birbirini sevmeyi, uysal olmayı ve benzeri barış yanlısı erdemleri övmüş, biri bize bir tokat atarsa diğer yanağımızı çevirelim, demiş. Bizim yandaşlanmız olan Kudüs rahiplerini ve Sadukilerin ileri gelenlerini kızdı^rnş çünkü kalabalıkların karşısında açıktan açığa eleştiriyor ve küçümsüyormuş İsrail düzenini ve onların Roma'yla olan bilgece yandaşlıklannı. Daha sonra gerçek anlamda kurdun inine gitmiş: Kudüs'e gidip huzursuzluk-lan artırmış, güvercin satıcılanna kötü davranmış, tapınağın girişine yerleşmiş olan sarraflan kırbaçlamış, tek rehberi Aesculapius olması gerekirken Yahudilerin Baalzebul’a atfettiği birtakım mucizevi tedavilerle pazar günü çalışmama kuralını çiğnemiş. Hukuk bilginlerine, Fakihlere ve Ferisililere büyük hakaretler etmiş, onlara aklaşmış mezar ta^ ve benzeri sevimli isimler takmış. Bu

nen

yüzden İsrailli soylular onun tehlikeli bir kışkırtıcı olduğunu ihbar etmişler Pilatus'a; valin ilk başta kararsız kalmış, Caesar, hem de ona sürekli haber gönderip adil davranmasını, aksi takdirde rahat uyuyamayacağını bildiren kansının tüm çabalanna rağmen; ama en sonunda teslim olmasını sağlayan, soyluların şu sözleri olmuş: Nasıralı Yahudilerin Kralı olduğunu söylüyor; ama biz İsrailli soylular Tiberius'tan başka kral tanımıyoruz; eğer kışkırtıcıyı serbest bırakırsan Tiberius Caesar'ın dostu olmadığın düşünülecektir Pilatus.

Pilatus zorunluluğu siyasete dön^^^müş, bu olayın ruhban sınıfını ve soyluları yanına çekmek için bir fırsat olduğunu, aynı zamanda diğer Yahudi asileri de korkutabileceğini düşünmüş; çünkü onlar da tıpkı Nasıralı gibi Roma'nın hâkimiyetini ve Ro-ma'nın yandaşı olan İsrail güçlerinin bekasını tehdit ediyorlarmış. Az önce söylediğim gibi orada bu adamlardan çok varmış: Kendine Vaftizli diyen bir başkası ölüleri diriltebileceğini söylüyorm^; Yehohanan adındaki bir diğeri suyun üstünde yürürken günah-karlann Şeria’da boğulmalanna neden olmuş, vesaire.

Böylece herkes birliğine varınca Nasıralı çarmıha gerilmiş ve Nisan ayının 14'ünde ölmüş; ama inatçı havarileri onun yeniden dirildiğini ve cennete yükseldiğini, onun köleler krallığının ebedi olduğunu, senin aristokratik    ise gelip geçici

olduğunu söylemişler; ve efendilerinin fed^^liğı hatırasına onun izleyicileri elleriyle yüzlerinde ya da göğüslerinde haç işareti yapmaya başlamışlar, tıpkı biz Romahlann hayranlık ifadesi olarak sağ elimizi dudaklanmıza götürmemiz gibi.

Ama biz tekrar senin valine dönelim, Caesar. Nasıralı'nın çarmıha gerilmesi Roma'nın gücüyle İsrailli işbirlikçileri arasındaki hassas dengede bardağı taşıran son damla olmuş. Nasıralı'dan kurtulurken gösterdiği siyasi başarının sarhoşluğuna kapılan Pilatus, o olaydan sonra şahsi itiban sayesinde Roma'nın oradaki gücünü sağlamlaştırdığını ve genişlettiğini zannediyo^uş. Peygamberi ortadan kaldırmasında, onun çarmıha gerilmesinde payı olanlann artık Roma iktidarına daha sa^k olacağım sanıyo^uş. Saf adam farkına varamamış rahipler ve soylu Yahudilerin valiye teslim ettikleri adamın ne kadar revaçta olduğunu gayet iyi bilediklerini ve bu sayede bizi zayıflatıp kendi güçlerini artırdıklarını. Gerçek şu ki zavallı Pilatus insani bir zafiyete yenilmişti: Elinde olan güç

t

dengesinden memnun olmamış ve memnun olmadığı için bozmaya kalkmıştı. Neden mi? Şahsi gücünü ya da onun olmayan bir gücü temsil eden şahsının etkinliğini ^^rnak için; ama daha çok hayat için, Caesar, yalnızca ve daimi olarak daha önceki bir güç dengesinin bozulmasından doğmuş olan bir hayata sahip olmak için.

Üzerinde senin suretin bulunan bayraklar taşıyan askerlerimize Kudüs'te geçit yaptırarak, Herodes'in eski sarayına her taraftan görülecek şekilde senin adını taşıyan adak şiltleri astırarak hakaret etti suretlerden nefret eden Yahudi soylularına; hiç şüpheniz olmasın, Caesar, Pilatus o şiltlerde senin isminin değil kendi ismi-olmasını hayal ediyordu. Yah udiye merkeze uzak bir yerdir; orada imparator rolü oynayarak kendisini küçük bir Caesar gibi hissetmek istiyordu; Nasıralı kendisini Yahudilerin Kralı ilan etmedi mi, Pilatus da Caesar’ a danışmadan onun namına hareket etmedi mi, tek yaptığı da Caesar’dan başka kral olmadığını göstermek olmadı mı? Düşün Pilatus’un nasıl aklının karıştığını çünkü bir kez kendisine bu sorulan sormaya başladı mı başka sorular da sorması gerekiyordu: Nasıralı Tann'nın oğlu muydu, yoksa sadece Tann’nın hayali, çölde görünen seraplardan doğan bir hayalet miydi? Tiberius’un temsilcisi, Tann’nın temsilcisini mi öldürmüştü; Tiberius Tann’yı mı öldürmüştü? Pilatus’un bu şüphelerinden kurtulmak için seçebileceği tek bir yol vardı: Zaten boyun eğmiş olanlan gereksiz yere daha fazla boyun eğdirmeye çalıştı, onlann pasif direnişini kışkırttı, Kudüs'e yapılacak bir kemerli suyolunun masraflan için, tapınağın hazinesine girmesi gereken parayı harcadı, Samiriyelilere karşı gereksiz yere şiddet kullandı. İmparatorluğun uzak bir köşesinde tıkılıp kalmış, unutulmuş bir memur olarak o onurlu arn tekrar tekrar yaşamak istedi: Tann’nın öldürülmesi ecrini verdiği an. Eğer tek yaptığı zararsız bir kışkırtıcının ç^armıha gerilmesini emretmekse, pek az kişinin o anı hatırlayacağını biliyordu. Ama eğer Tann’nın Oğlu’nu ölüme göndermişse, sadece onun olan bu zaferi herkes hatırlayacaktı. Temsilcin senin adına önemsiz bir sahte şifacıyı ve şarlatanı çarmıha gerdir-tebilirdi, Caesar ama eğer kendi adına bir tanrıyı çarmıha gerdirt-mişse, o zaman Pilatus adı Tiberius adından daha yüce olacaktı.

Bunun sonuçlarını düşünebiliyorum, Caesar. Hakikat şu ki Pilatus’un akılsızca küstahlığı İsraillilerle bizim aramızdaki hassas

uyumu tehlikeye attı. Suriye temsilcin Vitellius siyasi gerçekliği göz önünde bulundurarak araya girmek ve Pilatus'u görevden almak zorunda kaldı. Eski vali onu dinleyecek birilerini bulmak için Roma’ya geldi ve sana başvurduğunda akıllılık ederek onu reddedin; siyasi alanda düzen sağlandı^^ sonra Pontius Pilatus’un zihinsel ya da idari gerçekliğini kurtarmak için kim uğraşırdı ki? Anladığım kadarıyla Pilatus bunun üzerine delirmiş; Ti-ber Nehri'nin kıyısında görüldüğünü duydum, tekrar tekrar ellerini yıkıyormuş; en sonunda kendisini Tiber'in sularına atarak intihar etmiş ama nehir cesedini kabul etmemiş. Anlatılanlara göre Pontius Pilatus'un cesedi nehirden nehre sü^rienmiş, yeni sulara geldiğinde bir kez daha tiksintiyle reddedilmiş akıntı tarafından ki o sularda hiç kimse iki kez yıkanamaz, filozofun dediği gibi, bir nehirden asla iki kez aynı sular akmaz. Pilatus’un cesedi huzur içinde uyuyacağı bir yer bulamamış.

İşte hikâye böyle sona eriyor. Umarım bu ciddi ve üzücü olaylar zinciri canını s^mamıştır, Caesar, artık anlatıldığına göre bu önemsiz olay, bu küçük sır, belki de hiç içinden çıkıp bizim başımızı ağrıtmaması gereken unutuluşa ve belirsizliğe geri dönecektir.

(iv)

Caesar oturmuş, damşmanının anlattıklarını dinlerken hizmetkârlar da tüyleri yumuşak çıksın diye kızgın ceviz kabuklarıyla ayaklarını dağlıyorlardı. Sonra kafası kanşmış bir halde kalktı ve onu giydirmelerini bekledi; beceriksizce şakağırun üstünde o haç işaretini yaptı, halinden memnun bir halde güle güle sedirine giderek öğle yemeği için uzandı.

“Hoşuma gitti, Theodorus, gerçekten hoşuma gitti; haç işareti; eziyet ve ölüm sembolü; bedeni ıstıraplarla ilişkilendiren bir işaret; gerçekten hoşuma gitti... Neden bu haç işaretini benim ölümümden sonra hüküm s^roesini istedi^m ölümün, dağılmanın, çokluğun, kalabalığın işareti haline getirmeyelim ki? Dinle beni, danışman, eğer Roma emsalsizse, eğer Roma tarihin doruğuysa, Roma yok olduktan sonra onun birliği bir daha asla tekrarlanma-malı bu yeryüzünde. Gelecekte kurulacak tüm krallıklar eksikli ve dağınık olsun, Roma’nın ebedî birliğinin bir hayali olsun yalnızca;

bırakalım birbirleriyle savaşıp dursunlar o haç işaretinin altında, Roma ’yı yaşama ayncahğı için, ikinci bir Roma olmak için kavga edip kan döksünler; giderek artan bu parçalanmışlıktan yeni savaşlar doğsun ve daha fazla, daha saçma sınırlar, daha küçük krallık-lan ve onlan yöneten gi^ttikçe daha güçsüzleşen Caesar’lan bölsün; tıpkı senin Pilatus gibi, üçüncü bir Roma olmaya kalksınlar, bu böylece ebediyete dek devam etsin... ebediyete dek, ah, sana minnettanm, danışman; tam arzuladığım gibi silahlar ve bir de simge verdin bana, kölelerin haçı, başıboş bir Yahudi'nin isyanı; bırakalım Nasıralı ve onun haçı zafer kazansm, Roma'nın gücü ve birliği küller gibi, rüzgâr gibi, tozlar gibi dağılıp gitsin... Dikkate değer hiçbir güç yenemez bizi, ne Germenler ne Pahlar ne Daç-yalılar ne de bugün smırl^zm dayanmış olduğu başka krallıklar, içsel uyumsuzluklar, serbestlik, şehvet, karakter ve disiplinin gerilemesi, vatanseverlik ruhunun kaybı, orduya hâkim olmakta imparatorluk gücünün yetersizliği, ticaretin bozulması, üretimin azalması, altın ve ölmüşün tükenmesi, toprağın verimsizleşmesi, ormanların yok olması, kur^^kıar, veba, başka salgın hastalıklar, giderek çalışma^^ kaçarak fetihler, vergiler ve köleleştirme yoluyla geçinmeye meyilli olmamız, bunlann hiçbiri yıkamaz bizi ama boyun eğmenin yüceltilesi ve cennette bir krallık umudundan ibaret acıklı bir Yahudi felsefesi yıkacak... Hayal gücümün bu büyük zaferinden daha görkemlisini düşünebiliyor musun, İsrailli kurtancılann en unu'^^uşunun ve onun işkence çekerek öldüğü çarmıhtan devşirilen o simgenin zafer kazanmasından daha gülünç bir şey olabilir mi, Theodorus?”

Tiberius bir kahkaha attı; o son kadehini yudumlarken Theodorus sordu: "Bu sözlerini bir buyruk mu saymalıyım, Caesar?”

“Hadi mora oynayalım...”

İkisi de elle^rini arkalarma saklayıp sonra çabucak öne uzattılar. “Bir," dedi danışman. "Üç," dedi Caesar. Tiberius açıkça görmüştü Theodorus'un uzattığı parmakların sayısını; Theodorus ise fena halde yaıulmıştı: Tiberius da üç parmak göstermişti. Caesar bakınarnıştı bile, hatta tahmin de etmemişti; tek yaptığı şey her zaman söylediği rakarnı tekrarlamaktı. Hep böyle yapardı, hep kazarnrdi. T^^^ etmeye ya da b^akmaya zamanı yoktu; sadece seçmeye ve seçtiği şeyi tekrarlamaya zamanı vardı.

"Evet,” dedi Tiberius, “sözlerimi buyruk sayabilirsin."

“Peki nasıl yerine getirmeliyim?”

“Falcımın söylediğine göre her insanın arkasında otuz hayalet olurmuş; üç çarpı on; ölü atalanmızın tam sayısı buymuş. Ben de birkaç cinayetle bu sayıyı tamamladım."

"İyi yaptın, Caesar; belki de güce sahip olmak bu işe yanyor-dur: Hayaletlerin sayısını artırmaya... imparatorluğunu da onlara mı bırakacaksın?"

“Hiç çocuğum yok, Theodorus; ne yazık bana; eğer çocuğum olsaydı imparatorluğumu üç oğlum arasında bölmem gerekirdi, onlardan da yemin etmelerini isterdim üç krallığı dokuz oğullan arasında paylaştırmalan için, keza onların oğullan da aynısını yapacaktı; bir yemin daha ettirirdim onlara dişi kurtlarla çiftleşmeleri için, bu sayede varisler o hayvanlardan doğardı ve gizlice alay etmek için her birinin sırtında Nasıralı’nın haçından olurdu bir tane; böylece onlar benim vârislerim olurdu ama başka bir zamanda, yenilgi ve dağılmanın hakim olduğu bir çağda... Konudan saptım mı, danışman?”

“Hayır, Caesar; arkanda hayaletlerden bir imparatorluk bırakmak istiyorsun ve bunun için yeterince hayaletimiz var. Eğer gerçekten istiyorsan bu arzulann yerine getirilebilir.”

“Yeter. Benim hiç çocuğum yok. Uykum gelmeye başladı. Hadi git de uyuyayım, Theodorus.”

Tiberius derin derin nefes almaya başladı; örtüleri çektim ve beklemeye başladım. Tatlı bir Capri ikindisi sardı çevremi; ocakta sönen ateşi seyrettim; Tiberius Caesar'ın, şişman, kalın boyunlu Caesar'ın zamanını belirleyen su saatinin damlamasını dinledirn, imparator rahatsız uyuyor, zorlukla nefes alıyordu; imparatorluk villasını saran defae çiçeklerinin vahşi kokusunu içime çekerek kendi kendime şöyle dedim: Dikkati elden bır^akma, Theodorus, o çiçekler güzel kokar ama zehirlidirler; ayağa kalktım, ipekten bir mendille örttüm efendimin yüzünü çünkü sinekler toplanıyordu yemeğinin artıkları üstüne; imparatorun kalın dudaklannın çevresine şarap ve bal damlacıklan yapışmıştı. Sessizliğin mübarek yasasına olan bu bağlılığına minnettardım.

Sonra ben çiğnedim bu yasayı; su saatine baktım; zamanı gösterdi. Söylenilene göre öyle odalar varmış ki çok zorunlu olmadıkça ve önceden arınmadıkça girilemezmiş; o odalara girmek için ayini gerçekleştirmek gerekirmiş, insan o odalarda korkarmış... ve oralarda uyuyanlar görülmez güçler tarafından fulatılır-mış yatağından, daha sonra ölmek üzereyken bulunurmuş bu kişiler. Şarap gibi koyu denize bakan balkona doğru yürüdüm, kar-şımdaydı su perilerinin ve yunuslann diyarı, Neptün'ün ışıltılı tahtı, Kirke'nin akışkan mağarası. Sonra tekrar çevirdim gözlerimi huzur içindeki imparatorluk odasına; ocakta yanan ateşin yalazları aniden canlandı; bir ürperti aldı içimi, daha fazla tereddüt etmedim; örtüleri çektim ve karşımda Agrippa’nın hayaletinin durduğunu gördüm; güneş arkasından geliyor ve başının çevresinde bir hale yaratıyordu ama acıklı yüzünde sadece odanın gölgesinin yansıması vardı. Kara bir entari giymişti, hiç kıpırdamıyordu. Onun arkasında birisi balkondan atladı ve telaş içinde kaçmaya başladı sarp kaya^^ara doğru, tanıdım onu, Agrippa'nın hayaletine buraya kadar rehberlik etmiş olan balıkçı; o yolu çocukluğundan beri bilen, kayalara tırmanmanın ve denizlerdeki en büyük kefalleri yakalamanın ustası olan balıkçı; yüzünde izleri kalmıştı pavuryanın keskin kıskaçla^nnın ve sert kabuğunun; daha fazla göremedim onu; yok olup gitti. Yalnız gebe keçiler gezerdi o kayalıkların arasında.

Agrippa’nın hayaleti odadan içeri girerken ben de ona kesinlikle arkarnı dönmeksizin geri geri yürümeye başladım, onun ba-kişl^anru tanımaya çalıştım, öyle derin, saklı, kendi gölgesini bağrında saklayan bakışla^ruı; ama hayalet bana bakmıyordu, gözleri beni delip geçiyordu, ben yoluna çıkmadan önce nasıl bakıyorsa hâlâ öyle bakıyordu. Onun nereyi hedef aldığını tahmin edebiliyordum: Tiberius’un sedirini, efendimin uyuduğu yeri, onun ağır, yediklerini sindirmekle meşgul, kısır, yaşlı vücudunu: Benim efen-d^ti, dünya^n efendisini, katil, baştan çıkartıcı, bense onun hiz-metkân, dizinin dibinden aynlmayan şahidi ve vakanüvisi, çanak yalayıcısı; Agrippa Postumus'un karah sanlı hayaleti ilerledi, uyumakta olan Caesar’ın yüzüne doğru eğildi, Tiberius’un solgun ve parşömen gibi kaba yanaklanna doğru nefesini üfledi, sonra aniden, hışımla kaptı yüzünü örten ipek mendili, aynı anda imparatorun yastığıru da çekiverdi başının altından; ve karanlıkta görebilen efendimin gözleri dehşet içinde koca koca açıldı; benim sağduyulu gözlerim bu dehşet sahnesine şahit olurken sordum kendime: Eğer her öğleden sonra uyurken bu hayalet tarafından ziyaret ediliyorsa efen^m neden bu kadar korkuyor? Buna çoktan alışmış olması gerekirdi. Nezaketim şaşkmlığıma üstün geldi: Onlan tanıştırdım:

“Yüce Caesar... Agrippa’nın hayaleti.”

Ve Caesar bir çığlık attı, evet, çığlık atabilirdi, hayır, hayır, bu o hayalet değil, hayaleti çok iyi tanıyo^rum; bu adam köle Clemens, köle Clemens, gözleri farklı bakıyor; karanlıkta görebiliyorum, ikisini birbirinden ayırabilirim, hayaletin ve kölenin, Agrippa ve Clemens'in yüzleri birb^inden farklı: Söyle bana köle, nasıl Agrippa oldun sen? Karalı sanlı yaratık iyice eğildi Caesar'ın üstüne, bir süre onu seyrettikten sonra yastık elinde konuştu:

"Sen nasıl Caesar olduysan öyle...”

İnce, güçlü, solgun kollarını kaldırdı, iki eliyle yastığı sıkıca tutarak mucizevi bir güçle Tiberius’un yüzüne bastırdı: Ocakta yanan ateşin yalazlannın boyu iki katına çıktı ve birbiriyle mücadele eden şekillerin kımıldanışlannı aydınlattı; bu durumun baştan çıkartıcılığına boyun eğdim; kölenin, hayaletin, artık her kimse cellatın yanına koştum, yüzünün yansı olmayan Lesbia'nın yalvaran bakışlarını, onun aşağılanmasını, hissettiği dehşeti hatırlayarak yardım ettim efendimi boğmasına.

Tiberius yaşlı ve yorgun olmasına rağmen direndi, titreyen bedenini son bir çırpınışla kurtanp dehşetli bir ölüm çığlığı attıktan sonra can verdi. Korkunç ziyaretçi salya ve kanla lekelenmiş yastığı çekip imparatoru seyretmeye başladı; Tiberius irileşrniş gözlerini hayaletin yüzüne dikmişti, ha hayalet ha köle, adam tadını çıkartıyordu karşısındaki manzaranın ki buna hakkı vardı. Öte yandan ben yanlarından sessizce sıvışıp avluya çık.tım, sessizce muhafızlan topladım, hemen odaya koştuk ve Tiberius'un son bakışıyla, o siyah ve cam gibi gözlerin inanılmaz derinliğiyle felç olmuş gibi öylece efendimin üstüne eğilmiş bu cehennem kaçkınını yakaladık.

(v}

Ben, Theodorus, anlatıcı, sözünü ettiğim olayın hemen ertesi günü yazıyorum bunlan; efendimin müphem vasiyetnamesinin özel mantığına uygun olarak sedirin üstünde yazıyorum; yazdık-lanmın üç kopyasını üç tane uzun ve yeşil şişenin içine yerleştireceğim, sonra kırmızı mumla güzelce mühürleyerek üstüne Tiberius’un yüzüğündeki damgayı basacağım.

Köle Clemens bu sabah kayalıklardan denize atıldı, aşağıda birkaç kayıkçı onu bekliyordu eğer ölmemişse kürekler ve zıpkınlarla vura vura canım almak için. İdamı seyretmeye gitmedim; kana boğulmuşum zaten; yeter artık, yeter, midem kalkıyor kan görünce...

Ama bu öğleden sonra Capri köyüne indim ve meyhanelerde, salaş limandaki balıkçı tekneleri ve ağ yığınları arasında fısıldanan söylentileri dinledim: Köle Clemens denize fırlatılmıştı ama kayıkçılar boşuna aramışlardı kemiklerini kırmak ve küreklerle ölene dek dövmek için; boşunaydı çünkü Clemens havada uçarken Agrippa Postumus’a, Augustus’un tarunu ve imparatorluğun vârisine dönüşmüştü; çıplak bedenine bir bulutu örtmüştü, bulut önce beyaz bir ihrama dönüşmüş, sonra ihram iki kanat haline gelmişti ve suçlanan adam kanatlarını çırparak uzaklaşmış, denizde onu bekleyen bir yunusun sırtına binmiş, yunus da onu güvenli bir limana götürmüştü; vâris orada güç toplayacak ve yeniden taht için savaşa g^ecekti isimsiz ve sayısız köle lejyonları-başında.

Bunların hepsinin boş hayallerden ibaret olduğunu biliyorum; ama kim karşı koyabilir cahillerin inandığı bir efsaneye ve nasıl bir tehdit oluşturabilir böyle bir şeye inanmaları? Şu anda onu bilmiyorum. Sadece efendim Tiberius'un son buyruklarını harfi ha^ne yerine geti^eye adadım kendimi; elime bir bıçak alıp dün gece katil kölenin sırtına kanlı bir haç çizdim, sonra da karşısına geçtim ve acılarına rağmen mağrur yüzüne karşı efendimin son sözlerini tekrarladım:

Agrippa Postumus üç kere çoğalıp günün birinde dişi kurtların kannlarında yeniden hayat bulsun, bulsun ki Roma İmpara-torluğu'nun dağılışını görebilsin; Agrippa'nın üç oğlunun dokuz oğlu daha olsun, dokuzdan yirmi yedi, yirmi yediden seksen bir, milyonlarca farklı şahsiyete bölününceye dek devam etsin bu; her biri de Caesar olacağından hiçbiri Caesar olamayacaktır, bugün sahip olduğumuz güç bir daha asla var olmayaca^^. Tüm bunlar imparatorluğun düzensiz kısımlannda gerçekleşsin; İsis, Set ve Osiris’in üçlü s^^^n gömülü olduğu Mısır'ın gizemli kumlannın altında, isyankâr ve vesveseli İspanya’nın kavurucu güneşinin altında, asi Viriathus ve intihar eden Numantia'hlann anayurdunda, Lutetia sahilinde, Julius Caesar'ın zapt ettiği güya boyun eğmez Galya’da, meraklı ve şüpheci kafaların şehrinde ve hatta Nasıralı'nın öğretilerinden ve Pilatus’un yersiz hırsından haberdar olan İsrail çöllerinde. Ve alçaklığın haçı tıpkı Nasıralı adlı Yahudi peygamberinin ölümüne nezaret ettiği gibi gelecektekilerin hayatlanna da nezaret edeceği için, Agrippa’^rn oğullan -starında haç işaretini taşıyacak olanlar- “Yehohanan" diye anılsınlar, bu ad İbranicede “İnayet Yehova’dan gelir” demektir.

Gelecekte bu kâğıtlan okuyabilecek kişiler için eklediğim bu son ibare, şahsırnın bilgece bir hayalinden başka bir şey değildir.

Ciddi olan kısım burası değil, asıl ciddi kısım en sondaydı, isyancı Clemens’in sırtına bıçağımla bir haç çizdiğim sırada uğursuz gözlerini görebiliyordum, o gözlerde aynı kanlı haçın iki kez tekrarlandığını gördüm; bu onun bakışıydı. Bu da son sözleriydi:

“Benim ölümüm bir şeyi değiştirmez. Yığınlar yeniden ayağa kalkacaktır.”

Onu lanetlediğim sırada gülüyor muydum bilemiyorum: "Ayaklarında fazladan birer parmak çıksın da ayağa kalkmanı, daha hızlı seyahat etmeni sağlasın...’ ’

O sırada gülüp gülmediğimi söyleyemem; ağzımdan çıkan sözcüklere hakim olamıyordum: Yüreğim ona karşı minnettarlıkla doluydu bana ihanet etmediği için.

(vi)

Tiberius’un ölüm haberi hız bakımından Pegasus'tan hiç de aşağı kalmayan atların kanatlan üstünde ulaştı Roma’ya - Tüm İtalya'da matem flütleri duyulacak ve bizleri uykusuz bırakacak; hüzünlü feryatlara karışacak ağıtlar. Bunun benim sofu hayal gücüm olduğunu söyleyebilirim; oysa içimdeki gerçek duygusu diyor kı, yığınlar neşeyle koşacaklar Roma’nın sokaklarında, tiranın ölümünü şenliklerle kutlayacaklar, “Tiberius Tiber’e,” diye bağıracaklar, efendimin cesedinin zıpkın kancalarıyla çekilerek oraya sürüklenmesini isteyecekler, Toprak Ana'ya yakaracaklar Caesar cehennemden başka bir yer bulamasın diye ebediyette. Zavallı, aptal kalabalıklar. Sadece olayların olmasını beklerler şenlenmek, karnavallar düzenlemek, sirkler kurmak, Satürn şenlikleri yapmak için. Neden ölülerle kafalarını meşgul edecek yerde hayatta olanlarla ilgilenmezler? Neden sormuyorlar Tiberius’un yerine tahta kimin oturacağım ve Roma’yı ne gibi talihsizliklerin beklediğini?

Ama bu benim sorunum değil. Stoacı ruhum zevk düşkünü elime bu kâğıtlarm son satırlarını yazdırırken diyorum ki her iyi icraatta değerli olan çabadır; başarı sadece bir şans meselesidir, buna karşılık, başarı kabahatli işlerle ilgili bir mesele olduğu zaman, sonuçlarından bağımsız olarak niyetin kendisi hak eder yasa tarafından cezalandırılmayı; el temiz kalmış olsa da ruh kanla kirlenmiştir.

Gerçekten de o köleye yardım mı ettim, yoksa efendimi boğmaya çalışırken umutsuzca durdurmaya mı çalıştım onu? Bu yazdıklarımla yaptığım itiraflar dışında hiçbir ahlaki sığınağırn yok; eğer bu şişelerden biri çağdaşlarım tarafından bulunursa cezalan-dınlacağım; eğer bu kâğıtlar uzak bir gelecekte okunursa, muhtemelen yüceltileceğim. Bugün yazıyorum: Her iki olasılığı da göze alıyorum. Burada ben öldürdüm: Etten kemikten bir hayaleti mi, yoksa bir hayaletin vücudunu mu? Hepsi bir hayal, bir göz aldanması, vücuttan ay^iş başıboş gezen larvalar ve şakacı ruhların hayaletleri miydi? Belki de hakiki tarih olayların hikâyesi ya da ilkelerin araştırılması değil, sadece ruhların maskaralığı, başka hayaller yaratan bir hayal, kendi gerçekliğine inanan bir seraptır. Ben de Pilatus gibi ellerimi yıkayıp zamanın karar vermesini bek-leyeb^^m; bırakmalım Tiberius Caesar'ın son isteği doğrultusunda burada ifade edilen, burada arzulanan ve burada lanetlenen dirilişler karar versin.

Bu satırları yazmayı bitirdikten sonra, söylediğim gibi üç şişeyi mühürleyeceğim ve tek tek fırlatıp atacağım Capri’nin kayalık sahilindeki bu gözetleme yerinden, bu gece en az efendim Caesar'ın cesedini saran kadife örtü kadar karanlık görünen denizimizin derin ve sınır tanımaz sularına, hiç unutmadım çocukluğumda babam retorik ustası Gandara'h Teselius’un onun hakkında söylendiklerini: “Kanla karışık çamurdur bu adam.”

Evet, elyazmala^mı içlerine koyduğum şişeler İspanyol sahillerinden Filistin sahilerine kadar Akdeniz'in her yanını gezecekler ama sırlan^ının en gizlisini kendime saklıyorum;Tiberius'un lanetinin daha o söylemeden gerçekleşmeye başladığını bildiğimi çünkü gerçekte, çok da uzak bir geçmişte olmayan nisan ayının ikindi vakti Laodicea'ya olan yolculuğum sırasında Kudüs'ten geçerken Pontius Pilatus'un vali konağının önünde birbirine tıpatıp benzeyen üç adamı yargıladığını gördüm, üçü de aynı derecede pejmürde ve sakallı müneccimler ya da peygamberlerdi, belki üç kardeştiler, her birinin başında birer tane dikenli taç vardı, hepsinin sırtı kırbaç yaralarıyla doluydu, kan içindeki sırtlarında kanlı bir haç işareti vardı. Pilatus onlardan hangisini sahte Mesih olmakla suçladı, Sanhedrin e teslim ederek çarmıhta ölmesini sağladı? Diğer ikisine ne oldu? Vakanüvislerin söylediğine göre Kafatası Tepesi'nde üç adam idam edilmiş. Nasıralı ve iki hırsız. Yoksa o iki hırsız gerçekte Nasıralı’mn kardeşleri miydi?; yoksa Pilatus, Kral Süleyman’ın bilgeliğini göstererek, yalnızca bir me-sihin ölmesini seçmiş, diğer iki peygamberi adi hırsızlar olmakla suçlayarak onları bu şereften yoksun mu bırakmıştı? Onlara bir şey verirken tam olarak istedikleri şeyi onlardan esirgeyerek, bir tanrı öldürmenin ayrıcalığını kendine saklarken Yahudilere birden fazla tanrı vermeyerek, Yahudilerin tek tanrı inancıyla zekice dalga geçerek, bu sayede Roma'nın gücüyle Yahudilerin gücü arasında bir denge mi kurmak istemişti? Üç olmaz: Panteon -tüm tanrıların birliği- Roma'nın ayrıcalığıdır; bu yüzden siz Yahudilere bir tanrı ve iki hırsız veriyorum. Roma: bir Caesar ve birçok tanrı. İsrail: bir tanrı ve birçok Caesar. Pilatus ve Nasıralı: bir Caesar ve bir tanrı. Zavallı aldanmış adam: Onun eşsizliği ölümlülüğüydü; diğer yandan şüphe ediyorum Doğu Akdeniz sıcağının buharları arasından uzaktan gördü^lm o birb^ine tıpatıp benzeyen üç müneccimin sonsuza dek birbirinin yerini tutabilir olduğundan...

Ve sonra Tiberius'un odasında birilerinin kıkır kıkır güldüğünü duyuyorum, Lesbia ve Cynthia'nın, Gaius, Persius ve Fabianus'un feryatlarını, iç çekişlerini, inleyişlerini duyuyorum; beni dairesine çağıran efendim Tiberius’un sesini işitiyorum, gel Theodorus, gel içeri aman korkma, bana tenin güzelliklerinden bahset, Theodorus, zevklerime, acılarıma ve şehvetime yandaş ol, Theodorus, sakın korkma, gel...